33
Kırmızı Meselesi

Hançer Nynaeve’in saçlarını süpürerek geçti, sırtını verdiği tahtaya saplandı ve Nynaeve gözbağının arkasında irkildi. Omuzlarına dökülen bukleler yerine doğru düzgün bir örgüsü olmasını diledi. O hançer tek teli kesecek olursa... Aptal kadın, diye düşündü acı acı. Aptal, aptal kadın. Katlanıp gözlerine bağlanmış eşarp yüzünden yalnızca dipte ince bir ışık çizgisi görebiliyordu. Kalın katmanların karanlığının yanında parlak geliyordu. Akşamın geç saatleri bile olsa, hâlâ yeterli ışık kalmış olmalıydı. Kuşkusuz adam doğru düzgün göremiyorsa fırlatmazdı. Bir sonraki hançer başının diğer yanına saplandı; titreşimini hissedebiliyordu. Kulağına dokunmasına ramak kaldığını düşündü. Thom Merrilin ve Valan Luca’yı öldürecekti. Belki, sırf terbiye etmek için, eline geçireceği tüm diğer erkekleri de.

“Armutlar,” diye bağırdı Luca, sanki otuz adım ötesinde değilmiş gibi. Gözbağının onu yalnızca kör değil, sağır da ettiğini düşünür gibiydi.

Nynaeve, kemerindeki keseyi karıştırarak bir armut çıkardı ve dikkatle başının üzerine yerleştirdi. Gerçekten kördü. Tamamen kör bir aptal! İki armut daha aldı ve kollarını, çevresini alan hançerlerin arasından dikkatle iki yana uzattı. Her bir armudu, sapından, birer elinde tuttu. Bir sessizlik oldu. Thom Merrilin’e, bir yerini çizecek bile olursa ne yapacağını söylemek için ağzını açtı...

Çank-çank-çank! Hançerler o kadar hızlı geldi ki, boğazı yumruk gibi sıkılmış olmasa ciyaklardı. Sol elinde yalnızca bir armut sapı kalmıştı ve diğer armut saplanan hançerle hafifçe titremekteydi. Kafasındaki armuttan saçlarına su sızıyordu.

Eşarbı kapıp çıkartarak uzun adımlarla Thom ve Luca’ya doğru yürüdü. İkisi de manyak gibi sırıtıyordu. O içinde kaynayan sözlerden tekini söyleyemeden, Luca hayranlık içinde konuştu, “Sen muhteşemsin, Nana. Cesaretin muhteşem, ama sen daha da muhteşemsin.” O aptal, kırmızı ipek pelerini savurarak, bir elini yüreğine bastırarak eğildi. “Buna, Dikenlerin Arasındaki Gül adını vereceğim. Ama aslında, sen basit bir gülden çok daha güzelsin.”

“Kütük gibi durmak için fazla cesaret gerekmiyor.” Gülmüş, öyle mi? Ona dikenleri gösterecekti. İkisine de gösterecekti. “Şimdi beni dinle, Valan Luca...”

“Böylesine büyük bir cesaret. İrkilmedin bile. Sana söylüyorum, ben olsam senin yaptığını yapacak mideyi bulamazdım.”

Bu basit gerçek, dedi Nynaeve kendi kendine. “Zorunlu olduğumdan daha cesur değilim,” dedi daha ılımlı bir sesle. Size ne kadar cesur olduğunuzu söylemekte ısrar eden bir adama bağırmak güç geliyordu. Güller hakkındaki gevezelikleri dinlemekten kesinlikle daha iyiydi. Thom, komik bir şey görüyormuş gibi uzun, beyaz bıyıklarını sıvazladı.

“Elbise,” dedi Luca, tüm dişlerini sergileyen bir gülümseme ile. “Öyle güzel görüneceksin...”

“Hayır!” diye terslendi Nynaeve. Adam şimdiye dek ne kazanmışsa, bu konuyu yine açarak hepsini kaybetmişti. Luca’nın Nynaeve’in giymesini istediği elbiseyi Clarine dikmişti. Adamın pelerininden de kırmızı ipektendi. Nynaeve’in fikrine göre, Thom ıskalayacak olursa, kanı saklamak için.

“Ama Nana, tehlike içinde bir güzel, harika bir gösteridir.” Luca, kulaklarına tatlı sözler fısıldarmış gibi mırıldanıyordu. “Bütün gözler senin üzerinde olacak, her yürek senin güzelliğin ve cesaretin için çarpacak.”

“Madem o kadar hoşuna gitti,” dedi Nynaeve kararlılıkla, “sen giy.” Renk sorun olmasaydı bile, herkesin içinde göğsünü o kadar çok sergileyen bir şeyi giymeyecekti, Clarine yakışık aldığını düşünse de düşünmese de. Latelle’in gösteri elbisesini görmüştü, tamamen siyah payetlerle kaplı, yakası çenesine kadar gelen bir şeydi. Öyle bir şey giyebilirdi... Aklından neler geçiyordu böyle? Bu işi yapmaya hiç niyeti yoktu. Luca onu ikna etmek için her gece gelip araba kapısını tırmalamayı bıraksın diye bir seferlik kabul etmişti yalnızca.

Adam ne zaman konuyu değiştirmesi gerektiğini bilecek kadar becerikliydi. “Buraya ne oldu?” diye sordu aniden büyük bir ilgiyle.

Adam şişmiş gözüne dokununca Nynaeve irkildi. Bu konuyu seçmesi talihsizlikti. Kadını kırmızı elbiseye tıkmaya çalışmaya devam etse daha iyiydi. “Bu sabah bana aynada bakışını beğenmedim ve ısırdım.”

Düz sesi ve çıkardığı dişleri Luca’nın elini hızla çekmesine sebep oldu. Kara gözlerindeki ihtiyatlı parıltıya bakılırsa, kadının yine ısırabileceğinden korkar gibiydi. Thom, kahkaha atmamak için gösterdiği çabayla kıpkırmızı kesilmiş, bıyıklarını şiddetle sıvazlamaktaydı. O ne olduğunu biliyordu elbette. Bilirdi. Ve Nynaeve gider gitmez, kuşkusuz Luca’ya olayları kendi bakış açısına göre anlatacaktı. Erkekler dedikodu yapmadan edemiyorlardı ve kadınların yaptığı hiçbir şey değiştirmiyordu alışkanlıklarını.

Gün ışığı Nynaeve’in düşündüğünden de solgundu. Güneş batıda, ağaç tepelerinde kırmızı kırmızı oturuyordu. “Bunu doğru düzgün ışık olmadan bir daha denersen...” diye hırladı Thom’a yumruğunu sallayarak. “Neredeyse alacakaranlık olmuş!”

“Sanırım,” dedi adam çalı gibi kaşını kaldırarak, “bu, benim gözlerimin bağlı olduğu kısmı istemediğin anlamına geliyor.” Şaka yapıyordu elbette. Şaka yapıyor olmalıydı, “Nasıl istersen, Nana. Bundan sonra, yalnızca en mükemmel ışıkta yapacağım.”

Eteklerini öfkeyle savurarak uzun adımlarla uzaklaştıktan sonra, bu aptal şeyi yapmayı kabul ettiğini fark etti Nynaeve. En azından ima etmişti. Bu gece güneşin batacağı ne kadar kesinse, ona bu numarayı yaptırmaya çalışacakları da o kadar kesindi. Aptal, aptal, aptal kadın!

Egzersiz yaptıkları –en azından Thom’un egzersiz yaptığı, o da, Luca da kavrulsun!– açıklık, kuzey yolunun diğer yanındaki kampın biraz uzağındaydı. Kuşkusuz Luca, Thom hançerlerinden birini kadının yüreğine saplayacak olursa hayvanların rahatsız olmasını istememişti. Muhtemelen adam cesedini aslanlara yedirirdi. O elbiseyi ona giydirmek istemesinin tek sebebi, Nynaeve’in Lan’dan başka kimseye göstermek istemediği şeyleri seyretmek istemesiydi. Lan denen o inatçı, aptal adam da kavrulabilirdi. Orada olup da bunları kendi ağzından dinleyebilmesini diliyordu. Orada olmasını ve onun güvende olduğundan emin olabilmeyi diliyordu. Kuru bir köpekrezenesi kopardı ve tüylü kahverengi otu kırbaç gibi kullanarak yerdeki yaprakların arasından çıkan otların kafalarını uçurdu.

Dün gece Elayne Egwene’in Cairhien’de çatışma çıktığını anlattığını söylemişti. Haydutlarla, Aielleri düşman olarak gören Cairhienlilerle, Güneş Tahtı’nı Morgase adına ele geçirmeye çalışan Andor askerleri ile çatışmışlardı. Çatışmalara Lan da karışmıştı; ne zaman Moiraine burnunun dibinden ayrılmasına izin verse, bir şekilde savaşa karışmayı başarıyor gibiydi adam. Savaşın kokusunu alıyordu sanki. Nynaeve, Lan’i yanı başında, kısa bir tasmanın ucunda tutabilmek için Aes Sedai olmak isteyeceğini hiç düşünmezdi.

Bu sabah Elayne, annesinin askerlerinin Cairhien’de olması, Rand’ın Aielleri ile savaşmaları hakkında endişeleniyordu hâlâ, ama Nynaeve’i endişelendiren haydutlardı. Egwene’e göre, haydutların elindeki çalıntı malları tanıyan çıkarsa, biri bir haydudun birini öldürdüğünü ya da bir baraka yaktığını gördüğüne yemin ederse, Rand adamı astırıyordu. Halatı çeken onun eli olmuyordu, ama aynı şeydi ve Egwene onun her idamı dağlar kadar soğuk ve sert bir yüzle izlediğini söylemişti. Bu hiç de Rand’ın yapacağı şey değildi. O nazik bir oğlandı. Başına Kıraç’ta ne gelmişse, kötüye gitmişti.

Eh, Rand çok uzaktaydı ve Nynaeve’in kendi sorunları vardı... onun ve Elayne’in sorunları... ve hiçbiri çözüme yaklaşmıyordu. Eldar Irmağı bir buçuk kilometre kadar kuzeydeydi, üzerinden geçen tek, azametli taş köprü, tek bir pas zerresi olmadan pırıldayan yüksek, metal sütunlar arasında uzanıyordu. Daha eski zamanlardan bir andaç, kuşkusuz, hatta belki bir önceki Çağ’dan. Öğlen, buraya geldikten hemen sonra oraya gitmişti, ama ırmakta adını hak eden tek bir tekne bulamamıştı. Saz çevrili kıyılar boyunca çalışan küçük balıkçı tekneleri, diz çökmüş adamların çektiği kürekler sayesinde suyun üzerinde kayan dar, küçük şeyler, hatta çamura demirlenmiş gibi görünen alçak bir mavna vardı –iki kıyıda da çok çamur vardı, bir kısmı kurumuş, çatlamıştı, ama mevsimsiz sıcaklar sürerken buna şaşmamak gerekirdi. Ama Nynaeve’in dilediği gibi, onları hızla ırmak aşağı taşıyacak hiçbir şey yoktu. Zaten nereye gitmek istediğinden emin de değildi.

Düşünmekten kafasını patlatsa da, Mavi Aes Sedailerin toplandığı kasabanın adını hatırlayamıyordu. Vahşetle bir saçakbaşı biçti ve bitki beyaz tüyler saçarak patladı. Oraya gitmişlerse bile, muhtemelen artık orada bulamayacaklardı onları. Ama Tear’dan başka güvenli bir yer bulunduğuna dair tek ipucu buydu. Bir de hatırlayabilse.

Kuzeye yaptıkları yolculukta tek iyi şey, Elayne’in Thom ile flört etmekten vazgeçmesiydi. Sirke katıldıklarından beri hiç denememişti. En azından, Elayne hiçbir şey olmamış gibi davranmasa iyi olacaktı. Dün Nynaeve kızı aklı başına geldiği için kutlamıştı ve Elayne soğuk bir sesle yanıt vermişti, Thom konusunda yoluna çıkıp çıkmayacağımı mı anlamaya çalışıyorsun, Nynaeve? Senin için biraz yaşlı değil mi? Hem, senin kalbinin başkasında olduğunu sanıyordum, ama kendi kararlarını verebilecek kadar büyüdün. Thom’u severim, sanırım o da beni seviyor. Onu ikinci bir baba olarak görüyorum. Onunla flört etmek istiyorsan, izin veriyorum. Ama gerçekten de senin daha sadık olduğunu sanırdım.

Luca sabah ırmağı geçmeyi düşünüyordu ve Ghealdan’daki Samara, diğer kıyıdaki kasaba, durulacak yer değildi. Geldiklerinden beri Luca gününün çoğunu Samara’da, sirki kuracak yer arayarak geçirmişti. Tek endişesi ondan önce gelmiş bazı sirkler olmasıydı ve hayvanlarla gösteri yapan tek sirk kendisininki değildi. İşte bu yüzden Thom’un Nynaeve’e hançer atması konusunda bu kadar ısrarcı olmuştu. Bunu Elayne ile birlikte ipte yürürken yaptırmadığı için şanslıydı. Adam için dünyadaki en önemli şey, gösterisinin diğerlerinden daha büyük, daha iyi olması gibiydi. Kendi adına, en endişe verici şey Haberci’nin Samara’da olması, takipçilerinin kasabaya doluşması, çevresindeki çadırları, kulübeleri, barakaları doldurması idi. Kendisi de küçük olmayan Samara’nın çevresinde, kasabayı boğacak kadar büyük bir şehir oluşmuştu. Kasaba yüksek, taş bir duvarla çevriliydi ve binalar da yüksekti, çoğu üç kata kadar çıkıyordu ve sazdan çok taş tahta ve kiremit çatılar görülüyordu.

Eldar’ın bu tarafı daha iyi değildi. Kamp yerlerine gelmeden önce üç Beyazpelerin kampını geçmişlerdi, düzgün sıralar halinde dizilmiş yüzlerce beyaz çadır ve görmedikleri başkaları da olmalıydı. Irmağın bu yanında Beyazpelerinler, diğer yanında Haberci ve belki patlamaya hazırlanan bir isyan ve Nynaeve’in nereye gideceğine, elindeki yavaş araba dışında oraya ulaşmak için ne araç kullanacağına dair en ufak fikri yoktu. Elayne’in onu binek arabasını bırakmaya asla ikna edememiş olmasını diliyordu. Kenara kaymadan koparamayacağı ot göremeyince köpekrezenesini ikiye kırdı ve yere fırlattı. Luca’ya da aynısını yapabilmeyi diledi. Ve Galad Damodred’e, kaça kaça buraya gelmelerine sebep olduğu için. Ve burada olmadığı için al’Lan Mandragoran’a. Ona ihtiyaç duyduğundan değil, elbette. Ama varlığı... teselli olurdu.

Arabaların yanındaki küçük ateşlerin üzerinde pişen akşam yemeklerine rağmen kamp sessizdi. Petra, bir sopayla kafesin parmaklıklarının arasından dev et parçaları uzatarak siyah yeleli aslanı besliyordu. Dişi aslanlar dostça kendi etlerinin başına çökmüşlerdi bile. Kafeslerine fazla yaklaşan olursa hırlıyorlardı. Nynaeve Aludra’nın arabasının yanında durdu; Havai Fişekçi, arabanın yanına asılmış bir masanın başında, hazırladığı karışım hakkında kendi kendine mırıldanarak tahta bir havanda bir şeyler dövüyordu. Chavanalardan üçü Nynaeve’e gülümsedi ve aralarına katılmasını işaret ettiler. Brugh değil. O hâlâ dudağı yüzünden surat asıyordu, oysa Nynaeve şişkinliği indirmek için ona bir merhem vermişti. Belki kalanlara da aynı şiddetle vurursa Luca’yı –daha da önemlisi, onu!– dinlerler, kadının gülümsemelerini istemediğini anlarlardı. Valan Luca Efendi’nin kendi talimatlarına uymaması çok kötüydü. Latelle ayı kafesinden döndü ve gergin gergin gülümsedi; aslında alayla gülümsediği söylenebilirdi. Ama Nynaeve daha çok, dev gri s’redit’in kör tırnaklarını, metal için kullanılabilecek gibi görünen bir eğe ile törpülemesine baktı.

“O kadın,” dedi Aludra, “ellerini ve ayaklarını olağanüstü bir beceri ile kullanıyor, değil mi? Bana öyle dik dik bakma, Nana,” diye ekledi ellerini silkeleyerek. “Ben düşmanın değilim. Al. Bu yeni ateş çubuklarını denemelisin.”

Nynaeve, tahta kutuyu ihtiyatla siyah saçlı kadından aldı. Tek elle rahatça tutabileceği bir küptü, ama o iki elini kullandı. “Onlara çakar dediğini sanıyordum.”

“Belki evet, belki hayır. Ateş çubukları dersem, ne işe yaradıklarını daha iyi anlatıyor, değil mi? Bir daha oduna değince patlamasınlar diye çubukları tutan delikleri düzelttim. İyi fikir, değil mi? Ve başları için yeni bir formül kullandım. Deneyip ne düşündüğünü söylersin, değil mi?”

“Evet, elbette. Teşekkür ederim.”

Kadın bir kutu daha veremeden Nynaeve hızla uzaklaştı. Kutuyu her an patlayabilirmiş gibi tutuyordu ve patlamayacağından emin değildi. Aludra yaptığı çakarları ya da ateş çubuklarını ya da adını ne koyacaksa onları denemeleri için herkese dağıtıyordu. Ateş ya da lamba yakabildikleri kesindi. Aynı zamanda, mavi gri kafaları birbirlerine ya da herhangi bir kaba yüzeye sürtülünce alevlerle patlıyorlardı. Nynaeve kendi adına, çakmaktaşı ve çeliğe sadık kalmayı ya da bir kum kutusunda kömür saklamayı tercih ederdi. Çok daha güvenli.

Elayne ile paylaştığı arabanın basamaklarına adımını atamadan Juilin yetişti. Bakışları doğrudan şişmiş gözüne gitti. Nynaeve adama öyle dik baktı ki, Juilin geriledi ve o aptal koni şapkayı kapıp çıkardı. “Irmağın diğer yanına gittim,” dedi. “Samara’da yüz kadar Beyazpelerin var. Yalnızca izliyorlar ve Ghealdan askerleri tarafından aynı dikkatle izleniyorlar. Ama birini tanıdım. Sienda’da, Gerçeğin Işığı’nın karşısında oturan genç bir adam.”

Nynaeve adama gülümsedi ve Juilin onu ihtiyatla süzerek bir adım daha geriledi. Galad Samara’da. Tek ihtiyaç duydukları buydu işte. “Hep harika haberler getiriyorsun, Juilin. Seni Tanchico’da bırakmalıydık ya da daha iyisi Tear’daki rıhtımda.” Bu hiç adil değildi. Bir köşeyi dönüp adamla karşılaşmaktansa, Juilin’den haberini almak daha iyiydi. “Teşekkür ederim, Juilin. En azından artık ona karşı dikkatli olmamız gerektiğini biliyoruz.” Adamın baş sallaması, zarafetle sunduğu teşekküre pek uygun bir karşılık sayılmazdı. Adam, Nynaeve’in vurmasını beklermiş gibi şapkasını başına geçirerek hızla uzaklaştı. Erkekler görgüden hiç anlamıyordu.

Arabanın içi, Thom ve Juilin’in satın aldığı zamana göre çok daha temizdi. Pul pul dökülen boya kazınmıştı –adamlar bunu yaparken çok homurdanmışlardı– ve zemine tutturulmuş dolaplar ile minik masa parlayana kadar yağlanmıştı. Metal bacalı küçük, tuğla soba hiç kullanılmamıştı. Geceler yeterince ılıktı ve burada yemek pişirmeye başlarlarsa, Thom ile Juilin bir daha yemek pişirmeyi kabul etmezdi. Ama kıymetli eşyaları, cüzdanları ve mücevher kutularını saklamak için iyi bir yerdi. Mührü koydukları yıkanmış deriden kese... onu olabildiğince arkaya tıkmıştı ve bir daha dokunmamıştı.

Dar yataklardan birinin üzerine oturmuş olan Elayne, Nynaeve içeri girerken battaniyelerin altına bir şey tıktı, ama o ne olduğunu soramadan bağırdı, “Gözün! Sana ne oldu?” Saçlarını tavukbiberi ile yine yıkamaları gerekecekti; o siyah buklelerin diplerinden altın rengi saçları çıkmaya başlamıştı. Birkaç günde bir yapmaları gerekiyordu bunu.

“Ben bakmazken Cerandin vurdu,” diye mırıldandı Nynaeve. Kaynamış kediotu ve toz mavin yaprağı tadı dilini ekşitiyordu. Tel’aran’rhiod’daki son buluşmaya Elayne’in gitmesine izin vermesinin sebebi bu değildi. Egwene’den kaçınmıyordu kesinlikle. Yalnız, buluşmalar arasında Düşler Dünyası’na yapılan yolculukların çoğuna o gitmişti ve Elayne’in gitmesi için de bir şans vermesi daha adil olacaktı. Sebep buydu işte.

Ateş çubuğu kutusunu dikkatle dolaplardan birinin içine, diğer ikisinin yanına koydu. Alev alan kutudan uzun zaman önce kurtulmuşlardı.

Gerçeği neden sakladığını bilmiyordu. Elayne’in arabadan çıkmadığı açıktı, aksi halde çoktan öğrenmiş olurdu. Thom kuşkusuz her mide bulandırıcı detayı Luca’ya anlatmıştı ve muhtemelen kampta bilmeyen bir o, bir de Juilin kalmıştı.

Derin bir nefes alarak diğer yatağa oturdu ve kendini Elayne ile göz göze gelmeye zorladı. Diğer kadının sessizliğinde bir şey, neyin geldiğini anladığını gösteriyordu.

“Ben... Cerandin’e damane’leri ve sul’dam’ları sordum. Anlattığından daha fazlasını bildiğinden eminim.” Elayne’in, sormak yerine taleplerde bulunduğundan kuşkulandığını, Seanchan kadının zaten bildiği her şeyi anlattığını, Nynaeve’in damane’ler ve sul’dam’lar ile fazla ilişkisinin olmadığını söylemesini bekledi. Ama Elayne sessizliğini korudu ve Nynaeve kadının tartışma başlatarak o anı geciktirmesini umduğunu fark etti. “Daha fazlasını bilmediği için epey ateşlendi, bu yüzen onu sarstım. Gerçekten o kadın konusunda çok ileri gittin. Burnumun altında parmağını salladı!” Elayne o serin, mavi gözlerini kırpmadan izlemeye devam etti. Nynaeve sözlerine devam ederken bakışlarını kaçırmamak için elinden geleni yaptı. “O... beni bir şekilde omzunun üzerinden yere fırlattı. Ayağa kalkıp ona tokat attım ve o da bir yumrukla beni yere indirdi. Gözüm böyle şişti işte.” Geri kalanı anlatsa da olurdu; Elayne zaten yakında duyacaktı; kendi ağzından dinlese daha iyiydi. “Buna asla tahammül edemezdim elbette. Biraz daha itiştik.” Aslında kendisi açısından pek itişme sayılmazdı, yalnız pes etmeyi reddetmişti. En acı gerçek şuydu ki, Cerandin’in onu yerden yere vurmaktan, sinsi şekillerde yere devirmekten vazgeçmesinin tek sebebi, bir çocuğu hırpalamaktan farkı olmamasıydı. Nynaeve’in de o çocuk kadar şansı vardı işte. Kimse izlemiyor olsa yönlendirirdi; kesinlikle o kadar öfkelenmişti. İzleyenler olmasa. Nokta. Cerandin’in onu, kanayana kadar yumruklamış olmasını diliyordu. “Sonra Latelle ona bir sopa verdi. O kadının bana saldırmak için fırsat kolladığını biliyorsun.” O sırada Cerandin’in, kafasını arabanın kenarına dayamış olduğunu söylemeye hiç gerek yoktu. On altı yaşındayken Neysa Ayellin’e bir sürahi su fırlattığından beri kimse Nynaeve’i bu kadar hırpalamamıştı. “Her neyse, Petra araya girdi.” Tam zamanında gelmişti. Dev adam ikisini kedi yavrusu gibi enselerinden yakalamıştı. “Cerandin özür diledi ve olay bitti.” Petra Seanchan kadını özür dilemeye zorlamıştı, doğru, ama Nynaeve’i de özür dilemeye zorlamıştı ve özür dileyene kadar onu nazik, ama demir gibi elinden bırakmayı reddetmişti. Nynaeve adamın karnına bütün gücüyle vurmuştu ve adam gözünü bile kırpmamıştı. Nynaeve’in eli de şişecek gibiydi. “Aslında pek büyük bir şey değil. Herhalde Latelle hikâyesini anlatırken biraz şişirir. Asıl sarsmam gereken o kadındı. Hak ettiğinin yarısı kadar bile vurmadım.”

Gerçeği söylediği için daha iyi hissediyordu, ama Elayne’in yüzündeki kuşku konuyu değiştirmek istemesine yol açtı. “Ne saklıyorsun?” Uzanıp battaniyeyi çekti ve Cerandin’den aldıkları gümüşsü a’dam ortaya çıktı. “Işık aşkına, buna bakmayı neden istedin ki? Ve bakıyorsan, neden saklıyorsun? Pis bir şey bu ve ona nasıl dokunabildiğini anlamıyorum, ama dokunmak istiyorsan bu tamamen sana kalmış.”

“O kadar kızma,” dedi Elayne ona. Yüzüne ağır ağır bir gülümseme yayıldı, heyecanla kızardı. “Sanırım bunlardan bir tane yapabilirim.”

“Yapmak mı!” Nynaeve, kim kimi öldürüyor görmek için kimsenin gelmemesini umarak sesini alçalttı, ama hiç yumuşatmadı. “Işık, neden? Açık bir lağım çukuru yapsan daha iyi. Gübre yığını. En azından onlar bir işe yarar.”

“Gerçekten bir a’dam yapmayı istemiyorum.” Elayne dimdik durdu ve o soğuk tavırla çenesini kaldırdı. Alınmış gibiydi; buz gibi bir sakinlik takındı. “Ama bu bir ter’angreal ve nasıl çalıştığını çözdüm. Senin en az bir bağ kurma dersine katılmanı izledim. A’dam iki kadını bağlıyor; sul’dam’ların da yönlendiren kadınlardan seçilmesinin sebebi bu.” Hafifçe kaşlarını çattı. “Ama tuhaf bir bağ bu. Farklı. İki ya da daha fazla kişinin, birinin rehberliğinde paylaşması yerine, biri tüm kontrolü ele alıyor. Sanırım bu yüzden damane’ler sul’dam’ların istemediği hiçbir şey yapamıyor. Aslında kayışa ihtiyaç olduğunu sanmıyorum. Tasma ve bilezik kayışsız da aynı şekilde işler.”

“Aynı şekilde işlermiş,” dedi Nynaeve kuru kuru. “Yapmayı düşünmeyen biri için konuyu epey incelemişsin.” Kadın, kızaracak inceliği bile göstermedi. “Ne için kullanacaksın peki? Elaida’nın boynuna bir tane taksan lafım olmazdı, ama bu onu daha az iğrenç kılmı...”

“Anlamıyor musun?” diye araya girdi Elayne. Heyecan ve harareti içinde kibri tamamen kaybolmuştu. Eğilip bir elini Nynaeve’in dizine koydu. Gözleri parlıyordu; kendinden o kadar memnundu. “Bu bir ter’angreal, Nynaeve. Ve sanırım bir tane yapabilirim.” Her sözcüğü ağır ağır, açık açık söyledi, sonra kahkaha atarak hızla devam etti. “Eğer bunu yapabilirsem, başkalarını da yapabilirim. Belki angreal ve sa’angreal’ler bile yapabilirim. Binlerce senedir Kule’de kimse bunu yapamadı!” Doğrularak ürperdi ve parmaklarıyla ağzını kapattı. “Daha önce kendi kendime bir şey yapabileceğimi hiç düşünmemiştim. Faydalı bir şey değil. Bir sefer bir zanaatkâr gördüğümü hatırlıyorum, adam saray için sandalye yapıyordu. Yaldızlı ya da oymalı değillerdi. Hizmetkâr salonu içindiler. Ama adamın gözlerindeki gururu görebiliyordum. Yaptığı şeyden duyduğu gurur, iyi yapılmış bir şeyden duyduğu gurur. O duyguyu hissetmek çok hoşuma giderdi sanırım. Ah! Terkedilmişlerin bildiklerinin küçük bir kısmını bilsek! Efsaneler Çağı kafalarında ve onu Gölge’ye hizmet etmek için kullanıyorlar. O bilgiyle bizim ne yapabileceğimizi bir düşün. Neler yapabileceğimizi bir düşün.” Derin bir nefes aldı, ellerini kucağına indirdi. Hevesi hiç azalmamıştı. “Eh, ne olursa olsun, iddiaya girerim Beyazköprü’nün nasıl yapıldığını çözebilirim. Eğirilmiş camdan yapılmış gibi görünen, ama çelikten güçlü köprüler. Ve cuendillar ve...”

“Yavaş ol,” dedi Nynaeve. “Beyazköprü buradan sekiz yüz dokuz yüz kilometre uzakta ve o mühre yönlendirmeyi düşünüyorsan, bir daha düşün. Ne olabileceğini kim bilebilir? Daha güvenli bir yer bulana kadar mühür kesesinde, sobanın içinde kalıyor.”

Elayne’in hevesi tuhaftı. Nynaeve, Terkedilmişlerin bilgisinin birazını edinmeye bir şey demezdi... tam tersine... ama o sandalye isterse bir marangoza para öderdi. Merhemler ve lapalar dışında hiçbir şey yapmak istememişti o. On iki yaşındayken, düz dikip dikmediğine aldırmadığı, aldırmasının sağlanamadığı açıkça belli olunca, annesi ona dikiş öğretmeye çalışmaktan vazgeçmişti. Yemek pişirmeye gelince... Aslında Nynaeve kendini iyi bir aşçı sayardı, ama asıl mesele neyin önemli olduğunu bilmesiydi. Şifa önemliydi. Her erkek köprü yapabilirdi ve Nynaeve, bırak yapsın, derdi.

“Sen ve a’dam’ın,” diye devam etti, “neredeyse unutturacaktın. Juilin ırmağın diğer yanında Galad’ı görmüş.”

“Kan ve lanet küller,” diye mırıldandı Elayne. Nynaeve kaşlarını kaldırınca kararlılıkla ekledi, “Dilim konusunda ders dinleyecek değilim, Nynaeve. Ne yapacağız?”

“Bana göre, ırmağın bu yanında kalabiliriz ve Beyazpelerinlerin, sirkten neden ayrıldığımızı merak ederek bizi orada aramasını sağlayabiliriz. Ya da köprüyü geçeriz ve Haberci’nin isyan çıkarmayacağını, Galad’ın kimliğimizi ilan etmeyeceğini umabiliriz. Ya da bir kayık satın alıp ırmak aşağı kaçabiliriz. Pek hoş seçenekler değil. Ve Luca yüz altın markasını isteyecek. Hem de altın olarak.” Kaşlarını çalmamaya çalıştı, ama hâlâ içini yakıyordu. “Sen söz verdin ve sanırım parasını ödemeden kaçmamız dürüstçe olmaz.” Gidecek yer olsa o an kaçmaya başlardı.

“Kesinlikle olmaz,” dedi Elayne şok geçirmiş gibi bir sesle. “Ama sirkten ayrılmadığımız sürece Galad hakkında endişelenmemiz gereksiz. Galad, sirklere yaklaşmaz. Hayvanları kafese kapatmanın zalimce olduğunu düşünüyor. Onları avlamaya ya da yemeye aldırmıyor, yalnızca kafese kapatılmalarına üzülüyor.”

Nynaeve başını iki yana salladı. Gerçek şuydu ki, kaçmanın bir yolunu bulsalar bile Elayne, bir gün için bile olsa oyalanmak için bir sebep bulurdu. Kadın, diğer göstericiler dışındaki insanların önünde ipte yürümeyi gerçekten istiyordu. Kendisi de muhtemelen Thom’un ona yine hançer fırlatmasına izin vermek zorunda kalacaktı. Ama o lanet elbiseyi giymeyeceğim!

“Dört kişiyi alacak kadar büyük ilk tekne,” dedi. “Kiralıyoruz. Irmak ticareti tamamen durmuş olamaz.”

“Nereye gideceğimizi bilsek işe yarardı.” Diğer kadının sesi fazla nazikti. “Tear’a da gidebilirdik, biliyorsun. Burada kalmamız gerekmez. Sırf sen...” Sesi solup gitti, ama Nynaeve ne demek üzere olduğunu biliyordu. Sırf sen inatçılık ediyorsun diye. Sırf sen, hatırlamaya ve seni öldürecek olsa bile gitmeye kararlı olduğun bir kasabanın ismini hatırlayamayacak kadar öfkelendin diye. Eh, hiçbiri doğru değildi. Rand’a destek olabilecek Aes Sedaileri bulmaya ve onları Rand’a götürmeye kararlıydı, güvenli bir yere kaçan acınası bir mülteci gibi Tear’a sürünmeyecekti.

“Hatırlayacağım,” dedi ifadesiz bir sesle. “Bar” gibi bir şeyle bitiyordu. Yoksa “dar” mıydı? “Lar?” “Sen ipte yürüyerek gösteriş yapmaktan sıkıldığın zaman hatırlayacağım.” O elbiseyi giymeyeceğim!

34
Gümüş Bir Ok

o akşam yemek pişirme sırası Elayne’deydi. Bu, yemeklerin hiçbirinin sade olmayacağı anlamına geliyordu. Ateş çevresine yerleştirilmiş tabureler üzerinde otururken, çevredeki ağaçlardan cırcırböceği sesleri ve zaman zaman derinleşen karanlığın içinden bir gece kuşunun ince, hüzünlü feryadı geliyordu. Çorba, soğuk servis yapılan, jöleleşmiş, üzerine doğranmış ferris serpilmiş bir şeydi. Işık bilir ferrisi ya da bezelyelerin içine koyduğu minik soğanları nereden bulmuştu. Biftek arkası görülebilecek kadar ince dilimlenmiş, kıvrılıp içi havuç, tatlı fasulye, frenk soğanı ve keçi peynirinden yapılmış gibi görünen bir şeyle doldurulmuştu. Tatlı olarak küçük ballı kekler vardı.

Hepsi lezzetliydi, ama Elayne hiçbir şey olması gerektiği gibi olmadığı için endişeleniyordu. Sanki Caemlyn’deki Kraliyet Sarayı’nın aşçılarını taklit edebilirmiş gibi. Nynaeve, kızın iltifat için olta atmadığından hemen hemen emindi. Elayne hep iltifatları bir kenara iter, size tam olarak neyin doğru olmadığını söylerdi. Thom ve Juilin çok az biftek olması hakkında homurdandılar, ama Nynaeve iki adamın da tabaklarına konan her şeyi yediklerini ve son bezelye de ortadan kaybolunca hayal kırıklığına uğramış göründüklerini fark etti. O yemek pişirdiği zaman, yemeklerini bir sebepten hep diğer arabalardan birinde yiyorlardı. İçlerinden biri akşam yemeğini pişirdiğinde, hep yahni ya da dilinizin su toplamasına sebep olacak kadar çok kurutulmuş biberle pişirilmiş et ve fasulye oluyordu.

Yalnız yemiyorlardı, elbette. Luca kendi taburesini getirmiş, Nynaeve’in yanı başına yerleştirmiş, kırmızı pelerinini en iyi etkiyi bırakacak şekilde yaymış, uzun bacaklarını, baldırları katladığı çizmelerinin altından görünecek şekilde uzatmıştı. Hemen hemen her gece geliyordu. Tuhaf şekilde, gelmediği yegâne geceler, Nynaeve’in yemek pişirdiği geceler oluyordu.

Aslında Elayne kadar güzel bir kadın oradayken onunla ilgilenmesi ilginçti, ama çıkarı da vardı. Fakat fazla yakında oturuyordu. Nynaeve bu gece üç kez taburesini uzaklaştırmıştı, ama adam tek sözcük kaçırmadan ve farkındaymış gibi görünmeden takip etmişti. Onu muhtelif çiçeklere benzetiyor ve çiçekleri onun yanında solgun buluyor, kör olmadığı sürece kimsenin gözden kaçıramayacağı morarmış gözünden bahsetmiyor, o kırmızı elbise içinde ne kadar güzel görüneceği konusunda sesli olarak düşünüyor, araya cesareti hakkında iltifatlar serpiştiriyordu. İki kez, ay ışığı altında bir yürüyüş yapmaları önerisinde bulunmuştu. İmalarını öyle iyi perdeliyordu ki, Nynaeve düşünecek fırsat bulana dek ne demek istediğinden tam olarak emin olamıyordu.

“O elbise senin ortaya serilen cesaretini mükemmel şekilde sarmalayacak,” diye mırıldandı adam kulağına, “ama senin kendini sergileme tarzının dörtte biri kadar bile değil, çünkü gece açan dara zambakları bile eni ay ışığı ile aydınlanmış su kıyısında gezinirken görseler kıskançlıktan ağlarlar. Ben de ağlardım ve o ay altında sana methiyeler düzmek için ozan olurdum.”

Nynaeve gözlerini kırpıştırarak adama baktı ve sözleri çözmeye çalıştı. Luca şaşkınlığını cilve sandı; adam kulağını kemirmeye başlamadan Nynaeve kazayla dirseğini adamın kaburgalarına indirdi. En azından adamın niyeti bu gibi görünüyordu, şu anda öksürüyor ve nefes borusuna kek kırıntısı gittiğini iddia ediyor olmasına rağmen. Adam kesinlikle yakışıklıydı –Kes şunu!– ve baldırları pek biçimliydi –Bacaklarına bakarak ne yapmak istiyorsun?– ama Nynaeve’i beyinsiz bir budala sanıyor olmalıydı. Hepsi lanet gösterisine yardımcı olmak içindi.

Adam nefes almaya çalışırken Nynaeve taburesini yine uzaklaştırdı; ondan kaçtığını belli etmeden daha fazla uzaklaştıramazdı, ama adamın takip etmesi olasılığına karşın çatalını hazırladı. Thom, beyaz sırrın üzerinde tek bir leke bırakmaktan korkarmış gibi tabağını inceliyordu. Juilin gelişigüzel ıslık çalıyor, sahte bir dikkatle ölmekte olan ateşe bakıyordu. Elayne Nynaeve’e bakarak başını iki yana salladı.

“Bize katılman pek hoştu,” dedi Nynaeve ve ayağa kalktı. Luca da onunla beraber doğruldu. Gözlerinde, ateşten yansıyana ek olarak umutlu bir ışıltı vardı. Nynaeve tabağını adamın elindeki tabağın üzerine bıraktı. “Bulaşıklara yardım etmenin, Thom ve Juilin’in çok hoşuna gideceğinden eminim.” Daha adamın ağzı açılmayı bitirmeden Elayne’e döndü. “Geç oldu, herhalde yarın erkenden ırmağın karşı yakasına geçeriz.”

“Elbette,” diye mırıldandı Elayne, hafif bir gülümsemeyle. Tabağını Nynaeve’inkinin üzerine bırakıp arkasından arabaya yürüdü. Nynaeve’in içinden onu kucaklamak geçiyordu. Ta ki kız, “Gerçekten onu cesaretlendirmemelisin,” diyene kadar. Duvardaki desteklerine takılmış lambalarda alevler sıçradı.

Nynaeve yumruklarını kalçalarına dayadı. “Onu cesaretlendirmek mi? Onu biraz daha az cesaretlendirmek için yapabileceğim tek şey, adamı hançerlemek!” Sözlerini vurgulamak için burnunu çekti ve lambalara kaşlarını çattı. “Bir sonraki sefere Aludra’nın ateş çubuklarını kullan. Çakarlarını. Bir gün unutup yönlendirmemen gereken bir yerde yönlendireceksin ve o zaman kendimizi ne halde bulacağız? Peşimizde yüz Beyazpelerin ile canımızı kurtarmak için kaçarken.”

Elayne, kusur sayılacak ölçüde inatçı bir kadındı ve konunun değiştirilmesine direndi. “Senden genç olabilirim, ama bazen erkekler hakkında senden daha fazla bilgim olduğunu düşünüyorum. Valan Luca gibi bir adam için, bu geceki nazlı küçük kaçışların seni takip etmesi için davetten farksızdı. İlk gün yaptığın gibi burnunu kopansan, belki pes eder. Ona durmasını söylemiyorsun, durmasını rica bile etmiyorsun! Ona gülümsedin durdun, Nynaeve. Adamın ne düşünmesini bekliyorsun ki? Günlerdir kimseye gülümsemedin!”

“Öfkeme hâkim olmaya çalışıyordum,” diye mırıldandı Nynaeve. Herkes öfkesinden şikâyet ediyordu ve kontrol etmeye başlayınca, Elayne şimdi de bundan şikâyet ediyordu! Adamın iltifatlarına kapılacak kadar aptal bir kadın değildi ki! Kesinlikle o kadar büyük bir aptal değildi. Elayne ona güldü ve Nynaeve kaşlarını çattı.

“Ah, Nynaeve. ‘Şafakta güneşi doğmaktan alıkoyamazsın.’ Lini seni düşünüyordu herhalde.”

Nynaeve, bir çaba ile yüzündeki ifadeyi sildi. Öfkesini tutabilirdi işte. Orada, dışarıda kanıtlamadım mı bunu? Elini uzattı. “Yüzüğü alayım. Luca gerçekten yarın sabah erkenden ırmağı geçmek isteyecek ve ben işim bittikten sonra biraz gerçek uyku isteyeceğim.”

“Bu gece ben gideceğim sanıyordum.” Elayne’in sesine endişe doldu. “Nynaeve, Egwene ile buluştuğumuz zamanlar hariç hemen hemen her gece sen Tel’aran’rhiod’a giriyorsun. Bu arada o Bair seninle kozunu paylaşmak istiyor. Neden yine gelmediğini anlatmak zorunda kaldım ve ne kadar sık girersen gir, yanlış bir şey yapmadığın sürece dinlenme ihtiyacı hissetmeyeceğini söyledi.” Endişe kararlılığa dönüştü ve genç kadın kendi yumruklarını kalçalarına dayadı. “Senin için hazırlanmış bir söylev dinlemek zorunda kaldım ve Egwene orada durmuş, her sözcüğe başını sallarken hiç kolay değildi. Şimdi, gerçekten bu gece ben...”

“Lütfen, Elayne.” Nynaeve uzattığı elini indirmedi. “Birgitte’e sormam gereken sorular var ve yanıtları aklıma daha fazla soru gelmesini sağlayabilir.” Aslında soruları vardı gerçekten; Birgitte’e soracak soruları tükenmiyordu. Bunun, Egwene ve Bilgelerden kaçınmaya çalışmakla bir ilgisi yoktu. Eğer Tel’aran’rhiod’u çok sık ziyaret etmesi yüzünden Egwene ile planlanan buluşmalara hep Elayne gitmek zorunda kalıyorsa, öyle denk düşüyordu, o kadar.

Elayne içini çekti, ama elbisesinin yakasından çarpık taş yüzüğü çıkardı. “Yine sor, Nynaeve. Egwene ile yüzleşmek çok zor. Birgitte’i gördü. Hiçbir şey söylemiyor, ama bana öyle bir bakıyor ki... Bilgeler gittikten sonra yeniden buluştuğumuzda daha da zor oluyor. O zaman sorabilir ve yine de sormuyor. Bu işi daha da zorlaştırıyor.” Nynaeve küçük ter’angreal’i kendi boynundaki sicime, Lan’in ağır yüzüğü ile Büyük Yılan yüzüğünün yanına aktarırken kaşlarını çattı. “Sence neden o zaman Bilgelerden biri onunla gelmiyor? Elaida’nın çalışma odasında çok bilgi edinemiyoruz, ama Kule’yi en azından görmek isteyeceklerini sanırsın. Egwene onların önünde konuşmak bile istemiyor. Konuya yaklaşacak olursam, bana vuracakmış gibi bakıyor.”

“Bence Kule’den olabildiğince kaçınmak istiyorlar.” Ve bunu akıl edebildikleri için bilge ismini hak ediyorlardı. Şifa olmasa, Nynaeve de kaçınırdı. Bir de Aes Sedailik. Aes Sedai olmayacaktı; yalnızca daha fazla Şifa öğrenmeyi umuyordu. Ve Rand’a yardım etmeyi istiyordu, elbette. “Onlar özgür kadınlar, Elayne. Kule şimdiki gibi bir kargaşa içinde olmasa bile, Aes Sedailerin Kıraç’ta gezinmesini, onları toplayıp Tar Valon’a götürmesini isterler mi gerçekten?”

“Sanırım sebep bu.” Ama Elayne’in sesi anlamadığını anlatıyordu. O Kule’nin harika olduğunu düşünüyordu ve neden bir kadının Aes Sedailerden kaçınmak isteyeceğini anlamıyordu. O yüzüğü parmağınıza taktığınızda, sonsuza dek Beyaz Kule’ye bağlandığınız söylenirdi. Ve doğruydu da. Ama aptal kız bunu hiç külfetli görmüyordu.

Elayne soyunmasına yardım etti ve Nynaeve iç etekliği içinde dar yatağına uzanıp esnedi. Uzun bir gün olmuştu ve görmediğiniz biri size hançer fırlatırken kıpırdamadan durmanın ne kadar yorucu olabildiği şaşırtıcıydı. Gözlerini kapatırken kafasından aylak düşünceler geçti. Elayne, Thom’a karşı kendini aptal yerine düşürürken pratik yaptığını iddia etmişti. Şimdi denedikleri sevgi dolu baba ve en sevdiği kızı oyunu daha az aptalca olduğundan değil. Belki Nynaeve de Valan ile biraz pratik yapabilirdi. İşte bu aptalcaydı. Erkekler gözlerine hâkim olamayabilirlerdi –Lan olsa iyi ederdi!– ama Nynaeve nasıl sadık kalınacağını bilirdi. O elbiseyi giymeyecekti işte. Göğsünü çok fazla gösteriyordu.

Belirsizce Elayne’in, “Bir daha sormayı unutma,” dediğini işitti.

Uykuya daldı.

Gecenin içinde, arabanın dışında duruyordu. Ay yükselmişti ve sürüklenen bulutlar kampın üzerine gölgeler düşürüyordu. Cırcırböcekleri ve gece kuşları ötüşüyordu. Kafeslerinden izleyen aslanların gözleri pırıldıyordu. Beyaz yüzlü ayılar, demir parmaklıklar arkasında uyuyan kara yığınlardı. Uzun bağlama halatında at yoktu. Clarine’in köpekleri Nynaeve ve Petra’nın arabalarının altındaki kayışlara bağlanmış değillerdi ve uyanık dünyada s’redit’lerin durduğu yer boştu. Nynaeve burada yalnızca vahşi hayvanların yansımalarının bulunduğunu anlamaya başlamıştı, ama Seanchan kadın ne derse desin o dev, gri hayvanları evcil göremiyordu. Kadın hayvanların çok uzun süre önce evcilleştirildiğini ve artık vahşi olamayacaklarını iddia ediyordu.

Aniden elbisenin üzerinde olduğunu fark etti. Alev kırmızısı, kalçaları edep kurallarını aşacak kadar dar ve kare yakası o kadar açık ki, Nynaeve her an dışarı taşabileceğini düşünüyordu. Berelain dışında herhangi bir kadının böyle bir elbise ile dolaştığını hayal edemiyordu. Kendisi Lan için giyebilirdi. Baş başayken. Uykuya dalarken Lan’i düşünüyordu gerçekten. Düşünüyordum, değil mi?

Her durumda, Birgitte’in onu bu elbise içinde görmesine izin verecek değildi. Kadın asker olduğunu iddia ediyordu, ama Nynaeve onunla ne kadar çok zaman geçirirse, kadının bazı tavırlarının ve yorumlarınn erkeklerinki kadar kötü olduğunu o kadar fazla fark ediyordu. Daha da kötü. Berelain ile bir meyhane karısı arası bir şey. Yorumları her zaman yapmıyordu, ama boş düşünceler Nynaeve’i bu tür elbiselerden birine soktuğunda kesinlikle yapıyordu. Üzerindekileri sağlam, koyu renk İki Nehir yünlülerine ve aslında ihtiyaç duymadığı sade bir şala dönüştürdü. Saçları doğru düzgün örgülüydü. Birgitte’i çağırmak için ağzını açtı.

“Üstünü neden değiştirdin?” dedi kadın, gölgelerin içinden çıkıp gümüş yayına yaslanarak. Girift, altın rengi örgüsü omzunun üzerinden sarkıyordu ve ay ışığı yay ve oklarından yansıyordu. “Bir zamanlar o elbisenin ikizi olabilecek bir elbise giydiğimi hatırlıyorum. Sırf Gaidal gizlice geçebilsin diye dikkatleri çekmek üzere –nöbetçilerin gözleri kurbağa gibi fırlamıştı yerinden–, ama eğlenceliydi. Özellikle de daha sonra, onunla dans ederken giydiğimde. Gaidal danstan nefret eder, ama sırf diğer adamların yaklaşmasını engellemek için bütün dansları etti.” Birgitte sevgiyle güldü. “O gece döngüde ondan elli altın parça kazandım, çünkü gözlerini öyle dikmişti ki, taşlarına hiç bakmıyordu. Erkekler tuhaf oluyor. Sanki beni hiç görmemiş gibi...”

“Olabilir,” diye araya girdi Nynaeve, şalı sıkı sıkı omuzlarına sararak.

O sorusunu ekleyemeden Birgitte, “Onu buldum,” dedi ve tüm sorular aklından uçup gitti.

“Nerede? Seni gördü mü? Beni ona götürebilir misin? O görmeden?” Korku Nynaeve’in karnında çırpınıyordu –şimdi görse Valan Luca cesareti hakkında söyleyecek ne çok şey bulurdu ama!– ama Moghedien’i görür görmez öfkeye dönüşeceğinden emindi. “Beni yaklaştırabilirsen...” Birgitte elini kaldırınca sesi solup gitti.

“Beni gördüğünü sanmıyorum, aksi halde burada olmazdım.” Şimdi çok ciddileşmişti; Nynaeve, askerliğinin bu tarafını gösterdiği zaman kadının yanında daha rahat ediyordu. “Gitmek istiyorsan seni bir anlığına yaklaştırabilirim, ama yalnız değil. En azından... Göreceksin. Sessiz olmalısın ve Moghedien’e karşı hiçbir eyleme girişmemelisin. Başka Terkedilmişler var. Belki onu yok edebilirsin, ama beşini birden yok edebilir misin?”

Nynaeve’in karnındaki çırpınış göğsüne tırmandı. Dizlerine indi. Beş. Birgitte’e neler gördüğünü ve işittiğini sormalı ve bu kadarıyla yetinmeliydi. Sonra yatağına dönerdi ve... Ama Birgitte ona bakıyordu. Cesaretini sorgulamıyordu, yalnızca bakıyordu. Söylerse bu işi yapmaya hazırdı. “Sessiz olurum. Ve yönlendirmeyi aklıma bile getirmem.” Beş Terkedilmiş bir aradayken değil. O anda tek bir kıvılcım yönlendirebileceğinden değil. Boşanmasın diye dizlerini kuvvetlendirdi. “Hazır olduğunda.”

Birgitte yayını kaldırdı ve elini Nynaeve’in koluna koydu...

...ve Nynaeve’in nefesi kesildi. Hiçliğin üzerinde duruyorlardı, sonsuz bir karanlık çevrelerini almıştı, yukarıyı aşağıdan ayırmanın yolu yoktu ve herhangi bir yönde bir düşüş sonsuza dek sürerdi. Başı dönen Nynaeve kendini Birgitte’in işaret ettiği tarafa bakmaya zorladı.

Altlarında, Moghedien de karanlığın içinde duruyordu. Çevresindeki karanlık kadar siyah giysilere bürünmüştü; eğilmiş, dikkatle dinlemekteydi. Ve daha da aşağıda, her biri diğerlerinden farklı dört dev gibi yüksek sırtlı sandalye, karanlığın içinde süzülen, parlak beyaz seramikli bir zeminde durmaktaydı. Tuhaf şekilde, Nynaeve sandalyelerde oturanların söylediklerini, aralarında oturuyormuş gibi açıkça duyabiliyordu.

“...asla korkak olmadın,” diyordu tombul, güzel, güneş saçlı bir kadın. “Neden şimdi başlayasın ki?” Gümüşsü gri sislere ve kıvılcımlanan mücevherlere bürünmüş gibiydi, çıplak akrobatlardan oluşmuş gibi görünen fildişi oyma bir sandalyeye rahatça yerleşmişti. Dört oyma erkek sandalyeyi kaldırıyordu ve kollarını diz çökmüş kadınların sırtlarına yaslamıştı; iki erkek ve iki kadın başının arkasında beyaz, ipek bir yastık tutmaktaydı ve daha yukarıda Nynaeve’in bir insan bedeninin becerebileceğine inanmadığı daha fazla çarpık şekil vardı. Bazı şekillerin akrobatik numaralardan fazlasını sergilediğini fark edince kızardı.

Orta boylu, yüzünde morumsu bir yara izi bulunan, kare şeklinde kesilmiş altın rengi sakalları olan sağlam yapılı adam öfkeyle öne eğildi. Sandalyesi ağır ahşaptandı, üzerine alay alay zırhlı adam ve at oyulmuştu, sırtında, en yüksek noktada çelik eldivenli bir yumruk bir şimşeği kavramıştı. Kırmızı ceketi sandalyenin yaldızdan yoksun olmasını telafi ediyordu, omzundan aşağı, kollarına altın işlemeler uzanıyordu. “Kimse bana korkak diyemez,” dedi sertçe. “Ama şimdiki gibi devam edersek doğrudan benim gırtlağıma atılacak.”

“Başlangıçtan beri plan buydu,” dedi ezgili bir kadın sesi. Nynaeve konuşanı göremiyordu, tamamen kar beyazı taştan ve gümüşten oluşmuş gibi görünen yüksek bir sandalye sırtı ile gizlenmişti.

İkinci adam iri yarı, esmer ve yakışıklıydı, saçları şakaklarında beyazlamıştı. Tahtına yaslanarak süslü, altın bir kadehle oynuyordu. Oturduğu mücevher kakmalı sandalyeye tahttan başka isim verilemezdi; orada burada altın pırıltıları seziliyordu, ama o parlak yakutlar, zümrütler, aytaşları altında tahtın som altından olduğundan kuşku duymuyordu Nynaeve; muazzam büyüklüğünden tamamen ayrı bir ağırlık hissi veriyordu. “Sana yoğunlaşacak,” dedi iri adam gür bir sesle. “Gerekirse, ona yakın biri, senin emrinle ölür. Sana saldıracak. Ve o yalnızca sana odaklanmışken, üçümüz bağ kurarak onu ele geçireceğiz. Bu planı değiştirecek ne oldu ki?”

“Hiçbir şey değişmedi,” diye hırladı yara izli adam. “Size duyduğum güvenin düzeyi hiç değişmedi. Ben de bağın parçası olacağım, aksi halde bu iş burada biter.”

Altın saçlı kadın başını arkaya attı ve güldü. “Zavallı adam,” dedi alayla, yüzüklü elini adama sallayarak. “Senin bağa katıldığını fark etmez mi sanıyorsun? Yanında bir öğretmeni var, unutma. Zayıf bir öğretmen, ama tamamen aptal değil. Şimdi de, sen ya da Rahvin kontrolü ele alsın diye çemberi on üçten fazlasına tamamlamak üzere o Kara Ajah denen çocuklardan da almamızı isteyeceksin.”

“Rahvin, içimizden biri rehberlik ederken bağ kurmayı kabul edecek kadar güveniyorsa bize,” dedi ezgili ses, “sen de eşit ölçüde güven sergileyebilirsin.” İri adam kadehine baktı ve sislere bürünmüş kadın hafifçe gülümsedi. “Sana sırtımızı dönmeyeceğimize güvenmiyorsan,” diye devam etti görünmeyen kadın, “o zaman birbirimizi, bunu yapamayacak kadar dikkatle izliyor olacağımıza güven. Bütün bunları onayladın, Sammael. Neden şimdi kaçamaklı konuşmaya başladın ki?”

Birgitte koluna dokunduğunda Nynaeve irkildi...

...ve kendilerini yine arabaların arasında buldular. Ay bulutların arasından parlıyordu. Biraz önce bulundukları yere göre neredeyse normal görünüyordu.

“Neden?..” diye başladı Nynaeve ve yutkunmak zorunda kaldı. “Neden bizi buraya getirdin?” Yüreği ağzına sıçradı. “Moghedien bizi gördü mü?” Diğer Terkedilmişlere o kadar dalmıştı ki –birbirine karışmış tuhaflıklarına ve sıradanlıklarına–, Moghedien’e göz kulak olmayı unutmuştu. Birgitte başını iki yana sallayınca derin bir göğüs geçirdi.

“Bakışlarımı ondan bir an bile ayırmadım ve o tek kasını bile oynatmadı. Ama böyle ortada olmak hoşuma gitmiyor. O ya da diğerlerinden biri başını kaldıracak olsa...”

Nynaeve şalını omuzlarına sıkı sıkı doladı, ama yine de titriyordu. “Rahvin ve Sammael.” Sesinin boğuk çıkmamış olmasını diledi. “Diğerlerini tanıdın mı?” Birgitte elbette tanımıştı; dile getirmek için aptalca bir sözcüktü, ama sarsılmıştı.

“Sandalyesi yüzünden görünmeyen Lanfear’dı. Diğeri Graendal. Bir Senje oda kızını kızartacak bir sandalyede oturduğu için aptal sanma onu. Şeytanidir ve evcil hayvanlarını, tanıdığım en zorlu askeri cinsellikten uzak durmaya yemin ettirecek ayinlerde kullanır.”

“Graendal şeytanidir,” dedi Moghedien’in sesi, “ama yeterince değil.”

Birgitte hızla döndü, gümüş yayı kalktı, gümüş oku neredeyse uçacaktı... ve aniden ay ışığının içinde otuz adım uçarak Nynaeve’in arabasına öyle şiddetle çarptı ki, beş adım sıçradı ve yere yığıldı.

Nynaeve çılgınca saidar’a uzandı. Öfkesi korkuyla karışıktı, ama yeterince öfke vardı... ama Gerçek Kaynak’ın sıcak parıltısı ile arasında görünmez bir duvara çarptı. İçinden ulumak geldi. Bir şey ayaklarını yakaladı, arkaya çekti ve yerden kaldırdı; elleri arkaya, yukarı uçtu ve başının üzerinde el ve ayak bilekleri bir araya geldi. Giysileri toza dönüştü ve akıp gitti, örgüsü başını iyice arkaya çekti ve kalçasına yerleşti. Nynaeve çılgınca düşten çıkmaya çalıştı. Hiçbir şey olmadı. Havanın ortasında, ağa takılmış bir yaratık gibi, tüm kasları kopacak kadar gerilmiş, asılı duruyordu. Bedeninden titremeler geçiyordu; parmakları zayıfça seğiriyor, ayaklarına sürünüyordu. Biraz kıpırdanmaya kalksa belinin kırılacağını düşündü.

Tuhaf şekilde, korku kaybolmuştu, ama artık çok geçti. Eyleme geçmesi gerektiği zaman içine dolan dehşet olmasa yeterince hızlı davranabileceğinden emindi. Tek istediği Moghedien’in gırtlağını sıkmak için bir fırsattı. Şimdi pek de işime yarar ya! Nefesi sık ve gergin çıkıyordu.

Moghedien, titrek kollarının oluşturduğu üçgenin içinden Nynaeve’in onu görebileceği bir yere geldi. Kadın alay edercesine, saidar’ın parıltısına sarınmıştı. “Graendal’ın sandalyesinden bir detay.” dedi Terkedilmiş. Elbisesi Graendal’ınki gibi sistendi, hemen hemen saydam siyah sis ile parlak gümüş arasında değişip duruyordu. Kumaş durmaksızın değişiyordu. Nynaeve, kadını bu elbiseyi daha önce Tanchico’da giyerken görmüştü. “Benim aklıma gelecek bir şey değil, ama Graendal... eğitici olabiliyor.” Nynaeve ona dik dik baktı, ama Moghedien fark etmiş görünmedi. “Senin gelip beni avlamaya kalktığına inanamıyorum. Bir kez beni hazırlıksız yakalayacak kadar şanslı olduğun için eşitim olduğuna mı inandın gerçekten?” Kadının kahkahası bıçak gibi keskindi. “Seni bulmak için harcadığım çabayı bir bilebilseydin. Ve sen bana geldin.” Arabalara bakındı, aslanları ve ayıları bir an inceledi, sonra Nynaeve’e döndü. “Sirk ha? Bu seni bulmamı kolaylaştırırdı. Bundan sonra bulmaya ihtiyacım olursa.”

“Elinden geleni yap, yanasıca,” diye hırladı Nynaeve. Becerebildiğince. Bu şekilde iki büklüm olmuşken sözcükleri zorla, teker teker telaffuz etmesi gerekiyordu. Doğrudan Birgitte’e bakmaya cesaret edemiyordu –başını yeteri kadar kaldırabileceğinden değil–, ama öfke ve dehşet arasında kalmış gibi gözlerini yuvarladığı zaman bir bakış fırlatabildi. Kurumaya bırakılmış gergin koyun derisi gibi asılı durmasına rağmen midesi bomboş geldi. Birgitte yere yayılmıştı, gümüş okları belindeki sadaktan saçılmış, gümüş yayı kıpırtısız elinden bir karış uzakta yatıyordu. “Şanslıyım, değil mi? Gizlice yaklaşmayı başarmış olmasaydın, haykırana kadar kırbaçlardım seni. Tavuk gibi boğazlardım seni.” Birgitte ölmüşse tek bir şansı vardı ve o da hiç iç açıcı görünmüyordu. Moghedien’i, onu hızla öldürecek kadar öfkelendirmek. Elayne’i uyarmak için bir yol olsaydı. Ölümü iş görmek zorundaydı. “Daha önce beni ata binmek için kullanacağını söylediğini hatırlıyor musun? Ve sonra, benim de seni aynı şekilde kullanacağımı? O, ben seni alt ettikten sonraydı. Sen canını kurtarmak için sızlanır, yakarırken. Bana her şeyi önerirken. Sen midesiz korkağın tekisin! Kuş pisliği! Seni...” Kalın bir şey ağzına doldu, diline bastırdı ve çenelerini iyice açılmaya zorladı.

“Çok safsın,” diye mırıldandı Moghedien. “İnan bana, zaten sana çok kızgınım. Sanırım seni ata binmek için kullanacağım gerçekten.” Gülümsemesi, Nynaeve’in derisinin karıncalanmasına sebep oldu. “Sanırım seni ata dönüştüreceğim. Burada oldukça mümkün. Bir at, bir fare, bir kurbağa...” Durdu ve dinledi. “...bir cırcırböceği. Ve ne zaman Tel’aran’rhiod’a gelsen at olacaksın. Ta ki, ben değiştirene kadar. Ya da bilgi sahibi bir başkası değiştirene kadar.” Yine sustu, neredeyse duygudaş görünüyordu. “Hayır, sana sahte umutlar vermek istemem. Artık o bağlamayı bilen dokuzumuz kaldık ve sen diğerlerinden birinin seni ele geçirmesini de istemezsin. Seni ne zaman buraya getirsem at olacaksın. Kendi eyerin ve gemlerin olacak. Yelelerini bile örerim.” Nynaeve’in örgüsü neredeyse kafasından sökülecekti. “O zaman da kim olduğunu hatırlayacaksın elbette. Sanırım binicilik hoşuma gidecek, ama senin hoşuna gideceğinden kuşkuluyum.” Moghedien derin bir nefes aldı ve elbisesi solgun ışıkta parıldayan bir şeye dönüştü; Nynaeve emin olamıyordu, ama ıslak kan rengi olabileceğini düşündü. “Semirhage’e benzememe sebep oluyorsun. Senin işini bitirmek iyi olacak, böylece tüm dikkatimi önemli meselelere çevirebileceğim. Sarı saçlı bebek seninle birlikte bu sirkte mi?”

Nynaeve’in ağzındaki yoğunluk kayboldu. “Yalnızım, seni aptal...” Acı. Ayak bileklerinden omzuna dek dövülmüş ve bütün darbeler aynı anda gelmiş gibi. Tiz bir sesle haykırdı. Yine. Dişlerini sıkı sıkı kapamaya çalıştı, ama kendi sonsuz feryadı kulaklarını dolduruyordu. Ağlarken, ümitsizce bir sonraki darbeyi beklerken, gözyaşları yanaklarından aşağı utanç verici bir şekilde yuvarlanıyordu.

“Yanında mı?” dedi Moghedien sabırla. “Beni, seni öldürmeye zorlayarak zamanımı harcama. Öldürmeyeceğim. Senelerce bana hizmet ederek yaşayacaksın. Senin acınası becerilerin, ben onları terbiye ettikten sonra bir işe yarayabilir. Seni terbiye ettikten sonra. Ama şimdi hissettiklerinin sevgi dolu bir okşama olduğunu düşünmene sebep olacak şeyler yapabilirim. Şimdi, sorumu yanıtla.”

Nynaeve nefes almayı başardı. “Hayır,” diye sızlandı. “Tanchico’dan ayrıldıktan sonra bir adamla kaçtı. Dedesi olacak yaşta, ama paralı bir adamla. Kule’de olanları duyduk,” Moghedien’in bu kısmını bildiğinden emindi, “ve o geri dönmeye korktu.”

Diğer kadın kahkaha attı. “Harika bir hikâye. İnsanın direncini kırmak konusunda Semirhage’in bu kadar sevdiği şeyin ne olduğunu anlıyorum. Ah, beni çok eğlendireceksin, Nynaeve al’Meara. Ama ilk önce, Elayne denen kızı bana getireceksin. Ona kalkan koyacaksın, bağlayacaksın ve ayaklarımın dibine bırakacaksın. Neden, biliyor musun? Çünkü Tel’aran’rhiod’da bazı şeyler uyanık dünyadakinden daha güçlüdür. İşte bu yüzden, seni ne zaman buraya getirsem parlak tüylü, beyaz bir kısrak olacaksın. Ve uyanık dünyada gerçekliğini koruyan yalnızca burada alınan yaralar değildir. Tepi de onlardan biridir. Kendi fikrin olduğunu düşünmeye başlamadan önce bir iki dakika düşünmeni istiyorum. Sanırım o kız senin arkadaşın. Ama onu bana bir evcil hayvan gibi getireceksin...” Aniden gümüş bir ok sağ göğsünün altından başını çıkarınca Moghedien çığlık attı.

Nynaeve bırakılmış çuval gibi yere düştü. Düşüş, karnına çekiç indirilmiş gibi, ciğerlerinin tamamen boşalmasına sebep olmuştu. Nefes almaya çalışarak kaslarını oynamaya zorladı, acının içinden saidar’a uzanmaya çabaladı.

Birgitte sendeleyerek doğrulurken sadağından bir başka ok aldı. “Git, Nynaeve!” Boğuk bir haykırıştı. “Uzaklaş!” Birgitte’in başı sallandı ve yayını kaldırırken gümüş ok titredi.

Moghedien’in çevresindeki parıltı öyle arttı ki, kör edici güneşe sarınmış gibi görünmeye başladı.

Gece Birgitte’in üzerine bir okyanus dalgası gibi kapandı, onu karanlığa sardı. Geçtiği zaman, yay yere yığılmış boş giysilerin üzerine düştü. Giysiler uçup giden sis gibi soldu ve geriye yalnızca ay ışığı altında parlayan yay ve oklar kaldı.

Moghedien nefes nefese dizlerinin üzerine çöktü, iki eliyle göğsünden çıkan ok sapını kavradı. Çevresindeki parıltı soldu ve öldü. Sonra kadın da kayboldu ve gümüş ok biraz önce durduğu yere düştü. Kanla lekelenmişti.

Nynaeve sonsuzluk gibi görünen bir süreden sonra elleri ve dizleri üzerinde doğrulmayı başardı. Ağlayarak Birgitte’in yayına doğru emekledi. Bu sefer gözyaşlarını çağıran acı değildi. Diz çökerek, çırılçıplak ve çıplaklığına aldırmadan yayı kavradı. “Üzgünüm,” diye hıçkırdı. “Ah, Birgitte, beni affet. Birgitte!”

Bir gece kuşunun yaslı feryadı dışında yanıt gelmedi.

Moghedien’in yatak odasının kapısı çarpılarak açılırken Liandrin ayağa fırladı. Seçilmiş sendeleyerek oturma odasına daldı. İpek iç etekliği kanla ıslanmıştı. Chesmal ve Temaile kadının iki yanına koştular, kollarını yakalayarak onu ayakta tuttular, ama Liandrin sandalyesinde kaldı. Diğerleri dışarıdaydı, Amador’dan ayrılmış bile olabilirlerdi, Liandrin bilmiyordu. Moghedien yalnızca dinleyenin bilmesini istediği şeyleri anlatırdı ve hoşlanmadığı soruları cezalandırırdı.

“Ne oldu?” diye inledi Temaile.

Moghedien’in kısa bakışı kadını durduğu yerde kızartabilirdi. “Şifa konusunda biraz yeteneğin var,” dedi Seçilmiş Chesmal’e çabucak. Dudakları kanla lekelenmişti ve daha fazlası gittikçe artan bir akıntı şeklinde ağzının köşesinden sızıyordu. “Yap. Şimdi, seni aptal!”

Siyah saçlı kadın duraksamadan ellerini Moghedien’in başına koydu. Chesmal parıltıya sarınırken, Liandrin kendi kendine alayla gülümsedi; Chesmal’in düzgün yüzü endişeye boğulmuştu ve Temaile’in narin, tilkimsi hatları saf korku ve endişe ile çarpılmıştı. Ne kadar da sadıktılar. Nasıl da itaatkâr kucak köpekleriydiler. Moghedien parmak uçlarında yükseldi, başını arkaya attı; gözleri irileşti, sarsıldı, buza daldırılmış gibi nefesi açık ağzından hızla kaçtı.

Birkaç saniye içinde bitti. Chesmal’i sarmalayan parıltı kayboldu ve Moghedien’in topukları mavi yeşil desenli halıya indi. Temaile’in desteği olmasa yere yıkılırdı. Şifa’nın yalnızca bir kısmı Güç’ten gelirdi; kalanı Şifa gören kişiden gelirdi. O kanamaya sebep olan hangi yaraysa, tamamen gitmişti, ama Moghedien haftalardır yatakta kalmış kadar zayıf olmalıydı. Kadın, onun yatak odası kapısına dönmesine yardım ederken Temaile’in kemerindeki altın-fildişi eşarbı çekip ağzını sildi. Zayıf ve sırtı dönük.

Liandrin elinden geldiğince kuvvetle, kadının kendisine yaptığı şeylerden ne kadarını çözmüşse hepsiyle saldırdı.

O bunu yaparken saidar Moghedien’i sel gibi doldurdu. Araya kalkan konulurken Liandrin’in Kaynak’la bağı solup gitti. Hava akışları onu havaya kaldırdı ve ahşap kaplı duvara öyle şiddetle çarptı ki, kadının dişleri takırdadı. Kolları ve bacakları açılmış, çaresizce orada asılı kaldı.

Chesmal ve Temaile, neler olduğunu anlamamış gibi şaşkın şaşkın bakıştılar. Moghedien gelip Liandrin’in önünde dururken ona destek olmaya devam ettiler. Kadın hâlâ Temaile’in eşarbı ile ağzını silmekteydi. Moghedien yönlendirdi ve elbisesindeki kan karardı ve pul pul halıya döküldü.

“S-sen yanlış anladın,” dedi Liandrin çılgınca. “Ben yalnızca iyi uyumanı sağlamak istedim.” Hayatında bir kez, sıradan insanların aksanına dönmek onu hiç rahatsız etmedi. “Ben yalnızca...” Bir Hava akışı dilini yakalar, dişlerinin arasından uzatırken boğulur gibi oldu. Kahverengi gözleri irileşti. Biraz daha baskı uygulansa...

“Kopartayım mı?” Moghedien onun yüzünü inceliyordu, ama kendi kendine konuşur gibiydi. “Sanmıyorum. Al’Meara denen kadının Semirhage gibi düşünmeme sebep olması yazık. Aksi halde seni yalnızca öldürürdüm.” Aniden kalkanı bağladı, düğüm daha da karmaşıklaştı, öyle ki, Liandrin büklümleri ve dönüşleri tamamen kaçırdı. Ve düğüm bağlanmaya devam etti. “İşte,” dedi Moghedien sonunda, tatminkâr bir sesle. “Bunu çözebilecek birini bulmak için çok araman gerekecek. Ama aramaya fırsatın olmayacak.”

Liandrin, Chesmal’in, sonra Temaile’in yüzlerine baktı, bir duygudaşlık izi, acıma, herhangi bir şey aradı. Chesmal’in gözleri soğuk ve sertti; Temaile’inkiler parlıyordu ve kadın dilinin ucunu dudaklarına dokundurup gülümsedi. Bu dostça bir gülümseme değildi.

“Tepi hakkında bir şeyler öğrendiğini düşündün,” diye devam etti Moghedien. “Sana biraz daha öğreteyim.” Bir an Liandrin ürperdi, Moghedien’in gözleri görüş alanını, sesi kulaklarını, kafasını doldurdu. “Yaşa.” An geçti ve Seçilmiş gülümserken, Liandrin’in yüzünde boncuk boncuk ter damlaları belirdi. “Tepinin sınırları vardır, ama insanın en derin düşüncelerinde yapmak istediği şey emredilince, etkisi ömür boyu sürer. Yaşayacaksın. Canına kastetmeyi ne kadar istersen iste. Ve isteyeceksin de. Gecelerce, ölüm dileyerek ağlayacaksın.”

Liandrin’in dilini tutan akış yok oldu ve kadın yutkunarak konuşmaya başladı. “Lütfen, Büyük Hanım, yemin ederim kastettiğim...” Moghedien’in tokadı ile başı çınladı ve gözlerinin önünde gümüşsü kara benekler dans etmeye başladı.

“Bir şeyi... fiziksel yollarla... yapmanın cazibesi... var,” diye nefes verdi kadın. “Biraz daha yalvarmak ister misin?”

“Lütfen, Büyük Hanım...” İkinci tokat saçlarını savurdu.

“Biraz daha?”

“Lütfen...” Üçüncüsü neredeyse çenesini yerinden çıkaracaktı. Yanağı yanıyordu.

“Bundan daha yaratıcı olamayacaksan dinlemeyeceğim. Sen dinleyeceksin. Senin için planladıklarıma Semirhage bile bayılırdı bence.” Moghedien’in gülümsemesi neredeyse Temaile’inki kadar karanlıktı. “Yaşayacaksın, yalıtılmış olarak değil, kalkanını çözecek birini bulabilirsen tekrar yönlendirebileceğini bilerek. Ama bu yalnızca başlangıç. Yeni bir bulaşıkçı kız Evon’un hoşuna giderdi, ama eminim Arene denen kadın kocasıyla senin hakkında uzun konuşmalar yapmak isteyecek. Neden, arkadaşlığından o kadar hoşlanacaklar ki, gelecek seneler boyunca evin dışını göreceğinden kuşkuluyum. Bana sadakatle hizmet etmiş olduğunu dileyerek geçecek uzun seneler.”

Liandrin, “hayır” ve “lütfen” sözcüklerini şekillendirerek başını iki yana salladı; o kadar şiddetle ağlıyordu ki, sözcükleri söyleyemiyordu.

Moghedien başını Temaile’ye çevirerek, “Bu kadını onlar için hazırla,” dedi. “Ve söyle onlara, onu öldürmeyecekler ve sakatlamayacaklar. Daima kaçabileceğine inanmasını istiyorum. Boşuna umut bile hayatta kalıp acı çekmeye devam etmesini sağlar.” Chesmal’in kolunda döndü ve Liandrin’i duvara yapıştıran akışlar kayboldu.

Bacakları saman gibi bükülüverdi ve Liandrin halının üzerine yığıldı. Yalnızca kalkan kalmıştı; onu boşuna döverek Moghedien’in peşinden süründü, perişan şekilde ağlayarak iç etekliğinin uçlarını yakalamaya çalıştı. “Lütfen, Büyük Hanım.”

“Bir sirkle beraberler,” dedi Moghedien Chesmal’e. “Onca arayış ve onları kendim bulmak zorunda kalıyorum. Bir sirki bulmak zor olmasa gerek.”

“Sadakatle hizmet edeceğim,” diye ağladı Liandrin. Korku kaslarını suya çeviriyordu; yetişecek kadar hızlı sürünemiyordu. Kadınlar, peşlerinden sürünen Liandrin’e bakmadılar bile. “Bağla beni, Büyük Hanım. İstediğini yap. Sadık köpeğin olayım!”

“Kuzeye giden pek çok sirk var,” dedi Chesmal. Başarısızlığını unutturma hevesi sesini dolduruyordu. “Ghealdan’a gidiyorlar, Büyük Hanım.”

“O zaman Ghealdan’a gitmeliyim,” dedi Moghedien. “Hızlı atlar alacaksın ve peşimden...” Yatak odasının kapısı cümlenin kalanı üzerine kapandı.

“Sadık köpeğin olayım,” diye hıçkırdı Liandrin, halının üzerinde bir yığın gibi kalakalarak. Başını kaldırdı, gözlerini kırpıştırdı ve Temaile’in kollarını ovalayarak ve gülümseyerek seyretmekte olduğunu gördü. “Onu alt edebilirdik, Temaile. Üçümüz birlikte...”

“Üçümüz mü?” Temaile kahkaha attı. “Sen şişko Evon’u bile alt edemezdin.” Liandrin’e bağlanan kalkanı incelerken gözleri kısıldı. “Yalıtılmıştan farkın yok.”

“Dinle. Lütfen.” Liandrin boğazını temizlemeye çalışarak sertçe yutkundu, ama çılgınca konuşmaya devam ederken sesi aciliyetten yanıyormuş gibi hâlâ boğuktu. “Seçilmişler arasında ayrılıklar olması gerektiğini konuşmuştuk. Moghedien bu şekilde saklanıyorsa, diğer Seçilmişlerden de saklanıyor olmalı. Onu ele geçirip onlara teslim edebilirsek nasıl yerlere getirileceğimizi bir düşün. Krallar ve kraliçelerin üzerine yükseltiliriz. Kendimiz Seçilmiş olabiliriz!”

Çocuk yüzlü kadın bir an, mutlu, harika bir an boyunca düşündü. Sonra başını iki yana salladı. “Sen gözlerini ne kadar yükseğe dikmen gerektiğini hiç bilemedin. ‘Güneşe uzanan yanar.’ Hayır, ben çok yükseğe uzanıp yanmak istediğimi hiç sanmıyorum. Ben bana denileni yapacağım ve seni Evon için yumuşatacağım.” Aniden dişlerini göstererek gülümsedi. Neredeyse kurt gibi görünüyordu. “Sen sürünerek gidip ayaklarını öpünce ne kadar şaşıracak.”

Temaile daha başlamadan, Liandrin çığlık atmaya başladı.

35
Koparılıp Alınmış

Elayne esneyerek kendi yatağından Nynaeve’i izledi. Dirseğine yaslanmış, başını eline dayamıştı ve siyah saçları kolundan aşağı dökülüyordu. Bu, Tel’aran’rhiod’a her kim gitmiyorsa uyanık kalması ısrarı gerçekten saçmaydı. Nynaeve’in Düşler Dünyası’ndan nasıl bir zaman dilimi yaşadığını bilmiyordu; ama Elayne tam iki saattir burada, okuyacak kitap, yapacak iğne işi olmada, dar yatağı üzerinde uzanmış Nynaeve’i izlemek dışında yapacak hiçbir şey olmadan yatıyordu. A’dam incelemek işe yaramıyordu; öğrenebileceği her şeyi öğrendiğini düşünüyordu ondan. Uyuyan kadına birazcık Şifa yapmayı, bildiği tüm Şifa’yı bile denemişti. Nynaeve uyanık olsa asla rıza göstermezdi –Elayne’in o konudaki yeteneklerini pek beğenmiyordu– ya da belki bu durumda gösterebilirdi, ama gözündeki morluk kaybolmuştu. Aslında, Elayne’in şimdiye dek yaptığı en karmaşık Şifa işiydi ve gerçekten de var olan tüm becerilerini kullanmıştı. Yapacak hiçbir şey yok. Biraz gümüşü olsa yapmayı deneyebilirdi; kullanılan tek metal gümüş değildi, ama yeterince gümüş edinmek için paraları eritmesi gerekirdi. Nynaeve bunu görüp, ikinci bir a’dam bulunca, olduğundan daha da az memnun olurdu. Nynaeve Thom ve Juilin’e bundan bahsetmeye gönüllü olsa, en azından sohbet etmek için Thom’u çağırabilirdi.

Gerçekten de harika sohbetler ediyorlardı. Tıpkı bir babanın bildiklerini kızına aktarması gibi. Elayne Evler Oyunu’nun Andor’da ne kadar yerleşmiş olduğunu hiç bilmiyordu, ama neyse ki, başka bazı ülkelerdeki kadar derin değildi. Thom’a göre, Evler Oyunu yalnızca Sınırboyları’nda hiç görülmüyordu. Kuzey’de Afet varken, Trolloc saldırıları gündelik bir gerçekken, manevralar ve entrikalar için zamanları yoktu. Thom, bir kez onun artık kucağına sokulmaya çalışmadığından emin olunca, harika sohbetler etmeye başlamışlardı. Yaptıklarını hatırlamak Elayne’in yüzünün alev alev yanmasına sebep oluyordu; aslında bir iki kez düşünmemiş değildi, ama neyse ki, bir türlü yapmaya ikna edememişti kendini.

“‘Bir kraliçe bir ayağını çarpabilir, ama bilge bir kadın yürüdüğü yola dikkat eder,’” diye alıntı yaptı alçak sesle. Lini bilge bir kadındı. Elayne bu hatayı bir daha yapacağını sanmıyordu. Pek çok hata yaptığını biliyordu, ama nadiren aynı hatayı iki kez yapmıştı. Belki bir gün, annesinin ardından tahta geçmeye layık olacak kadar az hata yapardı.

Aniden doğrulup oturdu. Nynaeve’in kapalı gözlerinden yaşlar fışkırıyor, yüzünün yanlarından akıyordu; Elayne’in hafif bir horultu olarak kabul ettiği şey –kendisi ne derse desin Nynaeve gerçekten horluyordu–, aslında gırtlağının derinliklerinden gelen minik bir sızlanmaydı. Bunun olmaması gerekiyordu. Yaralanmış olsa yarası görünürdü, ama uyanana dek burada hissetmezdi.

Belki de onu uyandırmalıyım. Ama elini ona uzatırken duraksadı. Tel’aran’rhiod’daki birini uyandırmak kolay değildi –sarsmak, yüzüne buzlu su atmak bile işe yaramıyordu bazen– ve Nynaeve Cerandin’in verdiği berelerden sonra döve döve uyandırılmaktan hiç memnun olmazdı. Acaba gerçekte ne oldu. Cerandin’e sormam gerekecek. Her ne oluyorsa, Nynaeve dilediği an düşten çıkabiliyor olmalıydı. Ancak... Egwene, Bilgelerin insanı isteği dışında Tel’aran’rhiod’da tutabileceğini söylemişti, ama numarayı ona öğretmişlerse bile, Egwene Nynaeve ve Elayne’e aktarmamıştı. Biri şimdi Nynaeve’i tutuyorsa, onu incitiyorsa, Birgitte ya da Bilgeler olamazdı. Eh, gezmemesi gerektiği yerde gezerken yakalarlarsa, belki Bilgeler yapabilirdi. Ama onlar değilse, geriye yalnızca...

Nynaeve’in omuzlarını yakalayıp sarsacak oldu... bu işe yaramazsa masanın üzerinde duran sürahideki suyu donduracaktı. Aniden Nynaeve’in gözleri açıldı.

Nynaeve hemen yüksek sesle ağlamaya başladı. Bu Elayne’in duyduğu en ümitsiz sesti. “Onu öldürdü. Ah, Elayne, aptalca gururum ile öldürdüm onu, sandım ki ben...” Ağzı açık ağlarken sözcükler solup gitti.

“Kim kimi öldürdü?” Moghedien olamazdı; o kadının ölümü bu acıyı getirmezdi kuşkusuz. Tam Nynaeve’i teselli etmek için kollarına alacakken kapı vuruldu.

“Onları gönder,” diye mırıldandı Nynaeve. Titreyerek, yatağın üzerine top gibi kıvrıldı.

Elayne içini çekerek kapıya gitti ve çekip açtı, ama daha o tek söz söyleyemeden Thom yanından geçip içeri girdi. Kırışık gömleği pantolonunun dışına sarkmıştı ve kollarında pelerinine sarınmış biri vardı. Yalnızca bir kadının çıplak ayakları görünüyordu.

“Şuracıktaydı,” dedi Juilin arkasından, kendi ağzından çıkan sözlere inanamıyormuş gibi. İki adam da yalınayaktı ve Juilin bele kadar soyunmuştu, ince ve tüysüz göğsünü sergiliyordu. “Bir an için uyandım ve aniden kadın orada duruyordu, doğduğu günkü kadar çıplaktı ve kesilmiş bir ağ gibi yıkılıyordu.”

“Canlı,” dedi Thom, pelerine sarılı şekli Elayne’in yatağına uzatarak, “ama zar zor tutunuyor. Kalbinin atışını zor duydum.”

Elayne kaşlarını çatarak pelerinin başlığını yana çekti... ve kendini Birgitte’in solgun, süzülmüş yüzüne bakarken buldu.

Nynaeve katı katı diğer yataktan kalktı ve gelip baygın kadının yanında diz çöktü. Yüzü yaşlarla parlıyordu, ama ağlaması kesilmişti. “Yaşıyor,” diye nefes verdi. “Hâlâ yaşıyor.” Aniden adamların önünde, iç etekliği içinde durduğunu fark etti, ama onlara tek bakış atmadan Elayne’e hitap etti. “Onları buradan çıkar Elayne. Onlar koyunlar gibi alık alık bakarken hiçbir şey yapamam.”

Elayne onları dışarı kışkışlarken, Thom ve Juilin birbirlerine bakarak gözlerini yuvarladılar ve başlarını hafifçe iki yana salladılar, ama şikâyet etmeden kapıya doğru gerilediler. “O... bir dost,” dedi Elayne onlara. Bir düşte hareket ediyor, duygusuzca süzülüyor gibi hissediyordu. Bu nasıl olabilirdi? “Biz ona bakarız.” Nasıl olmuş olabilirdi? “Kimseye tek kelime etmeyin.” Kapıyı kapatırken adamların fırlattığı bakışlar neredeyse kızarmasına sebep olacaktı. Elbette konuşmamaları gerektiğini biliyorlardı. Ama bazen erkeklere en basit gerçeklerin bile hatırlatılması gerekiyordu, hatta Thom’a bile. “Nynaeve, Işık aşkına nasıl,” diye başladı dönerek ve diz çöken kadın saidar’ın parıltısına sarınırken sustu.

“Kavrulası!” diye hırladı Nynaeve, öfkeyle yönlendirirken. “Bunu yaptığı için sonsuza dek kavrulsun!” Elayne Şifa için örülen akışları fark etti, ama fark etmekten fazlasını yapamıyordu. “Onu bulacağım, Birgitte,” diye mırıldandı Nynaeve. Ruh iplikçikleri baskındı, ama Su ve Hava da vardı, hatta Toprak ve Ateş bile. Körlemesine iki elle birer, iki ayakla birer elbise daha işler gibi karmaşıktı. “Ona ödeteceğim.” Nynaeve’i saran parıltı büyüdü, büyüdü, lambaları bastırdı, öyle ki gözlerini kısmadan bakmak Elayne’in gözlerini acıtmaya başladı. “Yemin ederim! Işık adına, kurtuluşum ve yeniden doğuşum adına, ödeteceğim!” Sesindeki öfke değişti, derinleşti. “İşe yaramıyor. İçinde Şifa verilecek bir sorun yok. Herhangi biri kadar mükemmel. Ama ölüyor. Ah, Işık, kayıp gittiğini hissedebiliyorum! Kavrulası Moghedien! Kavrulası! Ben de kavrulayım yanında!” Ama pes etmiyordu. Örgü devam etti, karmaşık akışlar Birgitte’in içine aktı. Ve kadın oracıkta yatıyordu, altın rengi örgüsü yatağın yanına savrulmuş, göğsünün yükselip alçalması yavaşlıyordu.

“Ben yardımcı olacak bir şeyler yapabilirim,” dedi Elayne ağır ağır. İzin almak zorundaydınız, ama her zaman böyle olmamıştı. Bir zamanlar izinli olduğu kadar, izinsiz de yapılıyordu. Bir kadın üzerinde işe yaramaması için sebep yoktu. Yalnız, erkeklerden başka kimseye yapıldığını duymamıştı.

“Zincir kurmak mı?” Nynaeve bakışlarını yatağın üzerindeki kadından ayırmadı, Güç’le giriştiği çabadan da vazgeçmedi. “Evet. Yapman gerekecek... nasıl bilmiyorum... ama bırak ben rehberlik edeyim. Şu anda ne yaptığımın yarısını anlamıyorum, ama yapabileceğimi biliyorum. Sen bir bereye bile Şifa veremezsin.”

Elayne’in ağzı gerildi, ama yorum yapmadı. “Zincir kurmak değil.” Nynaeve’in çektiği saidar miktarı hayret vericiydi. Bununla Birgitte’e Şifa veremiyorsa Elayne’in katkısı fazla fark yaratmazdı. Birlikte, ayrı ayrı olduklarından daha güçlü olurlardı, ama güçleri üst üste konup toplanmış gibi değil. Dahası, Elayne zincir kurabileceğinden emin değildi. Daha önce yalnızca bir kez uygulamıştı bunu ve yapan Aes Sedailer olmuştu ve nasıl yapıldığını göstermekten çok neye benzediğini göstermişlerdi. “Bırak, Nynaeve. İşe yaramadığını kendin söyledin. Bırak ve benim denememe izin ver. İşe yaramazsa sen...” Ne yapardı? Şifa işe yararsa yarardı; yaramazsa... Başarısız olmuşsa yeniden denemenin bir anlamı yoktu.

“Neyi deneyeceksin?” diye terslendi Nynaeve, ama beceriksizce çekilerek Elayne’in yaklaşmasına izin verdi. Şifa örgüsü soldu, ama parıltı kaldı.

Elayne yanıt vermek yerine elini Birgitte’in alnına koydu. Bunun için de Şifa’da olduğu gibi fiziksel temas gerekliydi ve Kule’de iki kez, Aes Sedailer erkeklerin alnına dokunurken, yapıldığını görmüştü. Ördüğü Ruh akışları karmaşıktı, ama Nynaeve’in biraz önce ördükleri kadar değil. Yaptıklarının bir kısmını pek az anlıyordu ve bazı kısımları hiç anlamıyordu, ama yine de örgü şekillenirken saklandığı yerden dikkatle izlemişti. Dikkatle izlemişti, çünkü kafasında bir sürü hikâye biriktirmiş, olmadık yerlere aptalca romanslar eklemişti. Bir an sonra, diğer yatağın üzerine oturdu ve saidar’ı salıverdi.

Nynaeve ona kaşlarını çattı, sonra eğilip Birgitte’i inceledi. Baygın kadının rengi birazcık düzelmiş gibiydi, nefesleri biraz daha güçlüydü. “Ne yaptın, Elayne?” Nynaeve gözlerini Birgitte’ten ayırmadı, ama çevresindeki parıltı ağır ağır söndü. “Şifa değildi. Sanırım artık ben de yapabilirim, ama Şifa değildi.”

“Yaşayacak mı?” diye sordu Elayne hafifçe. Onunla Birgitte arasında görünür bir bağ yoktu, akış yoktu, ama diğer kadının zayıflığını hissedebiliyordu. Korkunç bir zayıflık. Uyuyor da olsa, yüzlerce kilometre uzakta da olsa, Birgitte’in öldüğü anı bilirdi.

“Bilmiyorum. Artık zayıflamıyor, ama bilmiyorum.” Nynaeve’in sesi bitkinlikle yumuşamıştı ve Birgitte’in yarasını paylaşıyormuş gibi acı doluydu. İrkilerek doğruldu ve kırmızı çizgili battaniyeyi açıp kadının üzerine örttü. “Ne yaptın?”

Elayne, Nynaeve gelip beceriksizce yanına oturana kadar sessizliğini korudu. “Bağ kurdum,” dedi sonunda. “Ben... onunla bağ kurdum. Muhafız olarak.” Diğer kadının yüzündeki inanmazlık dolu bakış hızla devam etmesine sebep oldu. “Şifa işe yaramıyordu. Bir şeyler yapmak zorundaydım. Bir Muhafız’ın bağ kurmaktan edindiği faydaları biliyorsun. Biri güç ve enerji. Başka erkeklerin yıkılıp öleceği koşullar altında onlar savaşmaya devam edebiliyorlar, başka birini öldürebilecek yaralardan canlı kurtulabiliyorlar. Aklıma gelen tek şey buydu.”

Nynaeve derin bir nefes aldı. “Eh, en azından benim yaptığım şeyden daha çok işe yaradı. Bir kadın Muhafız. Acaba Lan buna ne derdi? Olmaması için bir sebep yok. Bir kadın olacaksa, ancak Birgitte olabilir.” İrkilerek bacaklarını altına aldı; bakışları Birgitte’e kayıp duruyordu. “Bunu sır olarak saklaman gerekecek. Bir Kabuledilmiş’in kendisine bağlı bir Muhafızı olduğu duyulursa, hangi koşullar altında gerçekleşmiş olursa olsun...”

Elayne ürperdi. “Biliyorum,” dedi kısaca ve hararetle. Yalıtılmayı gerektirecek bir suç değildi, ama Aes Sedailer muhtemelen yalıtılmış olmayı dilemesini sağlardı. “Nynaeve, ne oldu?”

Uzun bir an boyunca kadının yine ağlamaya başlayacağını sandı. Nynaeve’in çenesi titriyor, dudakları sessizce oynuyordu. Sonunda konuşmaya başladığında sesi demir gibiydi, yüzü öfke ve dökülmemiş yaşlarla doluydu. Hikâyeyi kısaca, bütün çıplaklığı ile anlattı ve sonunda Moghedien’in arabaların arasında belirmesine geldi. Bu kısmını bütün detayları ile anlattı.

“Baştan aşağı kamçı izleri ile dolu olmam gerekirdi,” dedi acı acı sonunda, pürüzsüz, lekesiz koluna dokunarak. Lekesiz ya da değil, irkildi. “Neden hiç leke yok, anlamıyorum. Hissediyorum; ama aptalca, salakça gururum yüzünden izleri hak ediyorum. Yapmam gerekeni yapamayacak kadar korktuğum için. Tütsü evindeki jambon gibi asılı kalmayı hak ettim. Adalet denen bir şey varsa, hâlâ orada asılı duruyor olmam gerekirdi ve Birgitte o yatağın üzerinde, ölümle yaşam arasında yatıyor olmamalıydı. Birazcık daha bilgim olsaydı. Beş dakikalığına Moghedien’in bildiklerini bilebilseydim ona Şifa verebilirdim. Bundan eminim.”

“Hâlâ asılı olsaydın,” dedi Elayne, “kısa sürede uyanır, bana kalkan koyardın. Moghedien’in yönlendirebilecek kadar öfkelenmeni sağlayacağından kuşkum yok... bizi çok iyi tanıdığını hatırla... ve sen yapıp bitirene kadar herhangi bir şeyden kuşkulanacağımı sanmıyorum. Moghedien’in ayaklarının dibine bırakılmak pek de hoşuma gitmezdi. Senin de hoşuna gideceğini sanmıyorum.” Nynaeve ona bakmadı. “Bir ilişki olmalı, Nynaeve, a’dam gibi. İz olmamasına rağmen acıyı hissetmenin sebebi bu olmalı.” Nynaeve hâlâ surat asarak oturuyordu. “Nynaeve, Birgitte yaşıyor. Onun için elinden geleni yaptın ve Işık izin verirse yaşayacak. Bunu ona yapan sen değildin, Moghedien’di. Savaşta ölen yoldaşlarının suçunu üzerine alan asker aptalın tekidir. Sen ve ben savaştaki askerleriz, ama sen aptal değilsin, bu yüzden aptal gibi davranmayı bırak.”

Nynaeve o zaman, yalnızca bir an süren bir kaş çatış ile baktı ona, sonra yüzünü aksi yöne çevirdi. “Anlamıyorsun.” Sesi fısıltıya dönüştü. “O... Zaman Çarkı’na bağlı kahramanlardan biriydi, tekrar tekrar doğmaya, efsaneler yaratmaya yazgılıydı. Bu sefer doğmadı, Elayne. Durduğu yerden, Tel’aran’rhiod’dan koparıldı. Hâlâ Çark’a bağlı mı? Yoksa ondan da mı koparıldı? Kendi cesareti ile kazandığı yerden koparıldı, çünkü öylesine kibirliydim, öylesine büyük bir erkek inadına, aptallığına sahiptim ki, onu Moghedien’i avlamaya zorladım.”

Elayne, Nynaeve’in aklına bunun henüz gelmemiş olmasını diliyordu. Biraz kendini toparlamadan gelmeyeceğini diliyordu. “Moghedien’in yarasının ne kadar büyük olduğunu biliyor musun? Belki ölmüştür.”

“Umarım ölmemiştir,” diye hırladı diğer kadın. “Ona ödeteceğim...” Derin bir nefes aldı, ama nefes onu canlandırmak yerine, yerinde çökmesine sebep oldu. “Onun ölmesine güvenemem. Birgitte’in atışı yüreğini ıskaladı. Öyle sendelerken kadına denk getirmesi bile bir mucize. O kadar uzağa, öyle sıçrayacak kadar şiddetle ben fırlatılmış olsaydım ayağa bile kalkamazdım. Moghedien’in yaptıklarından sonra kalkamadım. Hayır, yaşıyor ve Şifa göreceğine ve yarın sabah peşimize düşeceğine inansak daha iyi.”

“Yine de dinlenmek için zamana ihtiyacı olacak, Nynaeve. Bunu biliyorsun. Nerede olduğumuzu bilebilir mi? Söylediklerine dayanarak, bunun bir sirk olduğundan fazlasını görmek için zamanı olmadı.”

“Ya fazlasını görmüşse?” Nynaeve düşünmeyi güç buluyormuş gibi şakaklarını ovaladı. “Ya tam olarak nerede olduğumuzu biliyorsa? Peşimize Karanlıkdostları takabilir. Ya da Samara’daki Karanlıkdostlarına haber gönderebilir.”

“Şehirde on bir sirk daha olduğu, üç tanesi de köprüden geçmeyi beklediği için Luca’nın siniri tepesinde. Nynaeve, ona Şifa verecek bir Kara Kes Sedai ya da diğer Terkedilmişlerden birini bulsa bile, öyle bir yaradan sonra gücünü toplaması günler alır. On beş sirki aramak için daha da fazlası. O da, arkamızdan ya da Altara’dan yeni sirkler gelmiyorsa. Gerçekten peşimize düşse ya da Karanlıkdostları gönderse bile, her durumda önceden haberimiz olur ve bizi ırmak aşağı taşıyacak bir tekne bulmak için günlerimiz var.” Bir an durup düşündü. “O bitki çantasında saçlarını boyayacak bir şey var mı? İddiaya girerim Tel’aran’rhiod’da saçların örülüydü. Orada benimki hep gerçek renginde oluyor. Seninkini şimdiki gibi salarsan ve bir başka renge boyarsan, bizi bulmaları çok daha güç olur.”

“Her yerde Beyazpelerinler var,” diye içini çekti Nynaeve. “Galad. Haberci. Tekne yok. Sanki her şey bir araya gelip Moghedien’in bulması için bizi burada tutmaya çalışıyor gibi. O kadar yoruldum ki, Elayne. Bir sonraki köşe başında kimi bulacağımızdan korkmaktan bıktım. Moghedien’den korkmaktan bıktım. Şimdi ne yapmamız gerektiğini düşünemiyorum. Saçlarım? Başka renge boyayacak hiçbir şeyim yok.”

“Uyuman gerek,” dedi Elayne kararlılıkla. “Yüzük olmadan. Onu bana ver.” Diğer kadın duraksadı, ama Elayne elini uzatarak beklemekle yetindi ve sonunda Nynaeve benekli taş yüzüğün sicimini boynundan çıkardı. Elayne yüzüğü kesesine tıkarak devam etti. “Şimdi burada uzan. Ben Birgitte’e göz kulak olurum.”

Nynaeve bir an diğer yatakta yatan kadına baktı, sonra başını iki yana salladı. “Uyuyamam. Ben... yalnız kalmalıyım. Yürüyüşe çıkacağım.” Gerçekten dayak yemiş gibi zorla ayağa kalktı, siyah pelerinini çengelinden aldı ve iç etekliğinin üzerine giydi. Kapıda duraksadı. “Beni öldürmek isterse,” dedi kasvetle, “onu durdurmaya çalışır mıyım, bilmiyorum.” Hüzünlü bir yüzle, yalınayak dışarı çıktı.

Elayne hangi kadının ona daha fazla ihtiyaç duyduğundan emin olamadan duraksadı, sonra yeniden oturdu. Söyleyeceği hiçbir şey işleri Nynaeve için kolaylaştırmayacaktı, ama kadının direncine inanıyordu. Zaman her şeyi kafasında çözmesine yardım edecekti ve sonunda suçun kendisinde değil, Moghedien’de olduğunu anlayacaktı. Anlamak zorundaydı.

36
Yeni Bir İsim

Elayne uzun süre orada oturup Birgitte’in uyumasını seyretti. Kadın bir kez kıpırdanarak ümitsiz bir sesle mırıldandı. “Beni bekle, Gaidal, Bekle. Geliyorum, Gaidal. Bekle beni...” Sözler solup giderek ağır nefeslere dönüştü. Daha mı güçlüydü? Kadın hâlâ ölümün eşiğinde görünüyordu. Öncesinden daha iyi, ama hâlâ solgun ve süzülmüş.

Yaklaşık bir saat sonra Nynaeve kirli ayaklarla geri döndü. Yanakları gözyaşları ile parlıyordu. “Uzak duramadım,” dedi, pelerinini çengele asarken. “Sen uyu. Ben başında beklerim. Beklemeliyim.”

Elayne eteklerini düzelterek yavaşça kalktı. Belki Birgitte’i bir süre izlemek Nynaeve’in sorunlarını çözmesine yardımcı olurdu. “Benim de daha uykum gelmedi.” Bitkin düşmüştü, ama artık uykusu yoktu. “Sanırım ben de biraz yürüyeceğim.” Nynaeve, Elayne’in yatağındaki yerini alırken başını sallamakla yetindi. Tozlu ayaklarını yatağın kenarından sarkıtarak gözlerini Birgitte’e dikti.

Elayne, Thom ve Juilin’in de uyumamış olduğunu görerek şaşırdı. Arabanın yanında küçük bir ateş yakmışlardı ve iki yanında yere bağdaş kurmuş, uzun saplı pipolarını tüttürüyorlardı. Thom gömleğini pantolonuna sokmuştu ve Juilin ceketini giyip yenlerini kıvırmıştı, ama hâlâ gömleksizdi. Elayne onlara katılmadan önce uzun uzun çevresine bakındı. Kampta kimse kıpırdanmıyordu, bu tek ateş ve arabanın pencerelerinden sızan lamba ışığı dışında karanlıktı.

Elayne eteklerini düzeltirken iki adam da bir şey söylemedi; sonra Juilin Thom’a baktı, Thom başını salladı ve hırsız avcısı yerden bir şey alıp Elayne’e uzattı. “Bunu kadının yattığı yerde buldum,” dedi esmer adam. “Elinden düşmüş gibiydi.”

Elayne gümüş oku yavaşça aldı. Arkasındaki tüyler bile gümüş gibi görünüyordu.

“Çok farklı,” dedi Thom piposunun üzerinden, sohbet edercesine. “Örgüye eklenince... Her hikâyede bir sebepten örgüden bahsediliyor. Gerçi örgüden bahsedilmeyen, başka isimler altında anlatıldığı hikâyeler de var. Ve örgüden bahsedilen, yine başka isimler altında anlatıldığı bambaşka hikâyeler.”

“Hikâyeler benim umurumda değil,” diye araya girdi Juilin. Thom’dan daha heyecanlı çıkmıyordu sesi. Ama zaten bu iki adamı heyecanlandırmak kolay değildi. “O mu? Değilse de, hiç yoktan çıplak bir kadının belirivermesi yeterince kötü, ama... Bizi nasıl bir şeye soktunuz, sen ve N... Nana?” Adam sinirliydi; Juilin asla hata yapmazdı ve dili asla sürçmezdi. Thom piposunu çekip beklemekle yetindi.

Elayne incelermiş gibi yaparak oku elinde çevirdi. “O arkadaşımız,” dedi sonunda. Birgitte söylemesine izin verene kadar... izin verirse... ona verdiği söz geçerliydi. “Aes Sedai değil, ama bize yardımcı oluyordu.” Adamlar daha fazlasını bekleyerek ona baktılar. “Bunu Nynaeve’e neden vermediniz?”

Aralarında yine o bakışmalardan biri geçti –erkekler bakışlarla uzun sohbetler etmeyi başarırmış gibi görünüyordu, en azından kadınların yanında– ve o bakışlar kızın sır saklaması hakkında neler düşündüklerini sözcüklerle söylenmiş gibi açıkça ifade ediyordu. Özellikle de, neredeyse kesin olarak bildikleri gerçekler hakkındaki sırları saklaması hakkında. Ama Elayne söz vermişti.

“Altüst olmuş görünüyordu,” dedi Juilin, piposunu çekiştirerek ve Thom kendi piposunu dişlerinin arasından çekip bıyıklarına üfledi.

“Altüst olmuş mu? Kadın kendinde değilmiş gibi görünerek iç etekliği içinde dışarı çıktı ve ona yardım edip edemeyeceğimi sorduğumda kafamı uçurmadı. Omzuma kapanıp ağladı!” Nem hakkında bir şeyler homurdanarak keten gömleğini çekiştirdi. “Elayne, bana söylediği her aksi laf için özür diledi, ki her iki lafından biri demek bu. Sopalanması gerektiğini, hatta belki sopalanmış olduğunu söyledi; söylediklerinin yarısı tutarsızdı. Korkak ve inatçı bir aptal olduğunu söyledi. Ona neler olduğunu bilmiyorum, ama hiç kendinde değil.”

“Bir zamanlar böyle davranan bir kadın tanımıştım,” dedi Juilin, gözlerini ateşe dikerek. “Bir gece uyandığında yatak odasında bir hırsız bulmuş ve adamı yüreğinden hançerlemiş. Ama lamba yaktığında, adamın kocası olduğunu görmüş. Adamın teknesi rıhtıma erken yanaşmışmış. Kadın yarım ay boyunca Nynaeve gibi dolandı.” Juilin’in ağzı gerildi. “Sonra kendini astı.”

“Bu yükü senin omuzlarına yıkmaktan nefret ediyorum, çocuğum,” diye ekledi Thom nazikçe, “ama Nynaeve’e yardım edilebilecekse, aramızda ancak sen yapabilirsin bunu. Bir erkeğin acılarından sıyrılmasına nasıl yardım edeceğimi biliyorum. Ona şiddetli bir tekme at ya da sarhoş et ve bir oro...” Yüksek sesle boğazını temizledi ve öksürüyormuş gibi yapmaya çalıştı ve bıyıklarını sıvazladı. Adamın Elayne’i kızı gibi görmesindeki kötü taraf, bazen o on iki yaşındaymış gibi davranıyor olmasıydı. “Her neyse, asıl anlatmak istediğim, bunun nasıl yapılacağını bilmiyorum. Juilin onu dizlerinde hoplatmaya razı olabilir, ama Nynaeve’in bunun karşılığında ona teşekkür edeceğini sanmıyorum.”

“Bir dişlibalık hoplatmayı tercih ederim,” diye mırıldandı hırsız avcısı, ama dün olsa mırıldanacağı kadar kaba bir şekilde değil. İtiraf etmeye gönülsüz olsa da, o da Thom kadar endişeliydi.

Elayne onları, “Elimden geleni yaparım,” diye temin etti ve oku yine çevirdi. İyi adamlardı bunlar ve onlara yalan söylemekten ya da onlardan bir şeyler saklamaktan hoşlanmıyordu. En azından tamamen gerekli olmadığı sürece. Nynaeve, kendi iyilikleri için erkekleri idare etmek gerektiğini iddia ederdi, ama fazla ileri gitmek denen bir şey de vardı. Bir insanı hakkında hiç bilgisi olmadığı tehlikelere sürüklemek doğru değildi.

Bu yüzden onlara anlattı. Tel’aran’rhiod’u, Terkedilmişlerin serbest olduğunu, Moghedien’i. Elbette her şeyi de anlatmamıştı. Tanchico’daki bazı olaylar düşünmek bile istemeyeceği kadar utanç vericiydi. Birgitte’in kimliği konusundaki sözü hâlâ geçerliydi ve Moghedien’in Nynaeve’e neler yaptığı konusuna girmeye hiç gerek yoktu kuşkusuz. Sakladıkları, bu gecenin olaylarını açıklamayı biraz güçleştiriyordu, ama o başardı. Bilmeleri gerektiğini düşündüğü her şeyi anlattı onlara, ilk defa neyle karşı karşıya olduklarını anlamalarına yetecek kadarını anlattı.

Yalnızca Kara Ajah’ı değil... öğrendikleri zaman bu gözlerinin şaşı bakmaya başlamasına sebep oldu... aynı zamanda Terkedilmişleri ve muhtemelen içlerinden birinin o ve Elayne’i avladığını. Ve ikisinin de Moghedien’i avlayacaklarını ve onlara yakın olanların avcı ile av arasında kalabileceğini açıkça ifade etti.

“Artık biliyorsunuz,” diye bitirdi, “kalmak ya da gitmek size kalmış.” Daha fazlasını söylemedi ve Thom’a bakmamaya özen gösterdi. Çılgınca onun kalmasını ümit ediyordu, ama tek bir bakışla bile olsa bunu rica ediyormuş gibi görünmeyecekti.

“Annen kadar iyi bir kraliçe olacaksan, bilmen gerekenlerin yarısını bile öğretmedim daha,” dedi adam. Sert konuşmaya çalışmıştı, ama boğum boğum parmağı ile bir tutam siyaha boyanmış saçı kızın yüzünden arkaya süpürerek bıraktığı etkiyi berbat etti. “Benden bu kadar kolay kurtulamazsın, çocuğum. Seni sağır edene kadar konuşup durmam gerekse bile, seni Daes Dae’mar ustası yapacağım. Daha hançer kullanmayı bile öğretmedim sana. Annene öğretmeye çalıştım, ama hep hançer kullanmak gerekirse bir erkekten isteyebileceğini söyledi. Ne aptalca bir görüş.”

Kız öne eğildi ve adamın köselemsi yanağını öptü. Thom gözlerini kırpıştırdı, çalımsı kaşları kalktı, sonra gülümsedi ve piposunu ağzına tıktı.

“Beni de öpebilirsin,” dedi Juilin kuru kuru. “Seni son gördüğü zamanki kadar sağlıklı bir şekilde iade etmezsem, Rand al’Thor bağırsaklarımı döküp balık yemi yapar.”

Elayne çenesini kaldırdı. “Rand al’Thor için kalmana izin veremem, Juilin.” Onu iade etmek mi! Ne cüret! “Yalnızca istiyorsan kalacaksın. Ve senin... ve senin de, Thom!” Adam hırsız avcısının yorumuna sırıtmıştı... “Denileni yapacağınız sözünüz hâlâ geçerli.” Thom’un şaşkın bakışları oldukça tatmin ediciydi. Kız yine Juilin’e döndü. “Beni ve elbette Nynaeve’i, karşı karşıya olduğumuz düşmanları çok iyi bilerek takip edeceksin ya da eşyalarını toplar, Hırsız’a biner, istediğin yere gidersin. Atı sana veririm.”

Juilin bir direk kadar dik oturuyordu ve yüzü gittikçe kararıyordu. “Hayatım boyunca tehlike içindeki bir kadını terk edip gitmedim.” Piposunu bir silah gibi kıza uzattı. “Beni göndermeye kalkarsan, av peşindeki alıcı kuş gibi peşinizden gelirim.”

Tam olarak istediği gibi değildi, ama iş görürdü. “Pekâlâ o zaman.” Doğruldu, oku yanında tutarak sırtını dikleştirdi ve soğuk tavrını korudu. Sonunda iplerin kimin elinde olduğunu anladıklarını düşündü. “Sabaha çok kalmadı.” Rand gerçekten de Juilin’e “onu iade etmesini” söylemiş miydi? Bir süre Thom’un da diğer adamla birlikte sıkıntı çekmesi gerekecekti ve o sırıtma için hak ediyordu hunu. “Bu ateşi söndürün ve uyuyun. Hemen. Bahane yok, Thom. Yarın uykusuz kalırsanız bir faydanız olmaz.”

Adamlar itaatkârca alevlerin üzerine toprak tekmelediler, ama kız arabanın sade basamaklarına ulaştığı zaman Thom’un, “Bazen annesi gibi konuşuyor,” dediğini duydu.

“O zaman kadınla hiç tanışmadığıma memnunum,” diye homurdandı Juilin karşılık olarak. “İlk nöbet için para atıyor muyuz?” Thom mırıldanarak onayladı.

Elayne neredeyse geri dönecekti, ama bunun yerine kendini gülümserken buldu. Erkekler! Sevgi dolu bir düşünceydi. Ruh hali içeri girdiğinde yok oldu.

Nynaeve yatağın ucunda oturmuş, iki eline yaslanarak duruyordu ve Birgitte’i izlerken gözleri kapanmaya çalışıyordu. Ayakları hâlâ kirliydi.

Elayne Birgitte’in okunu dolaplardan birinin içine, kuru bezelye dolu kaba çuvalların arkasına koydu. Neyse ki, diğer kadın ona bakmadı bile. O anda Nynaeve’in oku görmeye hiç ihtiyacı olmadığını düşündü. Ama neye ihtiyacı vardı ki?

“Nynaeve, ayaklarını yıkayıp yatma zamanı geldi de geçti.”

Nynaeve uykulu uykulu gözlerini kırpıştırarak ona doğru sallandı. “Ayak mı? Ne? Onu izlemeliyim.”

Adım adım gitmesi gerekecekti. “Ayakların, Nynaeve. Kirlenmiş. Yıka onları.”

Nynaeve kaşlarını çatarak tozlu ayaklarına baktı, sonra başını salladı. İri, beyaz sürahiden lavaboya su doldururken her yere sıçrattı ve yıkanıp kurulanana kadar daha fazlasını döktü, ama sonra eski yerini aldı. “İzlemeliyim. Belki... belki... Bir kez haykırdı. Gaidal’a.”

Elayne onun sırtını şilteye yasladı. “Uyumaya ihtiyacın var, Nynaeve. Gözlerini açamıyorsun.”

Nynaeve surat asarak, “Açabiliyorum,” diye mırıldandı ve Elayne’in omuzlarına uyguladığı baskıya direnip oturmaya çalışarak. “Başında beklemeliyim, Elayne. Zorunluyum.”

Nynaeve’in yanında dışarıdaki iki adam aklı başında ve uysal kalıyordu. Elayne bunu yapacak olsa bile, onu sarhoş etmesi ve bir... sevimli bir delikanlı iş görürdü herhalde, öyle birini bulmasının yolu yoktu. Bu durumda geriye şiddetli bir tekme kalıyordu. Duygudaşlık ve mantığın hiç işe yaramadığı kesindi. “Bu surat asma ve kendi kendine acımalardan sıkıldım, Nynaeve,” dedi kararlılıkla. “Hemen yatacaksın ve sabah ne kadar korkunç bir sefil olduğun hakkında tek kelime etmeyeceksin. Her zamanki gibi sağduyulu davranamayacaksan, iyileştirdiğim tek mor göze karşılık, Cerandin’den iki gözünü de morartmasını isterim. Bunun için bana teşekkür bile etmedin. Hemen yat, uyu!”

Nynaeve’in gözleri kızgınlıkla irileşti... en azından gözyaşlarına boğulmak üzere gibi görünmüyordu... ama Elayne onları parmakları ile kapattı. Gözler kolaylıkla kapandı ve yumuşak sesle mırıldandığı itirazlara rağmen ardından hemen uykunun derin, ağır nefesleri geldi.

Elayne, Nynaeve’in omzunu okşadı, sonra doğruldu. Lan’le ilgili düşlerle dolu, huzurlu bir uyku olmasını diliyordu, ama her tür uyku, hiç olmamasından iyiydi. Esnemesini bastırmaya çalışarak eğilip Birgitte’e kontrol etti. Kadının renginin ve nefeslerinin daha iyi olduğunu anlayabiliyordu. Beklemek ve umut etmek dışında yapacak hiçbir şey yoktu.

Lambalar iki kadını da rahatsız etmiyor gibiydi, bu yüzden onları yanık bıraktı ve yatakların arasındaki yere oturdu. Işık uyanık kalmasına yardımcı olmalıydı. Aslında neden uyanık kalması gerektiğini bilemiyordu. Nynaeve gibi o da elinden geleni yapmıştı. Düşünmeden sırtını ön duvara verdi ve çenesi ağır ağır göğsüne düştü.

Hoş, ama tuhaf bir düştü. Rand önünde diz çökmüştü; Elayne elini onun başına koyarak Muhafız bağını kurdu. Muhafızlarından biri; Birgitte de varken artık Yeşil’i seçmesi şarttı. Orada başka kadınlar da vardı, iki bakış arasında yüzleri değişiyordu. Nynaeve, Min, Moiraine, Aviendha, Berelain, Amathera, Liandrin ve tanımadığı diğerleri. Orada her kim varsa, Rand’ı onlarla paylaşması gerektiğini biliyordu, çünkü düşte Min’in gördüğünün bu olduğundan emindi. Bu konuda ne hissettiğinden emin değildi... o yüzlerden bazılarını pençe pençe parçalamak istiyordu... ama Desen’in yazdığı buysa, öyle olacaktı. Ama Rand ile arasında, diğerlerinin sahip olmadığı bir şey olacaktı. Muhafız ile Aes Sedai arasındaki bağ.

“Burası neresi?” dedi Berelain. Saçları kuzgun karasıydı ve o kadar güzeldi ki, Elayne dişlerini çıkarmak istedi. Kadın, Luca’nın Nynaeve’in giymesini istediği açık yakalı kırmızı elbiseyi giymişti; hep kendini teşhir ederdi zaten. “Uyan. Bu Tel’aran’rhiod değil.”

Elayne irkilerek uyandı ve Birgitte’i yatağın yanında eğilir, zayıfça kolunu tutarken buldu. Yüzü çok solgundu ve ateşi kırılmış gibi ter kaplıydı, ama mavi gözleri keskindi ve dikkatle Elayne’in yüzüne bakıyordu.

“Bu Tel’aran’rhiod değil.” Bu soru değildi, ama Elayne başını salladı ve Birgitte uzun bir nefes salıvererek kendini yatağa bıraktı. “Her şeyi hatırlıyorum,” diye fısıldadı. “Olduğum halimle buradayım ve hatırlıyorum. Her şey değişti. Gaidal orada bir yerde, bir bebek ya da belki küçük bir çocuk. Ama onu bulsam bile, annesi olacak yaşta bir kadın için ne düşünür?” Öfkeyle gözlerini silerek homurdandı, “Ağlamayacağım. Ben asla ağlamam. Bunu hatırlıyorum; Işık bana yardım etsin. Ben asla ağlamam.”

Elayne, diğer kadının yatağının yanında dizleri üzerinde doğruldu. “Onu bulacaksın, Birgitte.” Sesini yükseltmedi. Nynaeve hâlâ derin uykuda gibiydi –kadından düzenli, küçük bir horlama çıkıyordu–, ama dinlenmeye ihtiyacı vardı, bütün bunlarla yeniden yüzleşmeye değil. “Bir şekilde bulacaksın. Ve sana âşık olacak. Olacağını biliyorum.”

“Önemli olanın bu olduğunu mu sanıyorsun? Beni sevmemesine tahammül edebilirim.” Pırıldayan gözleri yalanını ele veriyordu. “Bana ihtiyacı olacak Elayne ve ben yanında olmayacağım. Cesareti onun için iyi olamayacak kadar fazla; hep ihtiyatlı olmasını sağlamam gerekiyor. Daha da kötüsü, ne aradığını bilmeden, ama beni arayarak dolanıp duracak ve neden kendini eksik hissettiğini merak edecek. Biz hep birlikteydik, Elayne. Bir bütünün iki yarısıydık.” Gözyaşları fışkırdı, yüzünden aşağı aktı. “Moghedien beni sonsuza dek ağlatacağını söylemişti ve o...” Aniden yüz hatları çarpıldı; boğazından sökülürmüş gibi alçak, perişan hıçkırıklar yükseldi.

Elayne, kendinden uzun boylu kadını kollarına aldı ve faydasız olduğunu bildiği teselli sözleri mırıldanmaya başladı. Rand ondan koparılıp alınsa ne hissederdi? Düşünce, başını Birgitte’in başının üzerine koyup, onunla birlikte ağlaması için yeterliydi neredeyse.

Birgitte’in gözyaşlarını tüketmesi ne kadar sürdü, emin değildi, ama sonunda Elayne’i ittirdi ve oturarak parmakları ile yanaklarını sildi. “Çocukluğum dışında bunu hiç yapmadım. Asla.” Boynunu bükerek diğer yatakta uyuyan Nynaeve’e kaşlarını çattı. “Moghedien ona çok zarar verdi mi? Tourag Mareesh’i aldığından beri o şekilde bağlanan kimseyi görmedim.” Elayne şaşırmış görünüyor olmalıydı; Birgitte, “Bir başka Çağ’da,” diye ekledi. “Yaralandı mı?”

“Kötü değil. Daha çok cesareti kırıldı. Yaptığın şey kaçmasını sağladı, ama ancak...” Söyleyemedi. Yaraların çoğu hâlâ tazeydi. “Kendini suçluyor. Her şeyin... kendi suçu olduğunu düşünüyor. Senin yardımını istediği için.”

“Benden yardım istemese şu anda Moghedien ona dilenmesini öğretiyor olurdu. Gaidal kadar ihtiyatsız o da.” Birgitte’in kuru sesi ıslak yanakları ile zıtlık oluşturuyordu. “Saçlarımdan yakalayıp olayların içine sürüklemedi beni. Sonuçlarından sorumlu olduğunu iddia ediyorsa, o zaman benim eylemlerimin sorumluluğunu da üstleniyor.” Öfkelenmiş gibiydi. “Ben özgür bir kadınım ve kendi kararlarımı kendim veririm. O benim adıma karar vermedi.”

“Bunu... benden daha iyi karşıladığını söyleyebilirim.” Nynaeve’den daha iyi karşıladığını söyleyemedi. Doğruydu, ama söylediği de doğruydu.

“Hep derim, darağacına çıkacaksan kalabalığa bir espri yap, cellada bahşiş ver ve tabureyi dudaklarında bir gülümseme ile tekmele.” Birgitte’in gülümsemesi sertti. “Moghedien tuzağı kurdu, ama daha boynum kırılmadı. Belki bu iş bitmeden önce ben ona bir sürpriz hazırlarım.” Elayne’i incelerken gülümsemesi solarak bir kaş çatışa dönüştü. “Ben seni... hissedebiliyorum. Herhalde gözlerimi kapatsam, bir buçuk kilometre öteden nerede olduğunu işaret edebilirim.”

Elayne derin bir nefes aldı. “Bir Muhafız olarak bağ kurdum seninle,” dedi çabucak. “Ölüyordun ve Şifa bir işe yaramadı ve...” Kadın ona bakıyordu. Artık kaşlarını çatmıyordu, ama gözleri rahatsız edici ölçüde keskindi. “Başka seçenek yoktu, Birgitte. Aksi halde ölürdün.”

“Muhafız,” dedi Birgitte yavaşça. “Bir kadın Muhafız hakkında bir hikâye duyduğumu hatırlıyorum, ama o kadar eski bir yaşamdaydı ki, bundan fazlasını hatırlayamıyorum.”

Derin bir nefes daha alma zamanıydı ve bu sefer kendini sözcükleri söylemeye zorlaması gerekti. “Bilmen gereken bir şey daha var. Eninde sonunda öğreneceksin ve ben bilmeye hakkı olan insanlardan sır saklamamaya karar verdim, tamamen zorunlu olmadığı sürece.” Üçüncü bir nefes. “Ben Aes Sedai değilim. Yalnızca Kabuledilmiş’im.”

Altın örgülü kadın onu uzun uzun, baştan aşağı süzdü, sonra ağır ağır başını iki yana salladı. “Bir Kabuledilmiş. Trolloc Savaşları’nda, bir adamla bağ kuran bir Kabuledilmiş tanıdım. Barashelle ertesi gün tam Aes Sedailiğe terfi ettirilmek üzere sınanacaktı ve şalı alacağı kesindi, ama aynı gün sınanan bir kadının adamı alacağından korkuyordu. Trolloc Savaşları’nda, zorunluluk yüzünden Kule kadınları olabildiğince çabuk terfi ettiriyordu.”

“Ne oldu?” diye sormaktan kendini alamadı Elayne. Barashelle? İsim tanıdık geliyordu.

Birgitte parmaklarını göğsündeki battaniye üzerinde kenetleyerek başını yastığa koydu ve sahte bir duygudaşlık ifadesi takındı. “Söylemeye gerek yok, ama öğrenildiği zaman sınavlara girmesine izin verilmedi. Suçu, ihtiyaçların göz ardı edilmesini gerektirecek kadar büyüktü. Zavallı adamın bağını bir başkasına aktarmaya zorladılar onu ve ona sabır öğretmek için bulaşıkçılar ve diğer yamak kızlar ile birlikte mutfağa verdiler. Üç sene orada kaldığını ve ancak ondan sonra şalı alabildiğini duydum. Muhafızını bizzat Amyrlin Makamı seçmiş, Anselan adında, kösele suratlı, taş kadar inatçı bir adam. Birkaç sene sonra gördüm onları ve emirleri kimin verdiğini bilemedim. Barashelle’in de bildiğinden kuşkuluyum.”

“Hiç hoş değil,” diye mırıldandı Elayne. Üç sene... Dur. Barashelle ve Anselan? Aynı ikili olamazdı; o hikâye Barashelle’in Aes Sedai olduğu hakkında hiçbir şey söylemiyordu. Ama Elayne hikâyenin iki versiyonunu okumuştu ve Thom’un bir başka versiyonu anlattığını duymuştu ve hepsi Barashelle’in Anselan’ın aşkını kazanmak için uzun ve zahmetli bir hizmet verdiğini anlatıyordu. İki bin sene bir hikâyede çok şeyi değiştirebiliyordu.

“Hiç hoş değil,” diye onayladı Birgitte ve aniden gözleri solgun yüzüne yakışmayacak kadar irileşti, masum bir ifade takındı. “Dehşet verici sırrını saklamamı isteyeceğine göre, sanırım beni bazı Aes Sedailerin Muhafızlarını zorladığı gibi zorlamazsın. Sırf senden kaçmak için söylemeye zorlanmam hiç doğru olmaz.”

Elayne’in çenesi içgüdüyle kalktı. “Bu bir tehdide çok benziyor. Tehditleri hoş karşılamam, senden de gelse, başkasından da. Eğer düşündüğün...”

Yataktaki kadın onun kolunu yakaladı ve özür dilercesine sözünü kesti; kavrayışı çok daha güçlüydü. “Lütfen. Öyle demek istemedim. Gaidal hep shoja-çemberine atılan taş gibi bir mizah anlayışım olduğunu söyler.” Gaidal’ın ismi geçince kadının yüzünden bir bulut geçti ve gitti. “Hayatımı kurtardın, Andor’un Kız-Veliahtı. Sırrını saklayacağım ve sana Muhafızın olarak hizmet edeceğim. Ve eğer izin verirsen, dostun olacağım.”

“Dostum olmandan gurur duyarım.” Shoja-çemberi? Başka zaman sorardı. Birgitte güçlenmiş olabilirdi, ama dinlenmeye ihtiyacı vardı, sorulara değil. “Ve Muhafızlık konusuna gelince.” Gerçekten Yeşil Ajah’ı seçmesi gerekecek gibiydi; başka her şeyin yanı sıra, Rand ile bağ kurması için olası tek yol buydu. Düş zihninde hâlâ berraktı ve öyle ya da böyle, Rand’ı ikna etmeye kararlıydı. “Belki... mizah anlayışını... yumuşatmayı deneyebilirsin.”

“Denerim.” Birgitte, bir dağı kaldırmaya çalışacağını söyler gibiydi. “Ama gizli olarak bile olsa Muhafızın olacaksam, o zaman Muhafızlığını edeceğim. Gözlerini açık tutamıyorsun. Artık uyuman gerek.” Elayne’in kaşları ve çenesi birlikte kalktı, ama kadın konuşmasına fırsat tanımadı. “Başka şeylerin yanı sıra, Aes Sedaisine kendini fazla zorladığını söylemek bir Muhafız’ın görevidir. Kıyamet Çukuru’nda yürüyebileceğini düşünüyorsa biraz ihtiyat öğretmek de öyle. Ve yapması gerekenleri yapabilmesi için onu hayatta tutmak. Senin için bunları yapacağım. Ben yakındayken arkanı kollaman gerekmez, Elayne.”

Gerçekten uykuya ihtiyacı olmalıydı, ama Birgitte’in daha fazlasına ihtiyacı vardı. Elayne lambaları kıstı ve kadının uyumak üzere yerleşmesini sağladı, ama Birgitte yatakların arasına onun için bir battaniye ve yastık yerleştirtene kadar değil. Kimin yerde uyuyacağı konusunda küçük bir tartışma yaşandı, fakat Birgitte hâlâ zayıftı ve Elayne onu yatakta kalmaya ikna etmekte güçlük çekmedi. Eh, en azından fazla güçlük çekmedi. En azından Nynaeve’in yumuşak horultuları hiç kesilmemişti.

Elayne, Birgitte’e ne demiş olursa olsun hemen uykuya dalmadı. Üzerine giyecek bir şey bulmadan kadın burnunu arabadan çıkaramazdı ve hem Elayne’den, hem Nynaeve’den daha uzun boyluydu. Elayne yatakların arasına oturarak koyu gri, ipek bir binici elbisesinin eteğinin içe kıvrıldığı yerdeki dikişleri sökmeye başladı. Sabah, kısa bir prova ve eteğin yeniden dikilmesi için pek az zaman olacaktı. Sökme işinin daha yarısı tamamlanmadan uykuya yenik düştü.

Rand’la bağ kurma düşünü birçok kez gördü. Bazen gönüllü olarak diz çöküyordu, bazen Birgitte’e yaptığı şeyi yapması gerekiyordu, hatta o uyurken gizlice yatak odasına giriyordu. Şimdi Birgitte de diğer kadınlardan biriydi. Elayne buna çok fazla aldırmadı. O, Min, Egwene, Aviendha ve Nynaeve’e fazla aldırmıyordu, ama sonuncusuna Lan’in ne diyeceğini hayal edemiyordu. Fakat diğerleri... Renk değiştiren Muhafız pelerini içindeki Birgitte’e, Berelain ve Elaida’yı üç sene çalışmak üzere mutfağa sürüklemesini emretmişti ve sonra aniden iki kadın onu yumruklamaya başlamıştı. Uyandığı zaman Nynaeve’in onu ezerek Birgitte’e uzandığını ve onu kontrol ettiğini gördü. Şafak öncesinin gri ışığı küçük pencereleri aydınlatmıştı.

Birgitte, her zamanki kadar güçlü olduğunu ve kurt gibi acıktığını söyleyerek uyandı. Elayne, Nynaeve’in kendini suçlama hastalığını atlattığından emin değildi. Ellerini ovuşturdu, bundan bahsetmedi, ama Elayne elini yüzünü yıkarken, sirk konusunu ve neden bir süre daha onlarla kalmaları gerektiğini açıklarken, Nynaeve telaşla kırmızı armutlar, sarı elmalar soydu ve ayıkladı, peynir dilimledi. Bir kupa dolusu ballı ve baharatlı, sulandırılmış şarapla birlikte bir tabak içinde Birgitte’e uzattı. Birgitte izin verse yedirirdi de. Nynaeve Birgitte’in saçlarını, Elayne’inki kadar siyah olana dek beyaz tavukbiberi ile yıkadı. Elayne kendi saçlarını kendi yıkadı elbette. Sonra en iyi çoraplarını, iç etekliklerini Birgitte’e bağışladı ve Elayne’in terlikleri kadının ayaklarına daha iyi olunca hayal kırıklığına uğramış göründü. Saçları havluyla kurulanıp örüldükten sonra gri ipek elbiseyi giymesine yardımcı olmakta ısrar etti. Kalçaların ve göğsün de genişletilmesi gerekecekti, ama bu beklemeliydi. Sonra eteği kendisi dikmek istedi, ta ki, Elayne’in inanmazlık dolu bakışları altında, herkes kadar dikiş dikebildiğini homurdanarak kendi elini yüzünü yıkamak üzere çekilene kadar. İstediği zaman dikebildiğini iddia ediyordu.

Sonunda dışarı çıktıklarında güneşin keskin, altın rengi kenarı doğudaki ağaçların üzerinden yükseliyordu. Sabahın bu saatinde gün aldatıcı şekilde serindi. Gökyüzünde tek bulut yoktu ve öğlen geldiğinde hava sıcak ve tozlu olacaktı.

Thom ve Juilin atları arabaya çekiyorlardı ve tüm kamp çıkılacak yolculuğun telaşı ile hareket halindeydi. Hırsız eyerlenmişti bile ve Elayne erkeklerden biri eyere atlamadan ona kendisinin bineceğini ilan etmeyi kafasına koydu. Ama oraya Thom ya da Juilin daha önce ulaşacak olsa bile çok fazla hayal kırıklığına uğramazdı. Bu akşam ilk defa seyirci önünde ipte yürüyecekti. Luca’nın gösterdiği kostüm biraz canını sıkıyordu, ama en azından Nynaeve gibi sızlanıp durmuyordu.

Luca, kırmızı pelerini arkasında dalgalanarak, gereksiz talimatlar bağırarak, insanları paylayarak, hızla kampın içinden yürüyüp geldi. “Latelle, şu lanet ayıları uyandır! Samara’dan geçerken ayakta durup hırlamalarını istiyorum. Clarine, bu sefer şu köpeklere göz kulak ol. Bir daha kedi kovalayan olursa... Brugh, sen ve kardeşlerin arabaların hemen önünde takla atın, unutmayın. Hemen önünde. Bunun azametli bir alay olması gerekiyor, kimin daha hızlı ters takla atabileceğine ilişkin bir yarış değil! Cerandin, şu domuz-atlarını yakınında tut. İnsanların hayretler içinde nefeslerinin kesilmesini istiyorum, dehşet içinde kaçışmalarını değil!”

İki kadının arabasının yanında durdu, Nynaeve ve Elayne’e dik dik baktı, hatta biraz da Birgitte’e ayırdı. “Biz kalanlarla gelmeye karar vermeniz ne incelik, Nana Hanım, Leydi Morelin. Öğlene kadar uyumaya karar vereceğinizi düşündüm.” Birgitte’e doğru başını salladı. “Irmağın karşısından gelmiş biriyle gevezelik ediyorsunuz demek. Eh, misafir ağırlamaya zamanımız yok. Öğlen olmadan sirki kurmuş, gösteriye başlamış olmak istiyorum.”

Nynaeve söylev karşısında şaşakalmış görünüyordu, ama adamın ikinci cümlesinin sonunda dik bakışlarına aynı şekilde karşılık veriyordu. Birgitte’e karşı ne çekingenliği varsa, başkalarının söz konusu olduğu yerde öfkesini hiç etkilememiş olduğu açıktı. “Herkesle aynı zamanda hazır olacağız ve sen bunu biliyorsun, Valan Luca. Dahası, zaten bir iki saat fazla fark etmez. Irmağın iki yanında yeterince insan toplandı, her yüz adamdan biri senin gösterine gelse bile düşlerinde göremediğin kadar seyircin olur. Rahat bir kahvaltı etmeye karar verirsek parmaklarını çevirerek bekleyebilirsin. Bizi arkada bırakırsan istediğin şeyi alamazsın.”

Vadedilen yüz altın marka hakkında şimdiye kadarki en kaba hatırlatma idi, ama bu sefer Luca’yı yavaşlatmadı bile. “Yeterince insan mı var? Yeterince insan! İnsanların cezbedilmesi gerekir, kadın. Chin Akima üç gündür orada ve kılıç ve balta ile jonglörlük yapan bir adamı var. Ve dokuz akrobatı. Dokuz! Adını hiç duymadığım bir kadının iki kadın akrobatı var. Kadınların halata asılı halde yaptıkları Chavanaların gözlerini yerinden uğratır. Topladıkları kalabalıklara inanamazsın. Sillia Cerano’nun yüzleri saray soytarıları gibi boyanmış, birbirlerine su fırlatan ve birbirlerinin kafalarına mesanelerle vuran adamları var ve insanlar bunu izlemek için fazladan birer gümüş peni veriyor!” Aniden gözleri kısılarak Birgitte’e odaklandı. “Yüzünü boyamaya razı olur musun? Sillia’nın soytarıları arasında kadın yok. O at bakıcılarından bazıları da gönüllü olur. Şişirilmiş mesane ile dövülmek insanın canını acıtmaz ve sana para...” Düşünceler içinde sustu –para dağıtmaktan Nynaeve’den daha fazla hoşlanmıyordu– ve anlık sessizliğin içinde Birgitte konuştu.

“Ben soytarı değilim ve olmam da. Ben okçuyum.”

“Bir okçu,” diye mırıldandı adam, kadının omzunun üzerine çektiği girift, siyah örgüyü süzerek. “Herhalde kendine Birgitte diyorsundur. Nesin sen? Valere Borusu’nun peşindeki o salaklardan biri mi? O şey var olsa bile, içinizden biri değil de diğerinin bulma şansı nedir ki? Avcı yeminleri edilirken Illian’daydım ve Tammaz’daki Büyük Meydan’da binlerce kişi vardı. Ama elde edebileceğin ihtişama gelince, seyircilerin alkışından daha büyük...”

“Ben okçuyum, yakışıklı,” diye araya girdi Birgitte kararlılıkla. “Bir yay bul; seni ya da göstereceğin herhangi birini alt ederim. Senin bir altın kronuna karşılık yüz altın kron koyarım.” Elayne Nynaeve’in ciyaklamasını bekledi. Birgitte kaybedecek olursa parayı ödeyecek olan onlardı ve kendisi ne derse desin Elayne Birgitte’in daha tam olarak iyileştiğine inanmıyordu. Ama Nynaeve’in tek yaptığı gözlerini kısaca kapatmak ve uzun, derin bir nefes almak oldu.

“Kadınlar!” diye hırladı Luca. Thom ve Juilin onaylıyormuş gibi bakmasalar da olurdu. “Leydi Morelin ve Nana ya da adları her ne ise, tam onlar gibisin.” İpek pelerinini, çevredeki adam ve at kalabalığına doğru geniş geniş savurdu. “Keskin gözlerinden kaçmış olabilir, Birgitte, ama hale yola koymam gereken bir gösterim var ve rakiplerim Samara’daki parayı bir yankesici gibi süpürüyorlar.”

Birgitte dudaklarını hafifçe bükerek gülümsedi. “Korkuyor musun, yakışıklı? Sen istersen bir gümüş peni koyabilirsin.”

Luca’nın yüzünün aldığı renge bakarak, Elayne adamın beynine kan gitmediğini düşündü. Aniden adamın boynu yakasına sığmayacak kadar irileşmiş göründü. “Yayımı alayım,” diye neredeyse tısladı. “Yüz altın markayı yüzünü boyayarak ya da kafes temizleyerek ödeyebilirsin.”

“Yeterince iyi olduğundan emin misin?” diye sordu Elayne Birgitte’e, Luca kendi kendine homurdanarak uzaklaşırken. Elayne’in tek yakalayabildiği, tekrar tekrar söylenen, “Kadınlar!” sözcüğü oldu. Nynaeve örgülü kadına, yerin yarılıp onu yutmasını dilermiş gibi bakıyordu; kendisini, Birgitte’i değil. Bir sebepten, at bakıcılarının bir kısmı Thom ile Birgitte’in çevresine toplanmıştı.

“Güzel bacakları var,” dedi Birgitte, “ama uzun boylu adamlardan hiç hoşlanmadım. Güzel bir surat da eklenince, çekilmez oluyorlar.”

Başka herkesten iki kat geniş olan Petra da erkek grubuna katıldı. Bir şey söyledi, sonra Thom ile el sıkıştı. Chavanalar da oradaydı. Latelle, Nynaeve ve yanındaki iki kadına karanlık bakışlar fırlatarak ciddi ciddi Thom ile konuşuyordu. Luca, kirişi gerilmemiş bir yay ve bir sadak dolusu okla döndüğünde, artık kimse hazırlıklarla uğraşmıyordu. Arabalar, atlar, kafesler, hatta ayakları bağlı domuz-atları terk edilmiş duruyorlardı. Herkes Thom ile hırsız avcısının çevresine doluşmuştu. Luca kamptan biraz ötedeki alana doğru başı çekerken kalabalık da takip etti.

“İyi bir atıcı sayılırım,” dedi adam, yüksek bir meşenin gövdesine göğüs yüksekliğinde beyaz bir artı çizerek. Neşesinin bir kısmı geri dönmüştü. Şişine şişine ağaçtan elli adım uzaklaştı. “İlk atışı ben yapacağım, ki neyle yüz yüze olduğunu anlayabilesin.”

Birgitte yayı adamın elinden aldı, o şaşkın şaşkın bakarken elli adım daha uzaklaştı. Yaya bakarak başını iki yana salladı, ama terlikli ayağına dayayarak, tek bir rahat hareketle kirişini taktı. O sırada Luca, Elayne ve Nynaeve de ona katıldılar. Birgitte adamın elindeki sadaktan bir ok çekti, bir an inceledi, sonra çöp gibi kenara fırlattı. Luca kaşlarını çattı ve ağzını açtı, ama kadın çoktan ikinci oku da atmıştı. Sonraki üçü de yaprak kaplı yere uçtu, sonra Birgitte oklardan birini sivri ucundan yanında yere sapladı. Yirmi bir oktan dördünü sakladı.

“Yapabilir,” diye fısıldadı Elayne, kendinden emin konuşmaya çalışarak. Nynaeve kasvetle başını salladı; yüz altın kron ödemeleri gerekirse, kısa süre sonra Amathera’nın verdiği mücevherleri satmaya başlarlardı. Hak mektupları, Nynaeve’e de açıkladığı gibi faydasız sayılırdı; onları kullanmak, nerede olduklarını olmasa bile nerede bulunmuş olduklarını Elaida’ya işaret etmek olurdu. Zamanında sesimi yükseltsem bunu durdurabilirdik. Muhafızım olarak dediğimi yapmak zorunda. Değil mi? Şimdiye kadarki kanıtlara bakarak, itaat bağın bir parçası değildi. Gizlice gözetlediği Aes Sedailer erkekleri yemin etmeye de mi zorlamıştı? Şimdi düşününce, herhalde biri yapmıştı bunu.

Birgitte yaya bir ok taktı, yayı kaldırdı ve nişan alır görünmeden salıverdi. Elayne irkildi, ama okun çelik ucu, beyaz artı işaretinin tam ortasına saplandı. O daha titremeyi bırakmadan ikincisi hemen yanına kondu. Birgitte o zaman biraz duraksadı, ama yalnızca iki okun durmasını beklemek için. Üçüncü ok ilkini ikiye yarınca seyircilerden bir inleme yükseldi, ama son okun diğerini düzgünce yarmasının yanında hiçbir şeydi bu. Bir kez tesadüf olabilirdi. İki kez...

Luca’nın gözleri yuvalarından fırlayacak gibiydi. Ağzı bir karış açık bir ağaca, bir Birgitte’e, sonra ağaca, sonra yine Birgitte’e bakıyordu. Kadın yayı uzattı ve Luca başını zayıfça iki yana salladı.

Aniden sadağı kenara fırlattı ve memnun bir haykırış ile kollarını iki yana açtı. “Hançer değil! Ok! Yüz adım uzaklıktan!”

Adam istediği şeyi açıklarken, Nynaeve Elayne’e yaslanarak çöktü, ama tek bir itiraz sesi çıkarmadı. Thom ve Juilin para topluyordu; çok kişi içini çekerek ya da kahkaha atarak paraları uzatıyordu, ama Juilin kaçmaya çalışan Latelle’in kolunu yakalamak zorunda kaldı ve birkaç öfkeli laftan sonra kadın kesesinden para çıkardı. Demek peşinde oldukları buydu. Elayne’in adamlara iki çift laf etmesi gerekecekti. Ama daha sonra. “Nana, bunu yapmak zorunda değilsin.” Kadın perişan bir ifadeyle Birgitte’e bakmakla yetindi.

“İddiamız?” dedi Birgitte, sonunda Luca’nın nefesi kesildiğinde. Adam yüzünü buruşturdu, sonra ağır ağır kesesini çıkardı ve kadına bir madeni para fırlattı. Birgitte parayı inceler, sonra geri fırlatırken, Elayne güneş ışığında bir altın pırıltısı yakaladı. “Sen gümüş peni koyacaktın.”

Luca’nın gözleri şaşkınlık içinde irileşti, ama bir sonraki an kahkaha atıyor, altın kronu kadının eline sıkıştırıyordu. “Her bakırına değersin. Ne diyorsun? Neden, seninki gibi bir gösteriyi görmek için Ghealdan Kraliçesi bile gelir sirke. Birgitte ve okları. Okları ve yayı gümüş rengine boyarız.”

Elayne çılgınca Birgitte’in kendisine bakmasını istiyordu. Adamın dediğini yapmak Moghedien için bir tabela koymaktan farksız olurdu.

Ama Birgitte sırıtarak parayı elinde hoplattı. “Zaten berbat bir yayı boya daha da bozar,” dedi sonunda. “Ve bana Maerion de; bir zamanlar böyle çağrılırdım.” Yaya yaslanarak gülümsemesinin genişlemesine izin verdi. “Ben de kırmızı bir elbise alabilir miyim?”

Elayne derin bir nefes aldı. Nynaeve kusacakmış gibi görünüyordu.

37
Samara’da Gösteriler

Nynaeve belki yüzüncü kez saçından bir tutamı kaldırdı, baktı ve içini çekti. Binlerce olmasa bile yüzlerce gırtlaktan yükselen yoğun mırıltılar, mırıltıların hemen hemen tamamen boğduğu uzak müzik sesleri araba duvarlarından içeri sızıyordu. Samara sokaklarında düzenlenen geçit töreni sırasında Elayne ile birlikte arabada kalmaya aldırmamıştı –zaman zaman pencereden dışarı fırlattığı bakışlar, o sıkışık kalabalığın içinde, bağrışan, arabaların geçmesi için zar zor yol açan insanların arasında olmamanın daha iyi olduğunu gösteriyordu–, ama ne zaman saçının pirinç kızılı tutamlarına baksa, onu boyamaktansa Chavanalarla perendeler atmayı tercih edeceğini düşünüyordu.

Kendine bakmamaya özen göstererek sade, koyu gri şalına tamamen sarındı, döndü ve Birgitte’i eşikte dururken bulunca irkildi. Kadın geçit törenini Clarine ile Petra’nın arabasında geçirmişti, Clarine Luca’nın talimatı ile Nynaeve için dikmekte olduğu yedek bir kırmızı elbiseyi onun ölçülerine göre değiştirmişti. Şimdi Birgitte’in üzerinde o elbise vardı, siyaha boyanmış örgüsünü omzunun üzerinden öne, göğüslerinin arasına çekmişti ve alçak, kare şeklindeki yakadan tamamen habersiz görünüyordu. Sırf bakmak bile Nynaeve’in şalına daha sıkı sarınmasına sebep oluyordu; Birgitte solgun göğsünden bir tırnak daha teşhir etse, en ufak edep iddiası kalmayacaktı. Bu haliyle bile böyle bir iddia zayıf kalır, hatta oldukça gülünç bulunurdu. Kadına bakarken Nynaeve’in midesi düğüm düğüm oluyordu, ama giysiler ve teşhir edilen ten miktarı yüzünden değil.

“Elbiseyi giyeceksen neden örtünüyorsun ki?” Birgitte içeri girdi ve kapıyı arkasından kapattı. “Sen bir kadınsın. Neden bununla gurur duymuyorsun?”

“Sen örtünmemem gerektiğini düşünüyorsan,” diye yanıt verdi Nynaeve tereddütle ve ağır ağır şalının dirseklerine kadar kaymasına izin vererek kadının üzerindeki elbisenin ikizini sergiledi. Neredeyse çıplak hissediyordu. “Ben yalnızca düşündüm ki... düşündüm...” Ellerini iki yanında tutmak için ipek eteğini sıkı sıkı kavradı ve bakışlarını kadından ayırmadı. Elbisenin aynısının kendi üzerinde olduğunu bilmesine rağmen böylesi daha kolaydı.

Birgitte yüzünü buruşturdu. “Peki yakanı iki santim daha açmanı istesem?”

Nynaeve ağzını açtı, yüzü elbise kadar kızardı, ama bir an hiç ses çıkmadı. Çıktığı zaman da, boğuluyormuş gibi geldi. “Açacak santim kalmadı ki! Kendi elbisene bak. Yarım santim bile kalmadı!”

Birgitte kaşlarını çatarak üç adımda geldi ve hafifçe eğilerek yüzünü Nynaeve’in yüzüne yaklaştırdı. “Peki o santimden de kurtulman gerektiğini söylesem?” diye hırladı dişlerini göstererek. “Luca istediği soytarıyı bulsun diye yüzünü boyamanı söylesem? Seni tamamen soysam ve baştan ayağa boyasam? İşte o zaman harika bir hedef olurdun. Seksen kilometre dahilindeki her erkek seni görmeye gelirdi.”

Nynaeve’in ağzı açılıp kapandı, ama bu sefer hiç ses çıkmadı. Gözlerini kapatmayı çok istiyordu; belki tekrar açtığında bütün bunların hiç olmadığını görürdü.

Birgitte başını tiksintiyle iki yana sallayarak yataklardan birinin üzerine oturdu, bir dirseğini dizine dayadı ve mavi gözlerinde keskin bir bakışla konuştu. “Buna bir son vermek zorundasın. Sana baktığımda irkiliyorsun. Bana hizmet etmek için koşturup duruyorsun. Bir tabureye bakacak olsam getiriyorsun onu. Dudaklarımı yalasam, ben susadığımı anlamadan elime bir kadeh şarap tutuşturuyorsun. İzin versem sırtımı sabunlayıp terliklerimi de giydirirsin. Ben ne canavarım ve sakatım, ne de çocuğum, Nynaeve.”

“Ben yalnızca telafi etmek için...” diye başladı Nynaeve çekinerek ve diğer kadın kükreyince yerinde sıçradı.

“Telafi etmek mi? Sen beni küçültmeye çalışıyorsun!”

“Hayır. Hayır, öyle değil. Gerçekten de suç benim...”

“Benim eylemlerimin sorumluluğunu kendi üzerine alıyorsun,” diye araya girdi Birgitte öfkeyle. “Tel’aran’rhiod’da seninle konuşmayı ben seçtim. Sana yardım etmeyi ben seçtim. Moghedien’i izlemeyi ben seçtim. Ve seni onu görmeye götürmeyi ben seçtim. Ben! Sen değil, Nynaeve, ben! Ben senin kuklan değildim, av köpeğin değildim ve şimdi de olmayacağım.”

Nynaeve kuvvetle yutkundu ve eteğini daha da sıkı kavradı. Bu kadına öfkelenmeye hakkı yoktu. Hem de hiç. Fakat Birgitte öfkelenmekte haklıydı. “Sen benim istediğim şeyi yaptın. Senin... senin burada olman benim suçum. Hepsi benim suçum!”

“Ben suçtan bahsettim mi? Ben göremiyorum. Yalnızca erkekler ve kıt zekâlı kız çocukları suç olmayan yerde sorumluluk üstlenirler ve sen bunların ikisi de değilsin.”

“Onu alt edeceğimi düşünmeme sebep olan benim aptalca kibrimdi ve korkaklığım sayesinde o... o... Ben tüküremeyecek kadar bile korkmasam zamanında bir şeyler yapabilirdim.”

“Korkak mı?” Birgitte’in gözleri irileşti, inanamadığı açıktı ve sesine küçümseme doldu. “Sen mi? Korkuyu korkaklıkla karıştırmayacak kadar akıllı olduğunu sanıyordum. Moghedien seni serbest bıraktığında Tel’aran’rhiod’dan kaçabilirdin, ama sen savaşmak için kaldın. Savaşamadıysan bu senin hatan ya da suçun değil.” Derin bir nefes aldı, bir an alnını ovaladı, sonra yine dikkatle öne eğildi. “Beni iyi dinle, Nynaeve. Ben sana yapılan şeylerin sorumluluğunu üstlenmiyorum. Gördüm, ama kılımı kıpırdatamadım. Moghedien seni düğüm düğüm bağlasa ya da elma gibi soysa da yine sorumluluk üstlenmezdim. Ben elimden geleni, elimden geldiğinde yaptım. Sen de aynısını yaptın.”

“Ama bu aynı değil.” Nynaeve sesindeki harareti yok etmeye çalıştı. “Senin orada olman gerçekten benim hatamdı. Burada olman benim hatam. Eğer sen...” Susup yine yutkundu. “Eğer sen... bugün bana ok atarken... ıskalarsan, bilmeni isterim ki, anlıyorum.”

“Nişan aldığımda ıskalamam,” dedi Birgitte kuru kuru, “ve nişan aldığım yer sen olmayacaksın.” Dolapların birinden bir şeyler alıp küçük masaya sermeye başladı. Yarı yapılmış oklar, yontulmuş ok sapları, çelik ok uçları, taş zamk kavanozu, ince iplik, gri kaz tüyleri. Zaman bulduğunda kendi yayını da yapacağını söylemişti. Luca’nınkini, “gecenin köründe kör bir aptal tarafından, şaşı damarlı bir ağaçtan kırılmış boğum boğum bir daldan yapılmış” olarak nitelendirmişti. “Senden hoşlanmıştım, Nynaeve,” dedi her şeyi çıkardıktan sonra. “Dikenlerinle, siğillerinle falan. Şimdiki halinle, senden hiç hoşlanmıyorum...”

“Artık benden hoşlanman için sebep yok,” dedi Nynaeve acı içinde, ama diğer kadın başını bile kaldırmadan, dinlemeden konuştu.

“...ve beni küçültmene, benim verdiğim kararların sorumluluğunu üstlenerek kararlarımı küçültmene izin vermeyeceğim. Pek az kadın arkadaşım oldu, ama çoğunun kar hayaletlerinden farksız mizaçları vardı.”

“Bir kez daha dostum olmanı diliyorum.” Işık aşkına, kar hayaleti de neydi? Bir başka Çağ’dan bir şey, kuşkusuz. “Seni küçültmeye asla çalışmam, Birgitte. Ben yalnızca...”

Birgitte ona hiç dikkat etmeden sesini yükseltti. Dikkatini tamamen ok saplarına vermiş gibiydi. “Senden yeniden hoşlanmayı isterim, sen bu hoşlanmaya karşılık versen de vermesen de, ama yine kendin olana kadar yapamam bunu. Öyle biri olsaydın, süt dilli sümsük bir sefille birlikte yaşayabilirdim. İnsanları benim olmalarını istediğim halleriyle değil, oldukları gibi kabul ederim ya da onları terk ederim. Ama sen bu değilsin ve öyleymiş gibi yapmak için gösterdiğin sebepleri kabul etmiyorum. Clarine, Cerandin ile yüzleşmeni anlattı. Artık, bir daha benim kararlarımın sorumluluğunu üstlenecek olursan sana ne yapmam gerektiğini biliyorum.” Bir dişbudak dalını şiddetle savurdu. “Eminim Latelle gereken sopayı bana sağlamaktan memnunluk duyacaktır.”

Nynaeve dişlerini açılmaya zorladı ve sesini becerebildiğince pürüzsüz kıldı. “Bana ne dilersen yapmak için her tür hakkın var.” Eteğindeki yumrukları sesinden daha fazla titriyordu.

“Biraz öfke mi görüyorum? Kenarlarda?” Birgitte ona sırıttı, yüzünde hem eğlenti dolu, hem de ürkütücü ölçüde vahşi bir ifade vardı. “Alevlere boğulana kadar ne kadar zaman geçecek? Gerekirse bir sürü sopa eskitmeye hazırım.” Sırıtma solarak ciddiyete dönüştü. “Bu işi doğru görmeni sağlayacağım ya da seni uzaklaştıracağım. Başka yol yok. Elayne’i bırakamam... bırakmam. O bağ bana şeref veriyor, ben de onun gereğini yapacak, Elayne’e saygı duyacağım. Ve benim kararlarımı senin verdiğini, vermiş olduğunu düşünmene izin vermeyeceğim. Şimdi git. Doğru düzgün uçacak birkaç okum olacaksa, bunları yapmalıyım. Seni öldürmeye niyetim yok ve kazayla olmasına da izin veremem.” Zamk kavanozunun kapağını açarak masaya eğildi. “Çıkarken cici bir kız gibi diz kırmayı unutma.”

Nynaeve yumruğunu kalçasına vurmadan önce basamakları inmeyi başardı. Kadın nasıl cüret ederdi? Sanıyor muydu ki sırf?.. Nynaeve’in bütün bunlara tahammül edeceğini?.. Sana dilediği her şeyi yapabileceğini sanıyordum, diye fısıldadı küçük bir ses kafasının içinde. Beni öldürebileceğini söyledim, diye hırladı sese, beni küçük düşürebileceğini değil! Fazla zaman geçmeden herkes onu o lanet Seanchan kadınla tehdit etmeye başlayacaktı!

Luca’nın gösterisini çevreleyen yüksek, yaygın kanvas çitin yanında nöbet tutan birkaç kaba ceketli at bakıcısı dışında arabalar terk edilmişti. Samara’dan sekiz yüz metre uzaktaki bu geniş, kahverengi otlarla kaplı çayırdan, şehrin gri taş duvarları, kapılardaki alçak kuleler ve saz ya da kiremit çatılı birkaç yüksek bina açıkça görülebiliyordu. Duvarların dışında, kulübeler ve kaba barakalardan oluşmuş bir köy her yöne doğru mantar gibi yayılmıştı ve Haberci’nin takipçileri ile doluydu. Adamlar binaları inşa etmek ya da ateş yakmak için kilometrelerce mesafedeki tüm ağaçları yok etmişti.

Gösterinin müşteri girişi diğer yandaydı, ama elinde sağlam sopalar tutan iki gürbüz at bakıcısı bu tarafta durup, gösterici girişini kullanarak para ödemekten kurtulmayı düşünenlerin cesaretlerini kırıyordu. Nynaeve öfke içinde kendi kendine homurdanarak becerebildiğince uzun adımlarla o tarafa yürüdü. Adamların yanına varmışken, sırıtışları şalın hâlâ kollarında asılı durduğunu hatırlattı. Bakışları adamların yüzündeki sırıtışları sildi. Ancak o zaman kendini gerektiği gibi örttü, ama ağırdan aldı; o hödüklerin ciyaklayıp sıçramasını sağlayacaklarını düşünmesine izin vermeyecekti. Burnu yüzünün yarısını kaplayan sıska at bakıcısı kanvas örtüyü kenara kaldırdı ve Nynaeve kargaşanın içine daldı.

Her yer insan doluydu, erkek, kadın ve çocuk kümeleri gürültü yaparak dolanıyorlar, gevezelik ederek bir gösteriden diğerine akıyorlardı. S’redit’ler dışındaki her şey ve herkes Luca’nın yaptırdığı yükseltilmiş, ahşap sahneler üzerinde gösteri yapıyordu. En büyük kalabalığı Cerandin’in domuz-atları çekmişti, dev gri hayvanlar uzun burunlarını kıvırarak ön bacakları üzerinde amuda kalkıyorlardı, yavru olanı bile. En küçük kalabalık Clarine’in köpeklerinin çevresindeydi, çünkü onların tek yaptıkları geri taklalar atmak ve birbirlerinin üzerinden atlamaktı. Epey insan durup aslanlara, kafesleri içindeki kıllı, yabandomuzuna benzer capar’lara, Arafel, Saldaea ve Arad Doman’dan gelmiş tuhaf boynuzlu geyiklere, Işık bilir nereden gelmiş parlak renkli kuşlara, iri gözleri, yuvarlak kulakları bulunan, ön patilerinde tuttukları yaprakları sakin sakin yemekte olan kahverengi kürklü yaratıklara bakıyorlardı. Luca’nın hayvanların nereden geldiğine ilişkin hikâyeleri değişiyordu –Nynaeve adamın bilmediğini tahmin ediyordu– ve hepsine, kendi hoşuna gidecek birer isim uyduramamıştı. Dört insan boyu uzunluğunda, Illian bataklıklarında yakalanmış dev bir yılan, uykuda görünerek yatıp duruyor olmasına rağmen s’redit’ler kadar çok ilgi çekiyordu, ama Nynaeve Latelle’in dev kırmızı topların üzerinde durup, topları çember oluşturacak şekilde yürütmekte olan ayılarının köpeklerden biraz daha fazla seyirci çektiğini görünce memnun oldu. Bunların yüzleri beyaz olsa da, insanlar kendi ormanlarında ayı görebiliyordu.

Latelle siyah payetleri içinde, öğle güneşi altında kıvılcımlanıyordu. Cerandin mavi, Clarine yeşil giysileri içinde aynı ölçüde pırıltılıydı, ama ikisinin elbisesinde de Latelle’inki kadar pul yoktu. Tüm kadınların elbiseleri çenelerine kadar çıkıyordu. Elbette, Petra ile Chavanalar gösterilerini yalnızca parlak mavi pantolon içinde sürdürüyorlardı, ama bu kaslarını göstermek içindi. Anlaşılabilir bir şey. Akrobatlar dört kişilik bir kule halinde birbirlerinin omuzlarında duruyorlardı. Biraz uzakta, Petra iki ucunda iri birer demir gülle olan uzun bir çubuğu almış –o şeyi ona vermek için iki adam gerekmişti–, hemen iri ellerinde döndürmeye, hatta boynunda ve sırtında çevirmeye başlamıştı.

Thom ateş çeviriyor, bazen de yiyordu. Sekiz adet alev alev baton mükemmel bir çember oluşturmuştu; sonra aniden iki elinde dörder tane belirdi. Dörtlü demetlerin içinden birer baton ayırdı ve yanan uçlarını teker teker beceriyle ağzına tıktı, yutar gibi yaptı ve sönmüş olarak çıkardı ağzından. Lezzetli bir şey yemiş gibiydi. Nynaeve bıyıklarını nasıl kavrulmadığını, boğazını nasıl yakmadığını anlamıyordu. Adam bileklerini büktü ve sönük batonlar yanan arkadaşlarının yanına gitti. Bir an sonra başının üzerinde birbirine geçmiş iki çember çeviriyordu. Luca adama payetli kırmızı bir ceket vermiş olmasına rağmen, üzerinde her zamanki kahverengi ceketi vardı. Nynaeve yanından geçerken Thom’un çalımsı kaşlarının nasıl kalktığına bakılırsa, neden dik dik ona baktığını hiç anlamamıştı. Kendi ceketini giymişmiş!

Yoğun, sabırsızlıkla mırıldanan kalabalığın içinden geçti, aralarına halat gerilmiş iki yüksek direğin çevresinden dolandı. Ön sıraya erişmek için dirseklerini kullanması gerekti. Şalı kaydığı zaman iki kadın ona dik dik bakarak kocalarını kenara çektiler. Kızarmak ve omuzlarını örtmekle bu kadar meşgul olmasaydı, bakışlarına öfkeyle karşılık verirdi. Luca oradaydı, doğum odasının dışında bekleyen müstakbel baba gibi endişe içinde kaşlarını çatmıştı. Yanında, kafası tepesindeki kırlaşmış tutam dışında tamamen tıraşlanmış kalın bir adam vardı. Nynaeve Luca’nın diğer yanına geçti. Kafası tıraşlı adamın korkunç bir görünüşü vardı; sol yanağı uzun bir yarayla bölünmüştü ve sol gözünün üzeri kırmızı, kaş çatan bir göz resmi boyalı bir yama ile örtülmüştü. Burada gördüğü pek az adam bir kemer bıçağından başka silah taşıyordu, ama bu adamın sırtına kayışla uzun bir kılıç asılmıştı ve uzun kabzası sağ omzunun arkasından görünüyordu. Adam bir sebepten aşina geliyordu, ama Nynaeve’in aklı yüksek ipteydi. Luca şalına kaşlarını çattı, yüzüne gülümsedi ve kolunu beline dolamaya çalıştı.

O daha attığı dirsekten sonra nefes almaya çalışırken ve Nynaeve şalını eski yerine yerleştirirken, Juilin sendeleyerek kalabalığın diğer yanından çıktı. Koni şeklindeki kırmızı şapkası çarpılmıştı, ceketi bir omzundan sıyrılmıştı ve elindeki tahta kupa taşmaktaydı. Kafasında beyinden çok şarap taşıyan bir adamın aşırı dikkatli adımları ile yüksek platformlardan birine çıkan halat merdivene yaklaştı ve başını kaldırıp baktı.

“Hadi çık!” diye bağırdı biri. “Aptal boynunu kır!”

“Dur, dostum,” diye seslendi Luca, gülümseyerek ve pelerinini savurarak öne çıkarken. “Bu midesini şarapla doldurmuş bir adamın tırmanacağı...”

Juilin, kupayı yere bırakarak hızla merdiveni tırmandı ve sallanarak platformun üzerinde durdu. Nynaeve nefesini tuttu. Adam yükseğe alışıktı ve Tear çatılarında hırsız kovalayarak geçen bir yaşamdan sonra olmalıydı da, ama yine de...

Juilin ne yapacağını şaşırmış gibi döndü; görünüşte, merdiveni göremeyecek ya da hatırlayamayacak kadar sarhoştu. Gözlerini halata dikti. Çekinerek bir ayağını ipin üzerine koydu, sonra çekti. Şapkayı arkaya itti, kafasını kaşıyarak gergin halatı inceledi ve aniden gözle görünür bir şekilde neşelendi. Ağır ağır elleri ve dizleri üzerine çöktü ve sallanarak halatın üzerine çıktı. Luca aşağı inmesini bağırıyor, kalabalık kahkahadan kırılıyordu.

Juilin yolun yarısında durdu, beceriksizce sallandı, arkaya baktı, gözleri yerde bıraktığı kupaya dikildi. Onu nasıl alacağını düşündüğü açıktı. Ağır ağır, aşırı dikkatle ayağa kalktı ve iki yana sallanarak geldiği yöne döndü. Ayağı kayıp düşünce kalabalıktan bir inleme yükseldi, ama bir şekilde bir eli ve bir bacağı ile halatı yakalamayı başardı. Yere düşen Tarabon şapkasını Luca yakaladı, herkese adamın deli olduğunu, ne olursa olsun sorumluluğu üstlenmeyeceğini bağırdı. Nynaeve iki elini karnına bastırdı; orada bulunmanın nasıl bir şey olduğunu hayal edebiliyordu ve bu bile midesini bulandırmaya yetiyordu. Adam aptaldı. Saf, kaz kafalı bir aptal!

Juilin büyük çabayla diğer elini halata götürdü ve yavaş yavaş kendini çekti. Karşı platforma. Bir yandan diğerine sallanarak ceketini silkeledi, çekiştirerek düzeltmeye çalıştı ve tek başardığı hangi omzun sarkık durduğunu değiştirmek oldu... ve diğer direğin dibinde duran kupasını fark etti. Neşeyle ona işaret ederek yine halata adım attı.

Bu sefer seyircilerin en az yarısı geri dönmesini, merdivenin arkasında olduğunu bağırdı; diğerleri, kuşkusuz boynunu kırmasını bekleyerek, kükrercesine kahkaha atıyorlardı. Juilin rahatça halatın üzerinde yürüdü, ellerini ve ayaklarını dış tarafa dayayarak halat merdivenden aşağı kaydı, kupayı kapıp başına dikti. Luca kırmızı şapkayı onun kafasına geçirene ve ikisi birlikte eğilene kadar –Luca pelerinini öyle savuruyordu ki, zamanın yarısında Juilin onun arkasında kalıyordu–, seyirciler bütün bunların da gösterinin parçası olduğunu fark etmedi. Bir anlık sessizlikten sonra bir alkış patladı, tezahüratlar ve kahkahalar da alkışlara eşlik etti. Nynaeve, kandırıldıklarını fark edince kızacaklarını düşünmüştü. Tepesinde saç tutamı olan adam kahkaha atarken daha da korkunç görünüyordu.

Luca Juilin’i merdivenin yanında bırakarak, geri dönüp Nynaeve ile saç tutamlı adam arasında durdu. “Bunun iyi gideceğini düşünmüştüm.” İnanılmaz ölçüde kendinden memnun görünüyordu ve halatta yürüyen kendisiymiş gibi kalabalığa bakarak eğilip duruyordu.

Nynaeve ona ekşi ekşi baktı, ama dilindeki acı yorumu yapacak zaman bulamadı, çünkü Elayne sıçrayarak kalabalığın arasından sıyrılmış, kollarını kaldırarak ve bir dizini bükerek gelip Juilin’in yanında durmuştu.

Nynaeve’in ağzı gerildi ve sinirli sinirli şalını düzeltti. Nasıl kabul ettiğini bilmeden giydiği kırmızı elbise hakkında ne düşünüyor olursa olsun, Elayne’in kostümü hakkında daha beterini düşünüyordu. Andor’un Kız-Veliahtı kar beyazına bürünmüştü, kısa ceketi ve dar pantolonu üzerine dikilmiş beyaz payetler parlıyordu. Nynaeve, Elayne’in o kıyafetler içinde halk içine çıkacağına hiç inanmamıştı, ama kendi kıyafetleri hakkında öyle endişeleniyordu ki, yorum yapmayı unutmuştu. Ceket ve pantolon aklına Min’i getirdi. Min’in erkek giysileri giymesini hiç onaylamamıştı, ama renk ve payetler bunları daha... çarpıcı gösteriyordu.

Gerek olmamasına rağmen Juilin Elayne’in tırmanması için halat merdiveni tuttu. Elayne Juilin kadar beceriyle tırmandı merdiveni. O tepeye ulaşır ulaşmaz, Juilin kalabalığın arasında kayboldu. Tepede, Elayne yeniden poz verdi ve gök gürültüsü gibi patlayan alkışlar karşısında, halkının tezahüratını dinleyen bir kraliçe gibi gülümsedi. Halata adım atarken (bir şekilde Juilin üzerindeyken göründüğünden daha ince gibiydi), Nynaeve nefesini tuttu. Elayne’in giysileri, kendi elbisesi, her şey kafasından silindi.

Elayne, kollarını iki yana açarak halatın üzerine çıktı ve Hava yönlendirmiyordu. Ağır ağır, adım adım, hiç sallanmadan, halattan başka basacak yeri olmadan ilerledi. Moghedien nerede oldukları hakkında en ufak bilgi sahibiyse yönlendirmek çok tehlikeli olacaktı; Terkedilmişler ve Kara Aes Sedailer Samara’da olabilirdi ve örgüyü sezebilirlerdi. Ve şimdi Samara’da değillerse bile, kısa sürede gelebilirlerdi. Uzak platformun üzerinde, Elayne durdu ve Juilin’in aldığından çok daha fazla alkış aldı –Nynaeve bunu anlayamadı. Yine halatın üzerine çıktı. İpin ucuna geldiğinde rahatça döndü, yolun yarısına kadar yürüdü, sonra yine döndü. Ve sallandı, son anda dengesini kurdu. Nynaeve bir el boğazını sıkıyormuş gibi hissediyordu. Elayne ağır, düzenli adımlarla platforma yürüdü ve bir kez daha poz vererek gök gürültüsü gibi haykırışlar ve alkışlar kazandı.

Nynaeve ağzına gelen yüreğini yuttu ve zorla nefes aldı, ama daha bitmediğini biliyordu.

Elayne ellerini başının üzerine kaldırarak aniden halatın üzerinde, siyah saçlarını savurarak, beyaz bacaklarını güneşe kaldırarak perende attı. Nynaeve ciyakladı ve kız uzak platforma ulaşır, platformda sendeler, tam kenarda kendini toparlarken Luca’nın kolunu yakaladı.

“Sorun ne?” diye mırıldandı adam, kalabalıktan yükselen inlemenin altından. “Sienda’dan bu yana her akşam aynısını yapıyor. Ve başka bir sürü yerde de yapmıştır, herhalde.”

“Elbette,” dedi Nynaeve zayıfça. Gözleri Elayne’e dikilmişken, omuzlarına dolanan kolun pek az farkına vardı ve bu konuda kesinlikle hiçbir şey yapmadı. Kızı, bileği burkulmuş gibi yapmaya ikna etmeye çalışmıştı, ama Elayne Güç kullanarak yaptığı onca egzersizden sonra artık ona ihtiyacı olmadığı üzerinde ısrar etmişti. Belki Juilin’in yoktu –görünüşe göre yoktu–, ama Elayne gecelerini çatılarda koşturarak geçirmemişti.

Geri dönerken attığı perendeler mükemmeldi, platforma çıkışı da öyle, ama Nynaeve bakışlarını kaçırmadı, Luca’nın kolunu da bırakmadı. Alkış için kaçınılmaz bir ara verdikten sonra, Elayne halata dönüp yeni dönüşler yaptı. Bir bacağının üzerinde denge kuruyor, diğer bacağını öyle hızlı indirip kaldırıyordu ki, bacağını uzattığı yerden hiç kıpırdatmamış gibi görünüyordu. Sonra ağır ağır amuda kalktı, bedenini bir hançer gibi dikti, beyaz terlikleri gökyüzünü işaret etti. Ve kalabalığın inlemeleri arasında ters takla attı, bir yandan diğerine sallandı, dengesini zor sağladı. Bunu ve amuda kalkmayı ona Thom Merrilin öğretmişti.

Nynaeve göz ucuyla iki adım ötedeki Thom’u gördü. Adam gözlerini Elayne’e dikmiş, ayakuçlarında duruyordu. Bir horoz kadar gururlu görünüyordu. Düşecek olursa atılıp kızı tutmaya hazır görünüyordu. Düşerse, en azından kısmen onun suçu olacaktı. O şeyleri Elayne’e asla öğretmemeliydi!

Güneş altında, öncekinden de hızlı çakan ve pırıldayan bacaklarla, son bir perende gösterisi yaptı Elayne. Nynaeve’e hiç bahsedilmeyen bir gösteri! Adamın öfke içinde, Elayne’in sırf alkış için ekleme yapmasının boynunu kırmak için harika bir yol olduğunu mırıldandığını duymasa, Luca’yı fena haşlayacaktı. Alkış için son bir kez durduktan sonra Elayne sonunda aşağı indi.

Kalabalık bağrışarak kızın çevresini aldı. Luca ve eli sopalı dört at bakıcısı Güç eseriymiş gibi kızın çevresinde belirdi, ama Thom aksamasına rağmen onları bile geçti.

Nynaeve becerebildiğince sıçrayarak, başların üzerinden Elayne’e baktı. Kız hiç korkmuş görünmüyordu, hatta ona dokunmaya çalışan, çevresindeki korumaların arasından uzanan onca ele şaşırmış bile görünmüyordu. Gösterdiği çaba ile kızarmış yüzüne rağmen, başını kaldırarak eşlikçileri ile birlikte uzaklaşırken yine de serinkanlı ve azametli görünmeyi başarıyordu. O giysiler içinde bunu nasıl yapabildiğini hayal edemiyordu Nynaeve.

“Lanet bir kraliçe gibi bir yüzü var,” diye mırıldandı tek gözlü adam kendi kendine. Diğerleri ile birlikte koşarak uzaklaşmamıştı, insanların geçip gitmesine izin vermişti. Kaba, koyu gri bir ceket içinde, devrilip ezilmekten korkmayacak kadar sağlam görünüyordu. O kılıcı kullanabilirmiş gibi görünüyordu. “Koyun mideli bir çiftçi gibi yanayım, ama lanet bir kraliçeye yakışacak kadar cesur görünüyordu.”

Adam kalabalığın içinde uzun adımlarla uzaklaşırken, Nynaeve arkasından ağzı bir karış açık bakakalmadı ve bunun sebebi adamın kullandığı dil değildi. Ya da daha doğrusu, kısmen buydu. Şimdi onu nerede gördüğünü hatırlıyordu, en pis küfürleri etmeden iki cümleyi bir araya getiremeyen, tepesinde bir tutam saç bulunan, tek gözlü bir adam.

Elayne’i unutarak –artık yeterince güvendeydi–, kalabalığı ittirip kaktırarak adamın peşinden gitti.

38
Eski Bir Tanıdık

Kalabalık yüzünden Nynaeve’in yetişmesi biraz uzun sürdü. Yolunu kesen, her gördüğü şeye alık alık bakan her adam ya da birer elinde birer çocuk sürükleyen, hatta her iki elindeki çocuğun iki farklı yöne sürüklediği her kadın için ayrı ayrı homurdandı. Tek gözlü adam domuz-atlarına ulaşana kadar, dev yılan ve aslanlar dışında hiçbir şeye dikkat etmedi. Müşteri girişinin yakınına yerleştirilen domuz-atlarını daha önce görmüş olmalıydı. S’redit’ler ne zaman şimdiki gibi arka bacakları üzerinde doğrulsalar, yetişkinlerin büyük dişli kafaları kanvas çitin arkasından görülebiliyordu ve içeri girmek için bekleyenler daha da sabırsızlanıyordu.

İki yanında süslü, altın rengi harflerle VALAN LUCA yazılı geniş, kırmızı tabelanın altında at bakıcılarından ikisi, iki kalın halat arasına dizilmiş bekleyenlerden, berrak, kahverengi camdan sürahilere para topluyorlardı –iki sürahi de kalın ve kusurluydu; Luca daha iyisi için asla para harcamazdı–, böylece paraya dokunmadan gerekli miktarın atıldığını görebiliyorlardı. Sürahi dolduğu zaman demir kayışlı bir kutunun tepesindeki delikten boşaltıyorlardı. Kutunun çevresine öyle çok zincir dolanmıştı ki, para toplanmaya başlamadan önce Petra yerleştirmiş olmalıydı onu oraya. Başka iki at bakıcısı –kalın omuzlu, kırık burunlu, parmak boğumları kavgalarda içine gömülmüş adamlardı– ellerinde sopalarla yakında durmuş, kalabalığın düzeni bozmamasını sağlıyorlardı. Ve para alan adamlara göz kulak olduklarını tahmin etti Nynaeve. Luca insanlara güven duyan biri değildi, özellikle de konu para olduğunda. Aslında, bir elmanın kabuğuna tutunduğu gibi tutunuyordu parasına. Nynaeve bu kadar cimri biriyle karşılaşmamıştı.

Ağır ağır, dirsekleri ile yol açarak, tepe saçı grileşmiş adama yaklaştı. Adam s’redit’leri izleyenlerin ön sırasına ulaşmakta güçlük çekmemişti elbette; yara izi ve resimli göz yaması, sırtındaki kılıcı olmasa bile kolaylaştırırdı geçişini. O anda sırıtarak ve o taş yüzde Nynaeve’in hayret olduğunu tahmin ettiği ifade ile iri gri hayvanları izliyordu.

“Uno?” Doğru ismin bu olduğunu düşünüyordu.

Adam başını çevirip ona baktı. Nynaeve şalını düzeltince bakışları kadının yüzüne kaydı, ama kara gözünde tanımışlık yoktu. Diğeri, kırmızı kırmızı bakan göz, Nynaeve’in midesini biraz bulandırıyordu.

Cerandin, anlaşılmayacak ölçüde peltek bir aksan ile bir şeyler bağırarak üvendiresini salladı ve s’redit’ler döndü. Sanit, dişi olanı, ayaklarını Mer’in geniş, yuvarlak sırtına koydu ve erkek s’redit iki ayak üzerinde kaldı. Yavru Nerin ayaklarını Sanit’in sırtına kaldırdı.

“Seni Fal Dara’da gördüm,” dedi Nynaeve. “Ve sonra kısa süre için Tümentepe’de. Falme’den sonra. Sen...” Çevresi sıkış tepiş insan doluyken ne kadarını söyleyebileceğini bilmiyordu; Yenidendoğan Ejder’e ilişkin söylentiler tüm Amadicia’da dolaşıyordu, hatta bazıları ismini doğru biliyordu. “Rand’la birlikteydin.”

Uno’nun gerçek gözü kısıldı –Nynaeve diğerine bakmamaya çalıştı– ve bir an sonra başını salladı. “Yüzünü hatırlıyorum. Lanet olası güzel bir yüzü asla unutmam. Ama saçlar lanet ölçüde farklı. Nyna?”

“Nynaeve,” dedi kadın keskin bir sesle.

Adam onu baştan aşağı süzerek başını iki yana salladı ve daha Nynaeve tek kelime edemeden kolunu yakalayarak onu girişe doğru sürüklemeye başladı. At bakıcıları Nynaeve’i tanıdılar elbette ve kırık burunlu adamlar sopalarını kaldırarak o tarafa gelmeye başladılar. Nynaeve kolunu kurtarmaya çalışırken öfkeyle kovaladı onları; kolunu kurtarması için üç kez çekmesi gerekti ve yine de adam bıraktığı için kurtarabildi. Demir gibi elleri vardı adamın. Sopalı adamlar duraksadılar, sonra Uno’nun bıraktığını görünce eski yerlerine döndüler. Görünüşe göre Valan Luca’nın neyi korumalarını tercih edeceğini biliyorlardı.

“Sen ne yaptığını sanıyorsun?” diye sordu Nynaeve, ama Uno takip etmesini işaret etmekle yetindi. İçeri girmek için bekleyen kalabalığın arasından geçerken yavaşlamadan takip ettiğinden emin olmak için onu gözledi. Bacakları hafifçe çarpıktı ve kendi ayaklarını kullanmaktan çok at sırtında gezmeye alışmış bir adam gibi hareket ediyordu. Nynaeve kendi kendine hırlayarak eteklerini kaldırdı ve adamın arkasından kasabaya doğru yürüdü.

Biraz uzakta, kahverengi kanvas duvarlar ardına iki sirk daha kurulmuştu. Ötelerinde, kalabalık baraka-köylerin arasına daha fazlası saçılmıştı. Ama hiçbiri şehir duvarlarına fazla yakın değildi. Görünüşe göre vali, Nynaeve olsa belediye başkanı diyeceği kadın –gerçi hiç kadın belediye başkanı duymamıştı–, hayvanların serbest kalması ihtimaline karşı kasabayı korumak için en az sekiz yüz metre uzağa yerleşmelerini buyurmuştu.

En yakın sirkin girişindeki tabela, canlı yeşil ve altın renklerde MAIRIN GOME diyordu. Tabelanın üzerinde iki kadın görünüyordu. Luca kendi duvarlarını kurarken orada olmayan yüksek bir iskeleye asılmış bir halata tutunuyorlardı. Anlaşılan domuz-atlarının görülebilecek kadar doğrulabilmelerinin bir etkisi olmuştu. Kadınların bedenlerini bükerek yaptıkları Nynaeve’in aklına Moghedien’in yaptıklarını getirdi. Kadınlar bir şekilde, halatın iki yanında yatay olarak durmayı başarıyorlardı. Gome Hanım’ın tabelasının altında sabırsızlıkla bekleyen kalabalık Luca’nın sirkinin önündeki kadar büyüktü. Görebildiği kadarıyla diğer sirklerde görülebilir bir şey yoktu ve kalabalıkları çok daha küçüktü.

Kalabalığın içinden sıyrılana, sert topraktan bir araba yoluna gelene kadar Uno onun sorularını yanıtlamayı, tek kelime etmeyi ve sert sert kaşlarını çatmak dışında herhangi bir şey yapmayı reddetti. “Yapmaya çalıştığım lanet şey,” diye hırladı sonra, “Lord Ejder hakkında lanet bilgiye sahip lanet bir kadın olduğunu öğrendikleri zaman, lanet eteklerini öpmeye çalışarak seni parça parça etmelerine sebep olmadan iki lanet çift laf edebileceğimiz lanet bir yere gitmek.” Otuz adım dahilinde kimse yoktu, ama adam yine de biri duyar mı diye çevresine bakınıyordu. “Kan ve lanet olası küller, kadın! Bu lanet keçi kafalıların nasıl olduğunu bilmiyor musun? Yarısı her lanet akşam yemeğinde Yaratıcı’nın onunla sohbet ettiğini, diğer yarısı onun lanet Yaratıcı olduğunu sanıyor!”

“Dilini biraz yumuşatırsan minnettar olurum, Uno Efendi. Ve biraz yavaşlarsan daha da minnettar olurum. Yarış etmiyoruz. Nereye gidiyorsun ve neden senin peşinden tek bir adım daha atayım?”

Adam ona bakarak tek gözünü yuvarladı ve alayla güldü. “Ah, seni hatırlıyorum. La... çenesi olansın sen. Ragan, dilinle bir boğayı on adım uzaktan kesip yüzebileceğini düşünüyordu. Chaena ve Nangu bunu elli adım öteden yapabileceğini düşünüyordu.” En azından adımlarını kısaltmıştı.

Nynaeve yerinde kalakaldı. “Nereye ve neden?”

“Kasabaya.” Adam durmadı. Aynı şekilde yürümeye devam etti ve takip etmesi için elini salladı. “Burada ne la... ne yaptığını bilmiyorum, ama o mavi kadınla ilgili olduğunu hatırlıyorum.”

Nynaeve, kendi kendine söylenerek eteklerini topladı ve yine peşinden koşturdu; adamı duyabilmenin tek yolu buydu. Adam bunca zamandır yanı başından ayrılmamış gibi konuşmaya devam ediyordu. “Burası bulunulacak la... bir yer değil. Seni Tear’a gönderecek kadar la... aaagh!.. para bulurum sanırım. Söylentiler Lord Ejder’in orada olduğunu söylüyor.” Yine ihtiyatla çevresine bakındı. “Sen bunun yerine adaya gitmek istemezsen tabii.” Tar Valon’u kastetmiş olmalıydı. “O konuda da la... tuhaf söylentiler dolaşıyor. Barış, öyle değilse!” Adam üç bin senedir barış tanımamış topraklardan geliyordu; Shienarlılar bu sözcüğü bir tılsım ya da küfür olarak kullanıyordu. “Eski Amyrlin’in indirildiğini söylüyorlar. Hatta belki idam edildiğini. Bazıları savaştıklarını ve tüm...” Durdu, derin bir nefes aldı ve korkunç şekilde yüz buruşturdu. “...tüm şehri yaktıklarını söylüyor.”

Nynaeve adamın yanında yürürken şaşkınlık içinde onu inceledi. Onu neredeyse bir senedir görmemişti, adama iki çift laf etmemişti, ama o... Erkekler neden hep kadınların bakıma ihtiyaç duyduğunu sanıyordu? Hem de bir kadının yardımı olmadan kendi gömleklerinin bağcıklarını bağlayamayan erkekler! “Biz kendi başımıza pekâlâ idare edebiliyoruz, teşekkür ederim. Elbette sen ırmak aşağı inerken burada rıhtıma yanaşacak bir tüccar gemisi bilmiyorsan.”

“Biz mi? Mavi kadın yanında mı ya da kahverengi olanı?” Bunlar Moiraine ve Verin olmalıydı. Adam kesinlikle ihtiyatlı davranıyordu.

“Hayır. Elayne’i hatırlıyor musun?” Adam kısaca başını salladı ve Nynaeve yaramazlık yapma dürtüsüne kapıldı; adam hiçbir şeyden etkilenmez görünüyordu. Nynaeve’in iyiliği için durumu kontrol altına almayı beklediği açıktı. “Onu biraz önce gördün. Dedin ki” –sesini boğuklaştırarak adamı taklit etti– “yüzü lanet olası bir kraliçeye benziyor.”

Adam oldukça tatminkâr bir şekilde sendeledi ve çevresine öyle bir öfkeyle bakındı ki, yakından geçen iki atlı Beyazpelerin bile çevrelerinden dolaştı, ama seçimlerinin onunla hiçbir ilgisi yokmuş gibi yaptılar, elbette. “O mu?” diye hırladı adam inanmazlık içinde. “Ama lanet saçları bir kuzgununki kadar siyah...” Nynaeve’in saçlarına baktı ve bir sonraki an yarı kendi kendine homurdanarak araba yolunda yürüyordu yine. “Lanet kadın bir kraliçenin kızı. Lanet bir kraliçenin! Lanet bacaklarını o şekilde teşhir etmek.” Nynaeve başını sallayarak onayladı. Ta ki adam devam edene kadar. “Siz lanet güneyliler lanet derecede tuhafsınız! Tek zerre lanet terbiyeniz yok!” Sözcük dağarcığı oldukça genişti. Shienarlılar doğru düzgün giyiniyor olabilirdi, ama Shienar erkeklerinin kadınlarla birlikte banyo yaptığını ve bunun birlikte yemek yemekten farkı olmadığını düşündüklerini hatırladıkça hâlâ kızarıyordu Nynaeve.

“Annen sana edepli konuşmayı öğretmedi mi, adam?” Adamın gerçek gözü Nynaeve’e sahte gözü kadar karanlık bir ifade ile bakarken, omuzlarını kaldırdı. Fal Dara’da o ve başka herkes Nynaeve’e asil doğumlu ya da öyle biriymiş gibi davranmıştı. Elbette, o elbise içinde, saç rengi doğanın hiç aklına gelmemiş bir tondayken kendini bir leydi olarak kabul ettirmesi güçtü. Şalına daha sıkı sarındı ve yerinde tutmak için kollarını kavuşturdu. Gri yün bu kuru sıcakta korkunç rahatsızlık veriyordu ve Nynaeve hiç kuru hissetmiyordu; terlemekten ölen birini hiç duymamıştı, ama pekâlâ bir ilk olabileceğini düşünüyordu. “Burada ne yapıyorsun, Uno?”

Adam yanıt vermeden önce çevresine bakındı. Gerek olduğundan değil; toprak yolda pek az trafik vardı –zaman zaman geçen bir öküz arabası, çiftçi giysileri, hatta daha kabasını giymiş birkaç kişi, orada burada bir atlı– ve kimse ona gerekli olduğundan daha fazla yaklaşmak istemiyor gibiydi. Sırf canı istedi diye birinin gırtlağını kesebilecek birine benziyordu. “Mavi kadın bize Jehannah’ta bir isim verdi ve o talimat gönderene kadar orada beklememiz gerektiğini söyledi, ama biz gittiğimizde Jehannah’taki kadın ölmüş ve gömülmüştü. Yaşlı bir kadın. Uykusunda ölmüş ve akrabalarından hiçbiri mavi kadının ismini duymamıştı. Sonra Masema insanlarla konuşmaya başladı ve... Eh, gelmezse asla duymayacağımız emirler için orada beklemenin anlamı yoktu. Yaşamamıza yetecek kadar para verdiği için Masema’nın yanında kaldık, ama aslında Bartu ve Nengar dışında kimse onun pisliklerini dinlemiyor.” Sinirle başını iki yana sallarken kırlaşmış tepe tutamı savruldu.

Nynaeve aniden o sözlerde tek küfür olmadığını fark etti. Adam dilini yutmak üzereymiş gibi görünüyordu. “Yalnızca arada bir küfretsen?” İçini çekti. “Belki her iki cümlenin birinde?” Adam öyle büyük bir minnetle gülümsedi ki, Nynaeve çileden çıkarak ellerini havaya fırlatmak istedi. “Kalanınız para bulamazken Masema nasıl buluyor?” Masema’yı hatırlıyordu: kimseden ve hiçbir şeyden hoşlanmayan esmer, ekşi bir adam.

“Neden, herkesin dinlemeye geldiği lanet Haberci o. Onunla görüşmek ister misin?” Cümlelerini sayar gibiydi. Nynaeve derin bir nefes aldı; adam söylediklerini harfiyen yerine getirecekti. “Tekne istiyorsanız o size lanet bir tekne bulabilir. Ghealdan’da, Haberci genellikle ne isterse alır. Hayır, öyle ya da böyle, her zaman alır. Adam iyi bir askerdi, ama böyle biri olacağı kimin aklına gelirdi ki?” Kaba kulübelere, insanlara, hatta sirklere ve ilerideki şehre kaşlarını çattı.

Nynaeve duraksadı. Dehşet verici Haberci, çeteler toplayan, isyanlar çıkaran adam Masema mıydı? Ama gerçekten de Yenidendoğan Ejder’in gelişini vaaz ediyordu. Neredeyse kasabanın kapısına gelmişlerdi ve durup Birgitte’in ona ok atmasını beklemesi için zaman vardı daha. Kadın kendine Maerion denmesi konusunda ısrar edince, Luca epey hayal kırıklığına uğramıştı. Masema gerçekten ırmak aşağı gelen bir tekne bulabilirse... Belki bugün. Diğer yandan, isyanlar vardı gerçekten. Söylenti onları on kat şişirmişse bile, o zaman daha kuzeydeki kasaba ve şehirlerde yüzlercesi bastırılmıştı. Yalnızca yüzlercesi.

“Yalnız, ona lanet ada ile bir ilginiz olduğunu hatırlatma,” diye devam etti Uno, Nynaeve’i dikkatle süzerek. Şimdi düşününce, Nynaeve, Tar Valon ile nasıl bir bağlantısı olduğunu adamın muhtemelen bilmediğini fark etti. Aes Sedai olmayan kadınlar da, yardım ya da yanıt aramak için giderdi oraya. Adam onun bir şekilde ilişkili olduğunu biliyordu, ama daha fazlasını bilmiyordu. “Oradan gelen kadınlara karşı Beyazpelerinlerden daha dostça davranmıyor. Lanet ağzını kapalı tutarsan, üzerinde durmayabilir. Lord Ejder ile aynı köyden gelen bir kadın için, Masema muhtemelen lanet bir gemi yaptırır bile.”

İki yanında alçak, gri kuleler yükselen şehir kapısındaki kalabalık daha yoğundu. Erkekler ve kadınlar, yaya ve atlı olarak girip çıkıyorlardı. İşlemeli ipek elbiselerden ve ceketlerden paçavralara kadar değişik değişik giysilere bürünmüş insanlar. Kalın, demir destekli kapılar pullu tunikler, düz siperlikli yuvarlak, çelik miğferler giymiş bir düzine mızraklı askerin gözetimi altında açık duruyordu. Aslında, nöbetçiler başka her şeyden çok yakında oyalanan Beyazpelerinlere dikkat ediyordu. İnsan akışını izleyen, kar beyazı ceketler ve parlak zincir zırhlar giymiş adamlardı.

“Beyazpelerinler çok sorun yaratıyorlar mı?” diye sordu Nynaeve sessizce.

Uno tükürecekmiş gibi dudaklarını büzdü, ona baktı ve tükürmedi. “Hangi lanet yerde yaratmıyorlar ki? O gezgin sirklerden birinin yanında el çabukluğu gösterileri yapan bir kadın vardı. Dört gün önce, güvercin mideli koyun kafalardan bir güruh sirki paramparça etti.” Valan Luca bundan hiç bahsetmemişti! “Barış! Asıl istedikleri kadındı. Onun,” geçip giden insanlara baktı ve sesini alçalttı, “Aes Sedai olduğunu iddia ettiler. Ve Karanlıkdostu. Kadını ipe götürürken boynunu kırmışlar, öyle duydum, ama yine de cesedi asmışlar. Masema çete başlarının kafalarını uçurttu, ama lanet güruhu ayaklandıran Beyazpelerinlerdi.” Kaş çatışı göz yamasındaki ile aynıydı. “Bana sorarsan, çok fazla lanet olası idamlar ve kafa uçurmalar oluyor. İş her lanet taşın altında bir Karanlıkdostu bulmaya gelince, lanet Masema da lanet Beyazpelerinler kadar kötü.”

“İki cümlede bir,” diye mırıldandı Nynaeve ve adam kızardı.

“Aklımda ne vardı bilmiyorum,” diye aksilendi adam. “Seni oraya götüremem. Yarı bayram, yarı isyan var orada ve her üç adımda bir yankesici. Hava karardıktan sonra kadınlar sokağa çıkamıyor.” Her şeyden çok sonuncusu onu şok etmiş gibiydi; Shienar’da, bir kadın her an her yerde güvende olurdu –Myrddraaller ve Trolloclarla karşılaşmadığı sürece, elbette– ve bunu sürdürmek için her adam canını verebilirdi. “Güvenli değil. Seni geri götüreceğim. Bir yol bulduğumda, seni almak için döneceğim.”

Bu, Nynaeve’in karar vermesini sağladı. Adam yakalayamadan kolunu çekti ve adımlarını sıklaştırarak kapılara yöneldi. “Gel Uno ve oyalanma. Oyalanırsan seni arkada bırakırım.” Adam, kadınların inatçılığı hakkında söylenerek ona yetişti. Konunun bu olduğunu ve adamın, dili hakkındaki uyarısının kendi kendine homurdanırken geçerli olmadığını düşündüğünü anladıktan sonra dinlemeyi bıraktı.

39
Samara’da Karşılaşmalar

Beyazpelerinler Uno ile Nynaeve’e, kapılardan akıp duran herkesten daha fazla dikkat etmedi. Bu, soğuk, kuşkulu, sorgulayıcı, ama hızlı bir bakış fırlattılar anlamına geliyordu. İnsan sayısı başka herhangi bir şey yapmayı imkânsızlaştırıyordu ve belki pullu zırhlı nöbetçiler daha da zorlaştırıyordu. Nynaeve’in zihnindekiler dışında daha fazlası için sebep olduğundan değil. Büyük Yılan yüzüğü ve Lan’in ağır altın yüzüğü kesesinde duruyordu –elbisenin alçak yakası, onları boynuna asmasını engellemişti–, ama Nynaeve bir şekilde Işığın Evlatları’nın Kule eğitimli bir kadını içgüdüyle seçebileceğini düşünmüştü... O buz gibi, duygusuz bakışlar üzerinden kayıp geçtiğinde çok rahatladı.

Askerler de ikisine pek az ilgi gösterdi... en azından Nynaeve şalını tekrar düzelttikten sonra. Uno’nun kaş çatışı adamların gözlerini yine Beyazpelerinlere kaydırmalarına yardımcı olmuş olabilirdi, ama adamın daha baştan kaş çatmaya hakkı yoktu. Bu yalnızca Nynaeve’i ilgilendirirdi.

Gri yün şala bir kez daha sarınarak uçlarını belinde bağladı. Şal göğsünü dilediğinden daha fazla vurguluyordu ve hâlâ birazını teşhir ediyordu, ama üzerinde yalnızca elbise olduğu zamana göre çok daha iyiydi. En azından bir daha şalın kayması hakkında endişelenmesi gerekmeyecekti. Bir de bu kadar sıcak olmasa. Hava gerçekten artık dönmeliydi. İki Nehir’den o kadar da güneyde değildiler.

Uno sabırla onu bekledi. Nynaeve bunun basit nezaket olduğundan kuşkuluydu –adamın yara izli yüzü aşırı sabırlı görünüyordu–, ama sonunda birlikte Samara’ya girdiler. Kaosa.

Her şeyin üzerinde bir gürültü asılıydı ve seslerin hiçbiri diğerinden ayırt edilemiyordu. Kaba taş döşeli sokaklar, taş tahta çatılı meyhanelerden saz damlı ahırlara. Mavi Boğa ya da Dans Eden Kaz gibi isimler yazılı sade tabelalara sahip gürültülü hanlardan tabelalarında hiç söz olmayan, yalnızca bir bıçak ve makas, bir top kumaş, bir kuyumcu terazisi, bir berber usturası, bir çömlek, lamba ya da çizme resmedilmiş hanlara dek omuz omuza insanlarla doluydu. Nynaeve, Andorlular kadar beyaz yüzlü ve Deniz Halkı kadar esmer insanlar gördü, bazıları temiz, bazıları kirliydi, yüksek yakalı, alçak yakalı, yakasız ceketler giymiş, kasvetli ya da parlak renklere bürünmüşlerdi. Tanıdık ya da yabancı tarzdaki giysileri sade, işlemeli, perişan, yeni dikilmiş olabiliyordu. Siyah, çatal sakallı bir adamın sade mavi ceketinin göğsüne gümüş zincirler asılmıştı ve saçlarını örmüş iki adam... erkekler, iki kulaklarının altında omuzlarına dek gelen iki örgü taşıyorlardı!.. kırmızı ceketlerinin kollarına minik pirinç çanlar diktirmiş, kalça yüksekliğindeki çizmelerinin tepelerini aşağı kıvırmışlardı. Hangi topraklardan geliyorlarsa, iki adam da aptal değildi; kara gözleri Uno’nunki kadar sert ve dikkatliydi ve sırtlarında kıvrık kılıçlar taşıyorlardı. Parlak sarı kuşak takmış, çıplak göğüslü, derisi eskimiş ahşaptan da koyu bir kahverengi olan ve ellerinde girift dövmeler bulunan adam Deniz Halkı’ndan olmalıydı, ama ne kulağında, ne burnunda halka vardı.

Kadınlar da aynı ölçüde renkliydi, saçları kuzgun siyahından neredeyse beyaz görünecek kadar sarı renkler arasında değişiyordu ve onları örmüşler, toplamışlar, salmışlar, kısa kestirmişler, omuzlarına, bellerine dek uzatmışlardı. Elbiseleri yıpranmış yünden, düzgün ketenden, parlak ipekten olabiliyor, dantel ya da işlemeli yakaları çenelerine kadar gelebiliyor ya da Nynaeve’in örttüğü elbiseninki kadar açık olabiliyordu. Hatta, boynuna gelen. saydamlıktan kıl payı kurtulan ve kadını örtmekten çok teşhir eden kırmızı bir elbise giymiş Domanlı bir kadın bile gördü! O kadının hava karardıktan sonra ne kadar güvende olacağını merak etti. Ya da bu apaçık gün ışığında.

Zaman zaman o sıkışık kalabalık içinde kıpırdayamayan, ilerlemek için başka herkes kadar çabalamak zorunda kalan Beyazpelerinler ve askerler görüyordu. Öküz arabaları, at arabaları birbirini gelişigüzel kesen sokaklarda santim santim ilerliyordu. Tahtırevanlar taşıyıcılarının ellerinde sarsıla sarsıla kalabalığı yarıyordu ve zaman zaman kafalarına tüy takılmış dört ve altı atlık takımlar arkasında lake kaplı binek arabaları, yol açmak için boşuna çabalayan üniformalı uşaklar ve çelik miğferli korumalar eşliğinde zahmetle ilerliyordu. Jonglör ya da akrobatların kapmadığı her köşe başında değişik enstrümanlar çalan müzisyenler duruyordu –yetenekleri kesinlikle hem Thom’u, hem Chavanaları endişeye düşürürdü– ve yanlarında hep para toplamak için bir şapka uzatan bir kadın ya da erkek vardı. İnsanların arasında perişan dilenciler dolaşıyor, kol yenlerini çekiştiriyor, pis ellerini uzatıyorlardı. Sokak satıcıları iğne, kurdele, armut dolu tepsilerle geçip gidiyor, haykırışları şamatanın içinde kayboluyordu.

Uno, onu kalabalığın yalnızca görece olarak daha seyrek olduğu dar bir sokağa çektiğinde Nynaeve’in başı dönüyordu. Kalabalıktan sıyrılmaya çalışırken dağılan giysilerini düzeltmek için durdu, sonra onu takip etti. Burası biraz daha sessizdi. Gösteri yapan yoktu, satıcı ve dilenci sayısı ise daha azdı. Dilenciler, ihtiyatla bakan bir grup sokak çocuğuna birkaç bakır para attıktan sonra bile Uno’dan uzak durdular ve Nynaeve bunun için onları suçlamıyordu. Adam hiç... iyiliksever görünmüyordu.

Kasabanın binaları, yalnızca iki üç katlı olmalarına rağmen bu dar sokakların üzerine üzerine geliyor gibiydi ve sokakları gölge içinde bırakıyordu. Ama gökyüzü aydınlıktı, daha alacakaranlığa saatler vardı. Gösteriye dönmesi için epey zaman vardı. Dönmek zorunda kalırsa. Şansı varsa, gün batımında hepsi gemiye binmiş olurdu.

Aniden aralarına bir başka Shienarlı katılınca Nynaeve irkildi. Bu adamın sırtında da bir kılıç vardı, kafası tepesindeki saç tutamı dışında tıraşlanmıştı ve Nynaeve’den yalnızca birkaç yaş büyük gösteren siyah saçlı bir adamdı. Uno yavaşlamadan onları kısaca tanıştırdı ve açıklamalar yaptı.

“Barış üzerinde olsun, Nynaeye,” dedi Ragan, esmer yanağının derisi, üçgen, beyaz bir yara izi çevresinde gamze oluştururken. Yüzü gülümserken bile sertti; Nynaeve’in yumuşak bir Shienarlı ile karşılaştığı olmamıştı. Afet’te yumuşak adamlar hayatta kalmıyordu. Yumuşak kadınlar da. “Seni hatırlıyorum. Saçların farklıydı, değil mi? Fark etmez. Hiç korkma. Seni güven içinde Masema’ya ve daha sonra nereye gideceksen oraya götüreceğiz. Yalnız, ona Tar Valon’dan bahsetme.” Kimse dönüp bakmıyordu onlara, ama adam yine de sesini alçalttı. “Masema, Kule’nin Lord Ejder’i kontrol etmeye çalışacağını düşünüyor.”

Nynaeve başını iki yana salladı. Ona göz kulak olmaya karar veren bir aptal adam daha. En azından sohbet etmeye çalışmıyordu; bu ruh halindeyken, adam sıcak hakkında yorum yapacak olsa bile dilinin keskin kenarını gösterirdi ona. Yüzü nemlenmişti ve bu havada üzerinde bu şal varken buna şaşmamak gerekirdi. Nynaeve aniden dili hakkında Ragan’ın ne düşündüğünü Uno’nun söylediğini hatırladı. Adama bakmaktan başka bir şey yapmamıştı, ama Ragan korumak ister gibi Uno’nun diğer yanına geçti ve onu ihtiyatla süzmeye başladı. Erkekler!

Sokaklar daha da daralıyordu ve iki yandaki taş binalar küçülüyor olmasa da, genellikle binaların arkalarını ve küçük avluları çeviren kaba taş duvarları görüyorlardı. Sonunda yan yana üç kişinin ancak yürüyebileceği bir geçide döndüler. Uzak uçta, pul zırhlı adamların çevirdiği lake kaplı, yaldızlı bir araba duruyordu. Daha yakında, Nynaeve ile arabanın arasında, geçidin iki yanı bekleşen adamlarla doluydu. Değişik değişik ceketler giymiş, çoğu giysileri kadar değişik sopalar, mızraklar, kılıçlar kavramış adamlardı. Sokak kabadayılarından bir çete de olabilirlerdi, ama iki Shienarlı yavaşlamadı, bu yüzden Nynaeve de yürümeye devam etti.

“Öndeki sokak, lanet bir pencereden Masema’yı görmek için bekleyen lanet aptallarla tıka basa doludur.” Uno yalnızca onun duyabilmesi için konuşmuştu. “İçeri girmenin tek yolu arka taraf.” Bekleyen adamların duyabileceği kadar yaklaştıklarında sustu.

O adamların ikisi siperlikli çelik miğfer ve pullu zırhlar giymiş, kalçalarında kılıç, ellerinde mızrak taşıyan askerlerdi, ama yaklaşan üç kişiyi silahlarını elleyerek süzen diğerleri oldu. Rahatsız edici gözleri vardı, aşırı dikkatli, neredeyse hararetli. Nynaeve, bir seferlik dürüst bir dikizci görmeye bir şey demezdi. Bu adamlar onun bir at ya da bir kadın olmasına aldırmıyor gibiydi.

Uno ile Ragan tek kelime etmeden sırtlarındaki kınları çözdüler ve kılıçlarını ve hançerlerini, iyi, mavi yün ceket ve pantolonuna bakılırsa bir dükkân sahibi olabilecek tombul suratlı adama uzattılar. Adamın giysileri eskiden iyiydi; temizdiler, ama çok yıpranmışlardı ve bir aydır hiç çıkarılmamış gibi kırışmışlardı. Adamın Shienarlıları tanıdığı açıktı, ama bir an Nynaeve’e, özellikle de kemer bıçağına bakarak kaşlarını çattı, sonra sessizce başını taş duvardaki dar, tahta kapıya doğru salladı. Belki de en tedirgin edici şey buydu; hiçbiri tek ses çıkarmamıştı.

Duvarın diğer yanında, döşeme taşlarının arasından otlar fışkıran küçük bir avlu vardı. Yüksek taş ev –üç geniş, açık gri katı, geniş pencereleri ve oymalı saçakları, koyu kırmızı kiremit kaplı bir çatısı vardı–, Samara’daki en güzel evlerden biri olmalıydı. Kapı arkalarından kapandıktan sonra Ragan yumuşak sesle konuştu. “Haberci’ye suikast teşebbüsleri oldu.”

Nynaeve’in, silahlarının neden alındığını açıklamakta olduğunu fark etmesi bir an aldı. “Ama siz onun arkadaşısınız,” diye itiraz etti. “Hepiniz birlikte Rand’ı takip ederek Falme’ye gittiniz.” Ona Lord Ejder demeye başlamayacaktı.

“İşte bu yüzden içeri alındık ya,” dedi Uno kuru kuru. “Sana olayları... Haberci’nin gördüğü gibi görmediğimizi söylemiştim.” Küçük bir duraklama ve dinleyen var mı görmek için kapıya fırlattığı yarım bakış çok şey anlatıyordu. Ve Uno kolay kolay diline hâkim olacak adam değildi.

“Bir seferlik ne söylediğine dikkat et,” dedi Ragan Nynaeve’e, “o zaman istediğin yardımı alırsın.” Nynaeve mümkün olduğunca hoş bir tavırla başını salladı –işittiği zaman sağduyuyu tanırdı, adamın önermeye hakkı olmasa bile– ve Ragan ile Uno kuşku içinde bakıştılar. Bu iki adamı Thom ve Juilin ile birlikte bir çuvala tıkması, çıkıntı yapan her şeyi sopalaması gerekecekti.

Ev ne kadar güzel olursa olsun, önünden geçtikleri mutfak tozlu ve bir kadın dışında boştu. Gri saçlı, kemikli biri olan kadının kasvetli gri elbisesi ile önlüğü görünürdeki tek temiz şeylerdi. Yaşlı kadın, dişlerini emerek geniş, taş ocaklardan birindeki minik ateşin üzerinde küçük bir çorba tenceresini karıştırdığı yerden başını kaldırmadı. Yirmi tencere için hazırlanmış çengellerde iki ezik tencere asılıydı ve geniş masanın üzerindeki mavi lake tepside çatlak bir çömlek kâse bekliyordu.

Mutfağın ötesinde, iyi sayılabilecek duvar halıları duvarları süslüyordu. Nynaeve son sene içinde biraz zevk geliştirmişti ve bu ziyafet ya da geyik, ayı, yabandomuzu avı sahneleri mükemmel değil yalnızca iyiydi. Koridorlara, siyah lakeden, kırmızı çizgili, sedef kakmalı sandalyeler, masalar, sandıklar dizilmişti. Duvar halıları ve mobilyalar da tozluydu ve kırmızı beyaz seramik döşeli zemin gönülsüzce şöyle bir süpürülmüştü. Badanalı yüksek tavanın köşeleri, kornişler örümcek ağları ile dolmuştu.

Görünürde başka hizmetkâr, hatta kimse yoktu. Sonunda açık bir kapının yanında, yerde oturan sıska bir adama geldiler. Adamın pis, ipek ceketi üzerine çok bol geliyordu ve pis gömleği, yıpranmış yün pantolonu ile uyumsuzdu. Çatlamış çizmelerinden birinin tabanında kocaman bir delik vardı; diğer tekinin ucundan ayak başparmağı görünüyordu. Adam elini kaldırıp fısıldadı, “Işık üzerinize parlasın ve Lord Ejder’in ismini methetsin?” Cümleyi soru gibi söyleyerek, gömleği kadar kirli görünen yüzünü aksi aksi buruşturmuştu, ama ne söylerse söylesin aynı şeyi yapıyordu zaten. “Haberci şimdi rahatsız edilmemeli? Meşgul? Biraz beklemeniz gerekecek?” Uno sabırla başını salladı ve Ragan sırtını duvara verdi; bunu daha önce de yaşamışlardı.

Kim olduğunu öğrendikten sonra bile, Nynaeve Haberci’den ne beklediğini bilemiyordu, ama pislik beklemediği kesindi. O çorba, lahana ve patates gibi kokuyordu, tüm şehri emrinde dans ettiren bir adamın yiyeceği yemek değildi kesinlikle. Ve yalnızca iki hizmetkârı vardı ve ikisi de şehrin dışındaki kulübelerin en kabasından gelmiş olabilirdi.

Sıska nöbetçi, eğer unvanı buysa –silahı yoktu; belki ona da güvenilmiyordu–, içeriyi görebilecek kadar yaklaşmasına itiraz etmedi. İçerideki adam ve kadın birbirlerinden daha farklı olamazdı. Masema tepesindeki saç tutamını bile tıraşlamıştı ve ceketi kırışık ama temiz, düz kahverengi yündendi. Çizmeleri yıpranmıştı. Derine gömülü gözleri, her zaman ekşi olan ifadesini bir kaş çatışa döndürüyordu ve esmer yanağında, Ragan’ınkinin ayna tersi gibi görünen üçgen şeklinde solgun bir yara izi vardı, yalnız onunki yaşla daha da solmuştu ve gözüne biraz daha yakındı. Altın işlemeli mavi ipek elbise giymiş zarif kadın orta yaşlarına yaklaşmaktaydı ve belki güzel sayılmayacak kadar uzun burnu dışında oldukça çekiciydi. Beline kadar gelen siyah saçları sade, mavi bir ağ başlık ile toplanmıştı, ama ateş damlaları ile süslenmiş, altından, geniş bir kolye takmıştı. Bileziği kolyesi ile takımdı ve hemen hemen her parmağına mücevherli yüzükler takmıştı. Masema dişlerini çıkarmış, bir şeyin üzerine atılacakmış gibi görünürken, kadın azametli bir zarafetle duruyordu.

“...nereye giderseniz gidin sizi o kadar çok kişi takip ediyor ki,” diyordu kadın, “sizin geldiğiniz yerde düzen duvarın üzerinden uçup gidiyor. Ne insanlar, ne malları güvende değil artık...”

“Lord Ejder tüm yasal bağları kırdı, ölümlü erkek ve kadınların yaptığı tüm yasal bağları.” Masema’nın sesi hararetliydi, ama öfkeli değil, yoğundu. “Kehanetler, Lord Ejder’in bağlayan tüm zincirleri kıracağını söylüyor ve öyle de oldu. Lord Ejder’in aydınlığı bizi Gölge’den koruyacak.”

“Burada tehdit olan Gölge değil, yankesiciler, kapkaççılar ve kafa kıranlar. Sizi takip edenlerden bazıları... çoğu... karşılığını ödemeden ve izin almadan dilediklerini dilediklerinden alabileceklerine inanıyor.”

“Ölüm sonrasında, yeniden doğduğumuzda adalet olacak. Bu dünyanın malları için endişelenmek faydasız. Ama pekâlâ. Dünyevi adalet istiyorsan” –dudakları küçümseme ile kıvrıldı– “öyle olsun. Bundan sonra, hırsızlık yapan adamın sağ eli kesilecek. Bir kadına zor kullanan, onuruna hakaret eden, cinayet işleyen bir adam asılacak. Hırsızlık yapan ya da cinayet işleyen kadın kırbaçlanacak. Bir suçlamada bulunan ve on iki tanık bulan olursa, yapılacak. Böyle buyruldu.”

“Nasıl dilerseniz, elbette,” diye mırıldandı kadın. Yüzünde hâlâ uzak bir zarafet vardı, ama sarsılmış gibi konuşmuştu. Nynaeve Ghealdan yasalarının nasıl işlediğini bilmiyordu, ama bu kadar da gelişigüzel olduğunu sanmıyordu. Kadın derin bir nefes aldı. “Bir de yiyecek meselesi var. Bunca kişiyi beslemek gittikçe güçleşiyor.”

“Lord Ejder’e gelen her erkek, kadın ve çocuğun karnı doymalı. Öyle olmalı! Altının bulunabildiği yerde yiyecek de bulunur ve dünyada çok fazla altın var. Altına çok fazla ilgi var.” Masema’nın başı öfkeyle savruldu. Kadına duyduğu öfkeyle değil, genel bir öfkeyle. Altına çok fazla ilgi duyanları bulup, öfkesini tepelerine yığmak ister gibiydi. “Lord Ejder yeniden doğdu. Dünyanın üzerinde Gölge asılı ve bizi yalnızca Lord Ejder kurtarabilir. Yalnızca Lord Ejder’e iman, Lord Ejder’in sözüne itaat. Başka her şey, küfür olmasa bile, faydasız.”

“Lord Ejder’in ismi Işık altında kutsansın.” Hazır bir yanıt gibiydi. “Artık yalnızca altın meselesi değil, Lord Haberci. Yeterli miktarlarda yiyecek bulmak ve nakletmek...”

“Ben lord değilim,” diye araya girdi adam ve şimdi öfkelenmişti. Dudaklarında tükürükle kadına doğru eğildi ve kadının yüzü değişmese de elleri elbisesini kavramak istermiş gibi seğirdi. “Lord Ejder’den başka lord yok, Işık onun içinde ve ben Lord Ejder’in mütevazı sesinden başka bir şey değilim. Bunu hatırla! Yüksek ya da alçak, küfür kırbaç kazanır!”

“Beni affedin,” diye mırıldandı mücevherlere bürünmüş kadın, bir kraliçenin sarayına yakışır bir tavırla eteklerini açıp reverans yaparak. “Dediğiniz gibi, elbette. Lord Ejder’den başka lord yok ve ben Lord Ejder’in mütevazı takipçisiyim... Lord Ejder’in ismi kutsansın... ve Haberci’nin bilgeliğini ve rehberliğini duymak için geldim.”

Masema elinin tersiyle ağzını sildi ve aniden buz kesti. “Çok fazla altın takıyorsun. Dünyevi malların seni baştan çıkarmasına izin verme. Altın pisliktir. Lord Ejder her şeydir.”

Kadın hemen parmaklarındaki yüzükleri çıkarmaya başladı ve daha İkincisi çıkmadan sıska adam yanına koşturdu, ceketinin cebinden bir kese çıkardı ve kadının mücevherleri içine bırakması için uzattı. Kolye ile bilezik de keseye gitti.

Nynaeve Uno’ya baktı ve tek kaşını kaldırdı.

“Her kuruş fakirlere gidiyor,” dedi adam ona zar zor işitilir bir sesle, “ya da paraya ihtiyaç duyan birine. Lanet bir tüccar bu lanet evi ona vermiş olmasa, lanet bir ahırda ya da şehrin dışındaki şu barakalardan birinde yatıyor olurdu.”

“Yemeği bir armağan olarak geliyor,” dedi Ragan aynı ölçüde sessizce. “Krallara layık yemekler getiriyorlardı. Ta ki onun biraz ekmek, çorba ya da yahni dışında her şeyi dağıttığını öğrenene kadar. Artık şarap bile çok az içiyor.”

Nynaeve başını iki yana salladı. Fakirler için para bulmanın bir yoluydu, herhalde. Fakir olmayan birini soy, tamam. Elbette, sonunda bu herkesi fakirleştirmekten başka işe yaramazdı, ama bir süre için iş görebilirdi. Uno ya da Ragan’ın her şeyi bilip bilmediğini merak etti. Başkalarına yardım etmek için para topladığını iddia edenler genelde büyük kısmını kendi ceplerine atardı ya da o parayı dağıtmaktan kaynaklanan güçten çok fazla hoşlanırlardı. Nynaeve, kendi kesesinden bir bakır para veren biri için, başka birinden bir altın kron koparan birinden daha iyi hisler duyuyordu. Çiftliklerini, dükkânlarını terk edip, bir sonraki öğünlerinin nereden geleceğini bilmeden bu... bu Haberci’yi takip edenler için ise hiç.

Odanın içinde kadın, eteklerini iyice açarak ve başını eğerek Masema’ya daha da derin bir reverans yaptı. “Bir kez daha Haberci’nin sözlerini ve rehberliğini dinleme onuruna erişene kadar. Lord Ejder’in ismi Işık altında kutsansın.”

Masema, dalgın dalgın kadına elini salladı, onu neredeyse unutmuştu bile. Koridorda bekleyenleri görmüştü ve o ekşi yüzde memnunluğa en çok yaklaşabilecek ifade ile onlara bakıyordu. Ama o kadar da yaklaşmıyordu. Kadın, Nynaeve ile iki adamı görmezden gelerek geçip gitti. Kırmızı ceketli sıska adam endişe içinde içeri girmelerini işaret ederken Nynaeve burnunu çekti. Biraz önce talep üzerine mücevherlerini teslim etmiş biri için, pek de hoş bir azameti vardı kadının.

Üç adam Sınırboyları tarzında, birbirlerinin önkollarını kavrayarak el sıkışırlarken, sıska adam kapının yanındaki yerine koşturdu.

“Barış kılıcının yanında olsun,” dedi Uno ve ardından Ragan da yankıladı.

“Barış Lord Ejder’in yanında olsun,” oldu yanıt, “ve onun Işığı hepimizi aydınlatsın.” Nynaeve’in nefesi kesildi. Sözlerin anlamı konusunda hiç kuşku yoktu; Işık kaynağı Lord Ejder’di. Adam bir de diğerlerine küfürden bahsediyordu! “Sonunda Işık’a mı geldiniz?”

“Biz Işık’ta yürüyoruz,” dedi Ragan dikkatle. “Hep yürüdüğümüz gibi.” Uno ifadesiz bir yüzle sustu.

Masema’nın ekşi hatlarında ihtiyatlı bir sabır gezindi. “Işık’a giden, ama Lord Ejder’den geçmeyen yol yok. Siz de sonunda yolu ve gerçeği göreceksiniz, çünkü siz Lord Ejder’i gördünüz ve yalnızca ruhlarını Gölge yutmuş olanlar görür ve inanmaz. Siz öyle adamlar değilsiniz, İnanacaksınız.”

Sıcağa ve yün şala rağmen Nynaeve’in kollarındaki tüyler diken diken oldu. Adamın sesinde büyük bir kesinlik vardı. Bu kadar yakından, kara gözlerindeki parıltının deliliğe yaklaştığını görebiliyordu. Adamın yanında, şimdiye dek gördüğü en kuduz Beyazpelerin ılımlı kalırdı. Aşağıdaki o adamlar efendilerinin solgun birer taklidiydi yalnızca.

“Sen, kadın. Günahı ve eti arkada bırakıp Lord Ejder’in Işığına gelmeye hazır mısın?”

“Ben elimden geldiğince Işık’ta yürüyorum.” Kendini Ragan kadar dikkatle konuşur bulunca sinirlendi. Bu adam kendini ne sanıyordu?

“Etle fazla ilgilisin.” Masema’nın bakışları kırmızı elbisesi ve sıkı sıkı sarındığı şalda dolaşırken kavurucuydu.

“Peki bununla neyi kastediyorsun?” Uno’nun gözleri şaşkınlık içinde irileşti ve Ragan kadını susturmak için küçük hareketler yaptı, ama Nynaeve susmayı ancak uçmak kadar başarabilirdi. “Bana nasıl giyineceğimi söyleme hakkına sahip olduğunu mu sanıyorsun?” Ne yaptığını fark etmeden şalı açtı ve dirseklerine indirdi; zaten hava çok sıcaktı. “Hiçbir erkek bu hakka sahip değildir, ne bana karşı, ne de başka herhangi bir kadına karşı! Çıplak dolaşmayı tercih etsem bile, seni hiç mi hiç ilgilendirmez!”

Masema bir an onun göğsüne –derin gözlerinde tek bir hayranlık ışığı yoktu, yalnızca ekşi bir horgörü vardı–, sonra başını kaldırıp yüzüne baktı. Uno’nun gerçek gözü ile resim gözü birbirinin tıpatıp aynısı gibi görünmeye başlamıştı ve kaş çatarak hiçliğe dikilmişlerdi. Ragan, kuşkusuz kafasının içinde kendi kendine homurdanarak irkildi.

Nynaeve kuvvetle yutkundu. Diline hâkim olmak buraya kadar. Hayatı boyunca belki ilk defa, aklına geleni düşünmeden söylediği için pişman oldu. Bu adam, formalite icabı bir mahkemeden sonra insanların ellerinin kesilmesini, insanların asılmasını emredebiliyorsa, başka neler yapabilirdi? Yönlendirebilecek kadar öfkeli olduğunu düşündü.

Ama yönlendirirse... Moghedien ya da Kara Aes Sedailer gerçekten Samara’da ise... Ama yönlendirmezsem... Boğazına kadar şala sarınmayı çok istiyordu. Ama adam bu şekilde bakarken değil. Zihninin gerilerinde bir şey, tam bir yün kafa olmamasını bağırıyordu –yalnızca erkeklerin gururu mantığı alt ederdi–, ama tekrar yutkunmamak için çaba göstermesi gerekse de, meydan okurcasına Masema’nın gözlerine baktı.

Adamın dudakları kıvrıldı. “Bu tür elbiseler erkekleri baştan çıkarmak için giyilir, başka sebepten değil.” Nynaeve adamın sesinin nasıl aynı anda hem bu kadar hararetli, hem bu kadar soğuk olabildiğini anlamıyordu. “Ete dair düşünceler zihni Lord Ejder’den ve Işık’tan uzaklaştırır. Erkeklerin gözlerini ve zihinlerini çeken elbiseleri yasaklamayı düşünmüştüm. Zamanlarını erkekleri cezbederek geçiren kadınlar ve kadınları cezbederek geçiren erkekler kavrulsun. Ta ki, gerçek sevincin yalnızca Lord Ejder ve Işık hakkında eksiksiz bir tefekküre dalmakta bulunabileceğini öğrenene dek.” Artık Nynaeve’e bakmıyordu. O kara, yakıcı bakışlar onun içinden geçiyor, uzak yerlere bakıyordu. “Meyhaneler ve güçlü içkiler satan yerler, insanların zihinlerini o eksiksiz tefekkürden uzaklaştıran her yer kapansın, yakılsın ve yıkılsın. Günah günlerimde o yerlere ben de sık sık gittim, ama şimdi içtenlikle pişmanım. Herkes de günahları için pişman olmalı. Yalnızca Lord Ejder ve Işık var! Başka her şey yanılsama, Gölge’nin kurduğu tuzaklar!”

“Bu Nynaeve al’Meara,” dedi Uno çabucak, adam nefes aldığında araya girerek. “İki Nehir’deki Emond Meydanı’ndan. Lord Ejder’in köyünden.” Masema’nın başı ağır ağır tek gözlü adama döndü ve Nynaeve bu fırsattan yararlanarak telaşla şalına sarındı. “Lord Ejder’le birlikte Fal Dara ve Falme’deydi. Falme’de Lord Ejder kurtardı onu. Lord Ejder onu annesi gibi seviyor.”

Başka zaman olsa Nynaeve adama iki çift laf eder, belki bir de kulaklarını yumruklardı. Rand onu kurtarmamıştı –en azından tam olarak değil– ve ondan yalnızca birkaç yaş büyüktü. Anneymiş! Masema yine ona döndü. Biraz önce gözlerinde yanan coşkun ışık şimdikinin yanında hiçti. Neredeyse parlıyordu gözleri.

“Nynaeve. Evet.” Konuşması hızlandı. “Evet! İsmini ve yüzünü hatırlıyorum. Kadınların arasında kutsanmış olan, Nynaeve al’Meara, Lord Ejder’in kutsal annesi hariç en yüksekte duran, çünkü sen Lord Ejder’in büyümesini seyrettin. Çocukken Lord Ejder’e baktın.” Nynaeve’in kollarını yakaladı, sert parmakları acı verecek şekilde sıktı, ama adam farkında değil gibiydi. “Kalabalıklara Lord Ejder’in çocukluğunu, ilk bilgece sözlerini, ona eşlik eden mucizeleri anlatacaksın. Işık seni buraya Lord Ejder’e hizmet edesin diye yolladı.”

Nynaeve ne diyeceğini bilemedi. Onun gördüğü kadarıyla Rand’ın çevresinde mucize falan olmamıştı. Tear’da bazı şeyler duymuştu, ama bir ta’veren’in yaptıklarına mucize demek zordu. Gerçekten zor. Falme’de olanların bile mantıklı bir açıklaması vardı. Bir tür. Ve bilgece sözlere gelince, ondan duyduğu ilk bilgece sözler, bir daha kimseye taş atmayacağına dair hararetli yeminlerdi ve Nynaeve oğlanın küçük poposunu şaplakladıktan sonra etmişti onları da. O zamandan bu yana, ondan bilgece denebilecek tek söz duyduğunu sanmıyordu. Her durumda, Rand beşikten beri bilgece öğütler vermiş olsa, geceleri kuyrukluyıldızlar görülse ve gündüz gökyüzünde göstergeler belirse bile bu delinin yanında kalmazdı.

“Irmak aşağı gitmeliyim,” dedi dikkatle. “Ona katılmak için. Lord Ejder’e.” Bu ismi kendi kendine söz verdikten birkaç dakika sonra kullanmak dilini ekşitiyordu, ama Haberci’nin yanında Rand’ın “o” gibi basit bir şey olamayacağı açıktı. Yalnızca sağduyulu davranıyorum. O kadar. “Bir erkek bir meşedir, bir kadınsa söğüt,” derlerdi. Meşe rüzgârla savaşır ve kırılırdı, ama söğüt gerektiğinde eğilir ve hayatta kalırdı. Ama bu, eğilmekten hoşlanacağı anlamına gelmiyordu. “O... Lord Ejder... Tear’da. Lord Ejder beni oraya çağırdı.”

“Tear.” Masema ellerini çekti ve Nynaeve belli etmeden kollarını ovdu. Ama saklamak için çaba göstermese de olurdu; adam yine gözlerini uzaklara dikmişti. “Evet, işittim.” Aynı zamanda uzaklarda biriyle ya da kendi kendine konuşuyordu. “Amadicia da Ghealdan gibi Lord Ejder’in hizmetine girdiğinde, insanları Tear’a götüreceğim ve Lord Ejder’in ihtişamı ile aydınlanacağız. Tarabon’dan Arad Doman’a, Saldaea’dan Kandor’a, Sınırboyları’na, Andor’a, haberi yayacak müritler göndereceğim ve insanları Lord Ejder’in ayaklarına kapanmaya götüreceğim.”

“Bilgece bir plan... ah... ey Lord Ejder’in Habercisi.” Duyduğu en aptalca plandı. İşe yaramayacağından bahsetmiyordu bile. Bir sebepten, erkekler yaptığında aptalca planlar genellikle işe yarıyordu. Egwene’in iddia ettiğinin yarısı kadar kibirliyse, Rand bunca insanın ayaklarına kapanmasından zevk alabilirdi. “Ama biz... ben bekleyemem. Çağrıldım ve Lord Ejder çağırdığında basit ölümlüler itaat etmeli.” Bir gün, sırf bunu yapmak zorunda kaldığı için Rand’ın kulaklarını yumruklayacaktı! “Irmak aşağı giden bir tekne bulmalıyım.”

Masema ona öyle uzun uzun baktı ki, Nynaeve endişelenmeye başladı. Sırtından aşağı, göğüslerinin arasından ter akmaya başladı ve sebebi yalnızca kısmen sıcaktı. O bakışlar Moghedien’i bile terletirdi.

Sonunda adam başını salladı, alev alev coşkunluk soldu ve geriye yalnızca her zamanki ekşi kaş çatışı kaldı. “Evet,” diye içini çekti. “Madem çağrıldın gitmelisin. Işık’la ve Işık’ta git. Daha düzgün giyin... Lord Ejder’in yakınları başka herkesten daha erdemli olmalılar... ve Lord Ejder ile Işığı hakkında tefekküre dal.”

“Bir ırmak teknesi?” diye ısrar etti Nynaeve. “Samara’ya ya da ırmak boyunda bir köye bir tekne geldiğinde haber alıyor olmalısın. Bana nerede tekne bulabileceğimi söylersen, bu... daha hızlı gitmemi sağlayabilir.” Daha “rahat” demek üzereydi, ama Masema için rahatlığın bir önemi olduğunu sanmıyordu.

“Ben bu tür şeylerle ilgilenmem,” dedi adam aksi aksi. “Ama haklısın. Lord Ejder emir verdiğinde hemen gitmelisin. Soracağım. Bir tekne bulunabilirse, sonunda biri bana haber verir.” Gözleri diğer iki adama kaydı. “O zamana kadar güvenliğini siz sağlayacaksınız. Bu şekilde giyinmekte ısrar ederse kötü düşünceli erkekleri kendine çeker. Yoldan sapmış bir çocuk gibi korunmalı, ta ki Lord Ejder’in yanına katılana kadar.”

Nynaeve dilini ısırdı. Eğer söğüt gerekiyorsa, meşe değil söğüt. Sinirini, bu ahmak adamın dileyebileceği her tür minneti taşıyan bir gülümseme ile maskeledi. Ahmak, ama tehlikeli bir ahmak. Bunu hatırlamak zorundaydı.

Bir kez daha el sıkışarak Uno ve Ragan çabucak veda ettiler ve birer kolunu tutarak, bir sebepten onu Masema’dan kaçırmaları gerektiğini düşünürcesine Nynaeve’i hızla dışarı sürüklediler. Daha onlar kapıya ulaşmadan Masema hepsini unutmuş gibiydi; kalın ellerinde şapkasını buruşturmakta olan, çiftçi ceketli, geniş yüzüne huşu dolmuş dürüst görünüşlü bir adamın yanında beklemekte olan sıska adama kaşlarını çatmıştı.

Nynaeve mutfağın önünden geçerken tek kelime etmedi. Gri saçlı kadın, arada yerinden hiç kıpırdamamış gibi hâlâ dişlerini emiyor ve çorbayı karıştırıyordu. Adamlar silahlarını alırken de dilini tuttu, geçitten çıkar, sokak denebilecek kadar geniş bir yere gelirken de tutmaya devam etti. Sonra hızla adamlara dönerek parmağını sırayla ikisinin de burnunun altında salladı. “Ne cüretle beni oradan öyle sürüklersiniz?” Yanlarından geçenler sırıttı –adamlar hüzünle, kadınlar takdirle–, ama Nynaeve’in adamları ne için payladığına dair hiçbirinin en ufak fikri olamazdı. “Beş dakika daha izin verseniz bana bugün tekne bulmasını sağlayabilirdim! Bir daha bana el sürmeye kalkarsanız...” Uno öyle yüksek sesle hıhladı ki, Nynaeve irkilerek sustu.

“Beş lanet dakika daha kalsan sana lanet ellerini sürecek olan Masema olurdu. Ya da birinin sürmesini söylerdi ve o zaman lanet biri seni ele geçirirdi! Bir şeyin yapılmasını söylediği zaman, her zaman yapacak elli lanet el ya da yüz tanesi, hatta gerekirse bin tanesi oluyor!” Yanında Ragan ile uzun adımlarla sokaktan aşağı yürümeye başladı ve Nynaeve ya onlarla yürüyecek ya da yalnız kalacaktı. Uno, kadının peşinden geleceğini biliyormuş gibi yürümeye devam etti. Nynaeve neredeyse, sırf yanıldığını göstermek için başka sokağa sapacaktı. Takip etmesinin, sokak adı verilen bu tavşan deliklerinde kaybolmaktan korkması ile hiçbir ilgisi yoktu. Çıkış yolunu kendisi bulabilirdi. Eninde sonunda. “Senin sesindeki hararetin yarısı için lanet olası Taç Yüksek Konseyi Lordu’nu kırbaçlattı... kırbaçlattı!” diye hırladı tek gözlü adam. “Lord Ejder’i küçük gördüğü için, dedi. Barış! Lanet giysilerin hakkında yorum yapmak için ne lanet hakkı olduğunu sormak! Birkaç dakika iyi gidiyordun, ama sonunda yüzünü gördüm. Bir kez daha lanet adamı haşlamaya başlayacaktın. Yapabileceğin daha kötü tek şey, Lord Ejder’in lanet ismini söylemek olurdu. Buna küfür diyor. Karanlık Varlık’ın ismini söylesen daha iyi.”

Başını sallarken Ragan’ın tepe tutamı savruldu. “Leydi Baelome’yi hatırlıyor musun, Uno? Tear’dan, Lord Ejder’in isminin duyulduğu ilk söylentiler gelmeye başlamıştı Nynaeve ve kadın Masema’nın işitebileceği bir yerde, ‘Bu Rand al’Thor,’ dedi ve adam sözlerine ara vermeden bir balta ve kütük istetti.”

“Bunun için birinin kafasını mı kestirtti?” dedi Nynaeve inanmazlık içinde.

“Hayır,” diye homurdandı Uno tiksinti içinde. “Ama sırf kadın adamın dediğini yaptıracağını fark ettiği zaman ayaklarına kapandığı için. Kadın dışarı sürüklendi, lanet bileklerinden kendi arabasının arkasına asıldı, sonra o sırada hangi köydeysek, bir ucundan diğer ucuna dek kamçılandı. Kadının kendi köylüleri bir avuç koyun mideli çiftçi gibi durdu ve seyretti.”

“İş bittiği zaman,” diye ekledi Ragan, “kadın merhameti için Masema’ya teşekkür etti. Tıpkı Lord Aleshin’in yaptığı gibi.” Sesinde, Nynaeve’i huzursuz edecek bir vurgu vardı; bir ahlak dersi veriyordu ve Nynaeve’in kafasına sokmaya kararlıydı. “Sebepleri vardı, Nynaeve. Masema’nın kazığa çaktırdığı ilk kelleler olmazdı onlarınki. Seninki de sonuncusu olmazdı. Ve sana yardım etmeye kalkarsak bizimki de beraber. Masema kimseyi kayırmaz.”

Nynaeve sonunda nefes almayı akıl etti. Masema bunca güce nasıl sahip olabilirdi? Hem de görünüşe göre yalnızca kendi takipçileri arasında değil. Ama diğer yandan, lordların ve leydilerin herhangi bir çiftçiden daha büyük aptallar olmamaları için bir sebep yoktu; Nynaeve’e göre pek çoğu daha da aptaldı. O yüzüklü ahmak kadın kuşkusuz bir leydi idi; hiçbir tüccar ateş damlaları takmazdı. Ama kuşkusuz Ghealdan’ın kanunları, mahkemeleri ve yargıçları vardı. Kraliçe ya da kral neredeydi? Ghealdan’da hangisinin olduğunu hatırlayamıyordu. İki Nehir’de hiç kimsenin krallar ve kraliçeler ile işi olmazdı, ama krallar ve kraliçeler, lordlar ve leydiler bu işe, adaletin yerine gelmesine yararlardı. Ama Masema burada her ne yapıyorsa onu ilgilendirmezdi. Endişelenmesi gereken, delinin tekinin kendilerini çizmesinin altında ezmesine izin veren bir sürü embesilden daha önemli sorunları vardı.

Yine de merakını dizginleyemedi. “Erkeklerle kadınların birbirlerine bakmalarını engellemeye çalışmak hakkında söylediklerinde içten miydi? Evlilik ya da çocuk olmazsa ne olacağını sanıyor? Sırf Rand al’Thor hakkında düşünsünler diye, bir sonraki sefere insanların çiftçilik, dokumacılık ya da ayakkabıcılık yapmasını mı engelleyecek?” İsmi bilerek söylemişti. Bu ikisi bir iğne düşecek olsa ürkerek, Masema gibi Rand’a “Lord Ejder” demeye başlıyorlardı. “Size şunu söyleyeyim. Kadınlara nasıl giyineceklerini söylemeye kalkarsa, gerçekten isyan başlatır. Ona karşı bir isyan.” Samara’da, Kadın Kurulu’na benzer bir şey olmalıydı... çoğu yerde olurdu, ama başka isimler altında, hatta bazen resmi bir düzenleme olmadan; erkeklerin halledecek sağduyuya sahip olmadığı meseleler her zaman bulunurdu. Ve kuşkusuz uygunsuz giyinen kadınları uyarabilecek, uyaran bir kurul olurdu bu, ama bu bir erkeğin burnunu sokması ile aynı şey değildi. Kadınlar erkeklerin işlerine karışmazdı... eh, gerektiğinden fazla değil... ve erkekler de kadınlarınkine karışmamalıydı, “Ve herhalde erkekler de meyhanelerin falan kapanmasına aynı şekilde tepki verirdi. Arada bir burnunu içki kupasına sokmadığı için ağlaya ağlaya uyumayacak adam tanımadım daha.”

“Belki yapar,” dedi Ragan, “belki yapmaz. Bazen emirler verir, bazen onları unutur ya da daha önemli bir konu çıktığı için erteler. Takipçilerinin sızlanmadan neleri kabul ettiğini duysan şaşardın,” diye ekledi kuru kuru. O ve Uno’nun, iki yanını almış, sokaktaki adamları ihtiyatla gözlemekte olduklarını fark etti Nynaeve. Ona bile, bir yürek atışı için gerekecek sürede kılıçlarını çekebilirlermiş gibi görünüyorlardı, Masema’nın talimatlarını yerine getirmeyi düşünüyorlarsa, bir daha düşünmeleri gerekecekti.

“Lanet evliliğe karşı değil,” diye hırladı Uno. Tepsisinde etli börek satan bir adama öyle sert baktı ki, adam ellerinde börek tutan iki kadının parasını almadan dönüp kaçtı. “Bir kocan olmadığını hatırlamazsa şanslı say kendini. Aksi halde Lord Ejder’in yanına bir kocayla dönersin. Bazen üç dört bekâr adam ve kadın seçiyor ve lanet olası onları evlendiriyor. Çoğu o güne dek birbirlerini görmemiş oluyor. O lanet güvercin mideli toprak kurtları bundan şikâyet etmiyorlarsa, lanet ağızlarını biraları için açarlar mı sanıyorsun?”

Ragan alçak sesle bir şeyler mırıldandı, fakat Nynaeve gözlerini kısmasına yetecek kadarını yakaladı. “Lanet olası bazı erkekler ne kadar şanslı olduklarını bilmiyorlar.” Böyle demişti. Ve Nynaeve’in dik bakışlarını fark etmemişti bile. Kadını çuvala tıkılmış domuz gibi kaçırmaya kalkacak kişilere karşı sokağı taramakla fazla meşguldü. Nynaeve’in içinden şalı çıkarıp atmak geçti. Adam burun çekmesini de duymamış gibiydi. Erkekler dilediklerinde çekilmez ölçüde kör ve sağır olabiliyorlardı.

“En azından benim mücevherlerimi çalmaya kalkmadı,” dedi Nynaeve. “Kendi mücevherlerini ona veren aptal kadın kimdi?” Masema’nın takipçilerinden biri olduysa pek akıllı sayılmazdı.

“O,” dedi Uno, “Alliandre idi, Işığın Kutsanmışı, lanet Ghealdan Kraliçesi. Ve siz güneylilerin sıralamayı sevdiği gibi daha bir yığın unvanı var.”

Nynaeve ayağını bir taşa çarptı ve düşecek oldu. “Demek böyle yapıyor,” diye bağırdı, adamların yardım etmek için uzanan ellerini silkeleyerek. “Eğer kraliçe onu dinleyecek kadar aptalsa, Masema’nın dilediğini yapabilmesine şaşmamak gerekir.”

“Aptal değil,” dedi Uno keskin bir sesle. Kadına dik dik baktı, sonra dönüp sokağı gözetlemeye devam etti. “Akıllı bir kadın. Kendini bir yabanatının üzerinde bulduğunda, eğer lanet bir çizmeye dolan suyu boşaltacak kadar aklın varsa, hangi lanet yöne gidiyorsa o tarafa gidersin. Masema yüzüklerini aldı diye aptal olduğunu mu sandın? Kadın, onun yanına gelirken mücevher takmayı bırakırsa adamın daha fazlasını istemeye başlayabileceğini bilecek kadar akıllı. İlk seferinde Masema ona gitti... o zamandan bu yana tersi oldu... ve gerçekten de kadının yüzüklerini lanet parmaklarından aldı. Saçlarında bir inci kolye vardı ve Masema ipi koparıp bütün incileri de aldı. Kadının huzurundaki bütün leydiler diz çöküp lanet şeyleri yerden topladılar. Alliandre bile birkaçını topladı.”

“Bu bana pek akıllıca gelmedi,” dedi Nynaeve cesurca. “Bence bu korkaklıktan başka bir şey değil.” Sırf baktı diye kimin dizleri titriyordu acaba? diye sordu bir ses kafasının içinde. Kim seller gibi ter döküyordu? En azından onunla yüzleşmeyi başardım. Yaptım. Söğüt gibi eğilmek, bir fare gibi büzülmek demek değildir. “Kadın kraliçe, değil mi?”

İki adam o sinir bozucu tavırla bakıştılar ve Ragan sessizce konuştu, “Anlamıyorsun, Nynaeve. Biz Ghealdan’a geldiğimizden beri Işığın Kutsadığı Taht’ta oturan dördüncü kişi Alliandre. Masema kalabalıkları çekmeye başladığında tacı Johanin takıyordu, ama Masema’nın zararsız bir deli olduğunu düşündü ve kalabalıklar büyür, asilleri buna bir son vermeleri gerektiğini söylerken bile hiçbir şey yapmadı. Johanin bir av kazasında öldü...”

“Av kazasıymış!” diye araya girdi Uno alayla. Ona bakan bir seyyar satıcı iğne dolu tepsisini düşürdü. “Lanet bir yabandomuzu mızrağının başını sonundan ayıramıyorsa değil. Lanet güneyliler ve onların lanet Evler Oyunu!”

“Ve ardından tahta Ellizelle çıktı,” diye devam etti Ragan. “Kadın ordusuna kalabalıkları dağıtma emri verdi, ama sonunda çatışmalar zirveye çıktı ve ordu kovalandı.”

“Lanet asker müsveddeleri,” diye mırıldandı Uno. Kullandığı dil konusunda Nynaeve’in onunla yine konuşması gerekecekti.

Ragan başını sallayarak onayladı, ama kaldığı yerden devam etti. “Bunun üzerine Ellizelle’in zehir içtiğini söylüyorlar, ama nasıl ölmüş olursa olsun, ardından Teresia geldi ve taç giymesinden sonra on gün tahtta kaldı, Jehannah’nın dışında Masema’yı dinlemek için toplanan on bin kişinin üzerine iki bin asker sürene dek. Askerler püskürtüldükten sonra kadın tahttan vazgeçip zengin bir tüccarla evlendi.” Nynaeve inanmazlık içinde ona bakakaldı ve Uno hıhladı. “Söyledikleri bu,” diye devam etti genç adam. “Elbette, bu topraklarda sıradan biri ile evlenmek, taht üzerindeki hakkından sonsuza dek vazgeçmek demek ve Beron Goraed, damarlarında asil kan akan genç ve güzel bir kadınla evlenmek hakkında ne düşünüyor olursa olsun, adamın, Alliandre’nin hizmetkârlarından yirmi kişi tarafından yatağından alındığını ve sabahın köründe düzenlenen düğün için Jheda Sarayı’na sürüklendiğini duydum. Alliandre, daha gün doğmadan tacını takarken, Teresia gidip kocasının kır evinde yaşamaya başlamış. Ve yeni kraliçe Masema’yı sarayına çağırtıp, bir daha rahatsız edilmeyeceğini bildirdi. İki hafta sonra, artık kraliçe Masema’nın ayağına gidiyordu. Onun vaaz ettiklerine gerçekten inanıyor mu, bilmiyorum; ama iç savaşın eşiğinde, Beyazpelerinlerin müdahale etmek için bekledikleri bir ülkede tahta geçip, düşünebildiği tek yöntemle kargaşayı engellediğini biliyorum. İşte bu bilge bir kraliçe ve güneyli olsa bile bir erkek böyle bir kraliçeye hizmet etmekten gurur duyar.”

Nynaeve ağzını açtı ve Uno kayıtsız bir sesle konuşunca ne diyeceğini unuttu, “Bizi takip eden lanet bir Beyazpelerin var. Arkana bakma, kadın. Bundan daha fazla lanet aklın var.”

Gözlerini önünden ayırmamak için gösterdiği çabayla Nynaeve’in boynu gerildi; sırtındaki tüyler diken diken oldu. “Bir sonraki köşeden dön, Uno.”

“Bu bizi anacaddeden ve lanet kapılardan uzaklaştırır. Lanet kalabalığın içinde kaybolabilirdik.”

“Dön dedim!” Nynaeve ağır ağır nefes aldı ve daha az tiz bir sesle konuştu. “Onu görmem gerek.”

Uno öyle fena kaş çattı ki, on adım ilerideki insanlar yolundan kaçışmaya başladı, ama karşılarına çıkan ilk yan sokağa daldılar. Dönerlerken Nynaeve başını azıcık çevirdi ve küçük, taş meyhane görüş alanını kapamadan önce göz ucuyla baktı. Göğsünde alev alev bir güneş bulunan kar beyazı pelerin seyrek bir kalabalığın içindeydi. O güzel yüzü, göreceğinden emin olduğu yüzü tanımamak imkânsızdı. Galad’dan başka hiçbir Beyazpelerin’in onu takip etmek için sebebi olamazdı ve hiçbiri Uno ile Ragan’ı takip etmeye kalkmazdı.

40
Çark Dokuyor

Bina Galad’ı gizler gizlemez, Nynaeve’in gözleri ilerideki sokağa kaydı. İçinde kabaran öfke Galadedrid Damodred kadar kendisini de hedef alıyordu. Seni akılsız yün kafa! Tüm diğerleri gibi dar bir sokaktı, yuvarlak taşlarla döşenmişti ve iki yanına gri dükkânlar, evler, meyhaneler dizilmişti. Seyrek bir akşam kalabalığı sokağı dolduruyordu. Kasabaya gelmesen seni asla bulamazdı! Herhangi birini gizleyemeyecek kadar seyrekti insanlar. Gidip Haberci’yi görmen gerekiyordu, değil mi? Moghedien buraya gelemeden Haberci’nin seni uzaklara kaçıracağına inanman gerekiyordu! Kendinden başka kimseye güvenemeyeceğini ne zaman öğreneceksin? Bir anda seçimini yaptı. Galad o köşeyi dönüp onları göremeyince dükkânlara ve meyhanelere bakmaya başlayacaktı.

“Bu taraftan.” Eteklerini toplayarak en yakın geçide koştu ve sırtını duvara verdi. Bunu ne kadar sinsice yapmış olursa olsun kimse dönüp ona bir daha bakmadı ve bunun, Samara’da işlerin ne durumda olduğu konusunda neler anlattığını düşünmek istemiyordu. Daha ayaklarını yan yana koyamadan Uno ile Ragan da yanına gelmiş, tozlu, kirli geçitte Nynaeve’i biraz daha öteye, eski, parça parça bir kova ile halkalarının içinde ufalanıverecek kadar kurumuş bir yağmur fıçısının arkasına itmişlerdi. En azından Nynaeve’in istediğini yapıyorlardı. Gergin elleri omuzlarının arkasındaki uzun kılıç kabzalarında, kadın istese de istemese de onu korumaya hazır görünüyorlardı. Bırak korusunlar, seni aptal! Kendini koruyabileceğini mi sanıyorsun?

Kesinlikle yeterince öfkelenmişti. Onca insan içinde Galad! Sirkten ayağını dışarı asla atmamalıydı! Aptalca bir kapris, her şeyi mahvedebilecek bir kapris. Masema’ya karşı nasıl yönlendiremediyse, burada da yönlendiremezdi. Moghedien ya da Kara Aes Sedailerin Samara’da olması olasılığı güvenliği için bu iki adama güvenmesini gerektiriyordu. Bu öfkesine sıkı sıkı hâkim olması için yeterliydi; arkasındaki taş duvarda dişleri ile bir delik açabilirdi. Aes Sedailerin neden Muhafızları olduğunu anlıyordu... en azından Kızıllar dışında hepsinin. Kafasının içinde, biliyordu. Yüreğinde, hırlamak istemesine sebep oluyordu.

Galad sokaktaki insanların arasında ağır ağır ilerleyerek, aranarak belirdi. Mantık yoluna devam etmesi gerektiğini söylüyordu... etmeliydi, ama hemen hemen aynı anda bakışları geçide takıldı. Üçüne. Memnun olmuş ya da şaşırmış görünme inceliğini bile göstermedi.

Galad geçide dönerken, Uno ile Ragan birlikte hareket ettiler. Tek gözlü adam göz açıp kapayana kadar kılıcını çekti ve Ragan önce Nynaeve’i dar geçidin daha da arkalarına itmek için duraksadıktan sonra takip etti. Arka arkaya pozisyon aldılar; Galad Uno’yu geçse bile, yine de Ragan ile yüzleşmesi gerekecekti.

Nynaeve dişlerini gıcırdattı. Bütün bu kılıçları gereksiz, faydasız kılabilirdi; Gerçek Kaynak’ı, omzunun arkasında göremediği, kucak açmasını bekleyen bir ışık gibi hissedebiliyordu. Yapabilirdi. Bir cesaret edebilse.

Galad geçidin ağzında durdu, pelerinini arkaya attı ve bir elini kayıtsızca kılıcının kabzasına götürdü. Çelikten bir yayın zarafetine sahipti. Parlak zırhı olmasa bir baloda olduğu sanılabilirdi.

“İkinizi de öldürmek istemiyorum, Shienarlı,” dedi sakin sakin Uno’ya. Nynaeve, Elayne ile Gawyn’in Galad’ın kılıç becerilerinden bahsetmesini duymuştu, ama ilk defa anlattıkları kadar iyi olabileceğini fark etti. En azından, o o kadar iyi olduğunu düşünüyordu. Kılıçlarını çıkarmış iki deneyimli askerin karşısındaydı ve bir kurt köpeğinin iki kucak köpeğini süzmesi gibi süzüyordu onları; kavga istemeyen, ama ikisini de alt edebileceğinden kesinlikle emin biri gibi. Bakışlarını iki adamdan ayırmadan Nynaeve’e hitap etti. “Başka biri olsa bir dükkâna ya da hana saklanabilirdi, ama sen asla beklenen şeyi yapmazsın. Seninle konuşmama izin verir misin? Beni bu adamları öldürmeye zorlamana gerek yok.”

Gelip geçenlerin hiçbiri durmuyordu, ama üç adam görüş alanını kapatıyor olsa da, bazı kafaların dönüp, Beyazpelerin’in dikkatini neyin çektiğine baktığını görebiliyordu. Kılıçları da görüyorlardı elbette. O zihinlerde söylentiler doğacak, kırlangıçlardan da hızlı yayılacaklardı.

“Geçmesine izin verin,” diye emir verdi. Uno ile Ragan yerlerinden kıpırdamayınca daha da sert bir sesle tekrarladı. O zaman ağır ağır, dar geçidin izin verdiğince kenara çekildiler. İkisi de tek kelime etmemiş olmasına rağmen homurdanır gibi bir tavır içindeydiler. Galad hızla yaklaştı; Shienarlıları unutmuş gibi görünüyordu. Nynaeve buna inanmanın hata olacağını düşünüyordu; tepe tutamlı adamların inanmadığı açıktı.

Terkedilmişler dışında, o sırada görmekten daha az hoşlanacağı başka adam düşünemiyordu, ama önüne dikilen bu yüzle, sıklaşan nefesinin, yürek atışlarının çok farkındaydı. Saçmaydı bu. Adam neden çirkin olamıyordu ki? Ya da en azından sıradan.

“Takip ettiğini bildiğimi biliyordun.” Sesinde güçlü bir suçlama tınısı vardı, ama Nynaeve onu ne ile suçladığından emin değildi. Beklediğim, istediğim gibi davranmamakla herhalde, diye düşündü hüzünle.

“Seni tanır tanımaz tahmin ettim, Nynaeve. Genellikle çok şey görüp pek azını belli ettiğini hatırlıyorum.”

İltifatlarla kafasını karıştırmasına izin vermeyecekti. Valan Luca’nın onu ne hale getirdiğine bakması yeterliydi. “Ghealdan’da ne yapıyorsun? Altara’ya gideceğini sanıyordum.”

Adam bir an o kara, güzel gözlerle ona bakakaldı, sonra aniden kahkaha attı. “Tüm dünyada, Nynaeve, ancak sen benim sana sormam gereken soruyu bana sorabilirsin. Pekâlâ. Sana yanıt vereceğim, ama tam tersi olmalıydı. Altara’da Salidar’a gitme emri almıştım, ama tüm emirler değişti. Bu Haberci denen adam... Sorun ne? Hasta mısın?”

Nynaeve yüzündeki ifadeyi silmeye çalıştı. “Elbette değilim,” dedi sinirle. “Sağlığım oldukça yerinde, çok teşekkür ederim.” Salidar! Elbette! İsim, Aludra’nın ateş çubukları gibi kafasında patlamıştı. Kaç zamandır beynini altüst ediyordu ve Galad hatırlamaya çalıştığı şeyi kayıtsızca söyleyivermişti. Bir de Masema bir an önce tekne bulabilse. Bir de Galad’ın onları ele vermesini engelleyebilse. Uno ile Ragan’ın onu öldürmesine izin vermeden, elbette. Elayne ne derse desin, Nynaeve onun ağabeyinin dilim dilim doğranmasını takdir edeceğine inanmazdı. Adamın, Elayne’in yanında olmadığına inanma ihtimali de aynı ölçüde küçüktü. “Seni görmenin yarattığı şoku atlatamadım.”

“Sienda’dan kaçtığınızı öğrendiğimde benim geçirdiğim şokun yanında küçük kalır.” Sertlik bu güzel yüze talihsizlik ölçüsünde yakışıyordu, ama ses tonu tüm etkiyi gideriyordu. Biraz. Yatma zamanından sonra evden kaçıp ağaca tırmanan küçük bir kıza ders verir gibiydi. “Endişeden yatağa düşecektim neredeyse. Işık aşkına kafanızda ne vardı? Nasıl bir riske girdiğinizin farkında mısınız? Hem de onca yer arasında burayı seçiyorsunuz. Elayne hep atını dörtnala koştururken eyerlemeyi seçer, ama en azından senin aklının daha başında olduğunu sanıyordum. Bu sözde Haberci...” Sustu ve diğer iki adamı süzdü. Uno kılıcının ucunu yere dayamış, yara izleri ile dolu ellerini üzerinde kavuşturmuştu. Ragan kendi kılıcının kenarını İncelemeye dalmış gibiydi.

“Söylentiler duydum,” diye devam etti Galad yavaşça, “Shienarlı olduğunu söyleyen söylentiler. O adamın işlerine karışacak kadar akılsız olamazsınız.” Cümlesinde, Nynaeve’in canını sıkacak kadar vurgulu bir soru ifadesi vardı.

“Bunların ikisi de Haberci değil, Galad,” dedi alayla. “Bir süredir tanıyorum onları ve bu konuda seni temin edebilirim. Uno, Ragan, ayak tırnaklarınızı kesmeyi düşünmüyorsanız o şeyleri kaldırın. Ee?” Denileni yapmadan önce duraksadılar, Uno kendi kendine homurdanarak dik dik bakmaya başladı, ama sonunda kılıçlarını kaldırdılar. Erkekler genelde kararlı bir sese tepki verirlerdi. Çoğu. En azından bazen.

“Öyle olduklarını düşünmemiştim zaten, Nynaeve.” Galad’ın sesi kadınınkinden de kuruydu ve Nynaeve’in tüylerinin diken diken olmasına sebep oldu, ama sözlerine devam ettiğinde üstün bir tavırla değil, sıkkın bir tavırla konuştu. Ve endişeli. Ki bu Nynaeve’i daha da sinirlendirdi elbette. Kalbinin çırpınmasına sebep olan bu adamdı ve bir de endişelenme cüretini gösteriyordu. “Sen ve Elayne burada nasıl bir belaya bulaştınız bilmiyorum ve ikinizi de incinmeden çıkarabildiğim sürece aldırmıyorum da. Irmak ticareti ağır gidiyor, ama birkaç gün içinde uygun bir tekne uğrayacaktır. Sizi nerede bulabileceğimi söyle, Altara’da bir yere gidebilmenizi sağlayayım. Oradan Caemlyn’e geçebilirsiniz.”

Elinde olmadan Nynaeve’in ağzı açık kaldı. “Bize bir gemi bulmayı mı düşünüyorsun?”

“Şimdilik tek yapabileceğim bu.” Adam özür diler gibi konuşmuştu ve kendi kendine tartışıyormuş gibi başını iki yana salladı. “Güvenliğiniz için eşlik edemem size; burada görevliyim.”

“Seni görevinden alıkoymak istemeyiz,” dedi Nynaeve, biraz nefes nefese. Yanlış anlamak istiyorsa, bırak anlasındı. Onları kendi hallerine bırakmasından fazlasını umut edememişti.

Galad kendini savunma ihtiyacı hissetti. “Sizi yalnız başınıza göndermek güvenli değil, ama tüm sınır patlamadan önce tekne sizi uzaklaştırır. Eninde sonunda patlayacak; tek gereken bir kıvılcım ve başkası yapmasa bile Haberci çakacak kıvılcımı. Caemlyn’e dönmeye bakmalısınız, sen ve Elayne. Tek istediğim, oraya gideceğinize dair söz vermeniz. Artık Kule size göre bir yer değil. Ya da...” Çenesini kapadı, ama devam edip Egwene’in ismini de verse olurdu.

Galad’ın da bir tekne aramasının bir zararı olmazdı. Masema meyhaneleri kapattırmayı düşündüğünü unutabiliyorsa, tekne buldurmayı da unutabilirdi. Özellikle de, uygun bir unutkanlık hastalığının Nynaeve’in burada kalmasına ve planlarına dahil olmasına sebep olacağını düşünüyorsa. Zararı olmazdı... eğer Galad’a güvenebilirse. Güvenemezse, o zaman tek umudu o kılıcı düşündüğü kadar iyi kullanamıyor olmasıydı. Can sıkıcı bir düşünce, ama güvenilir çıkmazsa olabileceği... olacağı kadar can sıkıcı değil.

“Ben neysem oyum Galad ve Elayne de öyle.” Masema’nın karşısında kaçamaklı konuşmak Nynaeve’in ağzında kötü bir tat bırakmıştı. Küçük bir Beyaz Kule tarzı ayak oyunundan daha fazlasını yapamazdı şu anda. “Ve sen de artık neysen osun.” Adamın beyaz pelerinine bakarak anlamlı anlamlı kaşlarını kaldırdı. “O tipler Kule’den ve yönlendirebilen kadınlardan nefret eder. Madem artık onlardan birisin, bir saat içinde ellinizin birden peşime düşmeyeceğini, hücreye tıkamayınca sırtıma bir ok yollamayacağını neden düşüneyim? Ve Elayne’in de.”

Galad’ın başı sinirle savruldu. Ya da belki alınmıştı. “Sana kaç sefer söylemem gerek? Kız kardeşime zarar verilmesine asla izin vermem. Ya da sana.”

Sonradan düşünüldüğünü açıkça ifade eden bir duraklamadan sonra adının eklenmesine canının sıkılması gerçekten de sinir bozucuydu. Sırf bir adamın gözleri aynı anda hem eritici, hem delici olabiliyor diye aklı başından giden aptal bir kız değildi ki! “Madem öyle diyorsun,” dedi ona ve adam başını yine savurdu.

“Bana nerede kaldığınızı söyle, uygun bir tekne bulur bulmaz haber getireyim ya da göndereyim.”

Elayne haklıysa, bu adam Üç Yemin’i etmiş bir Aes Sedai’den daha fazla yalan söyleyemezdi, ama yine de Nynaeve duraksadı. Burada yapacağı bir hata son hatası olabilirdi. Kendi adına risk almaya hakkı vardı, ama bu iş Elayne’i de ilgilendiriyordu. Thom ve Juilin’i de; kendileri ne düşünürlerse düşünsünler, hepsi Nynaeve’in sorumluluğu altındaydı. Ama burada olan Nynaeve’di ve kararı onun vermesi gerekiyordu. Dürüst olmak gerekirse, başka karar verebileceğinden değil.

“Işık, kadın, başka ne yapmamı istiyorsun?” diye hırladı Galad, Nynaeve’in omuzlarını yakalayacakmış gibi ellerini yan kaldırarak. Uno’nun kılıcı parlak bir çelik çakması ile aralarına girdi, ama Elayne’in ağabeyi bir dal parçasıymış gibi yana ittirdi onu ve daha fazla dikkat etmedi. “Size zarar vermeyi düşünmüyorum, ne şimdi, ne de başka zaman; annemin adıyla yemin ederim. Neysen o olduğunu söyledin, değil mi? Ne olduğunu biliyorum. Ne olmadığını da biliyorum. Bunu giymemin sebeplerinden biri de,” kar beyazı pelerininin kenarına dokundu, “Kule’nin sizi, sen, Elayne ve Egwene’i, ne olmadığınızı bildikleri halde, Işık bilir ne sebepten uzaklara göndermiş olması. Kılıç tutmayı yeni öğrenmiş bir oğlan çocuğunu savaşa göndermekten farkı yok ve onları asla affetmeyeceğim. İkinizin de o yoldan vazgeçmeniz için hâlâ zaman var; o kılıcı taşımanız gerekmiyor. Kule, sen ya da kardeşim için çok tehlikeli, özellikle de şimdi. Dünyanın yarısı sizin için fazla tehlikeli oldu! Bırakın güvenliğe kavuşmanıza yardım edeyim.” Sesindeki gerginlik kayıp gitti, ama yerine boğuk bir tını geldi. “Yalvarırım, Nynaeve. Elayne’in başına bir şey gelecek olursa... Egwene’in de yanınızda olduğunu dileyeceğim neredeyse...” Elini saçlarından geçirdi, onu ikna etmek için bir yol arayarak iki yanına bakındı. Uno ve Ragan kılıçlarını ona saplamak için hazır bekliyorlardı, ama onları görmüyormuş gibiydi. “Işık adına, Nynaeve, lütfen izin ver de elimden geleni yapayım.”

Nynaeve’in zihnindeki dengeyi sonunda bozan basit bir şeydi. Ghealdan’daydılar. Bir kadının yönlendirebilmesini suç sayan tek yer Amadicia idi ve ırmağın karşı kıyısındaydılar. Geriye yalnızca, Galad’ın Elayne’e karşı görevlerine karşılık, Işığın Evlatları’na ettiği yemin kalıyordu. Nynaeve tercihini kan bağından yana kullandı. Dahası, adam gerçekten de Uno ile Ragan’ın öldürmesine izin verilmeyecek kadar muhteşemdi. Kararında etkili olduğundan değil elbette.

“Valan Luca’nın gösterisindeyiz,” dedi sonunda.

Adam gözlerini kırpıştırdı ve kaşlarını çattı. “Valan Luca’nın?.. Yani sirklerden birinde mi?” Sesinde inanmazlık tiksinti ile savaşıyordu. “Işık aşkına, öyle bir grubun içinde ne işiniz var? O tür gösteriler yapanlar... Boş ver. Paraya ihtiyacınız varsa ben biraz bulabilirim. Doğru düzgün bir hana yerleşmenize yetecek kadar.” Adamın sesi, istediğinin yapılacağından emin olduğunu söylüyordu. “Birkaç kronla size yardımcı olabilir miyim?” ya da, “Sizin için bir oda bulmamı ister misiniz?” değil. Onların handa kalması gerektiğini düşünüyordu ve bu yüzden handa kalacaklardı. Adam Nynaeve’in bir geçide dalacağını bilecek kadar gözlem yapmış olabilirdi, ama anlaşılan onu hiç tanımamıştı. Dahası, Luca ile kalmaları için sebepler vardı.

“Tüm Samara’da tutulmamış tek bir oda, tek bir samanlık kalmış mıdır acaba?” diye sordu, niyetlendiğinden daha aksi bir sesle. “Eminim ben bulabilirim...”

Nynaeve adamın sözünü kesti. “Bizi arayan herhangi birinin son bakacağı yer sirkler olur.” En azından Moghedien dışında herhangi birinin son bakacağı yer orası olurdu. “Mümkün olduğunca gözlerden uzak kalmamız gerektiğine katılmıyor musun? Gerçekten bir oda bulsan bile, büyük olasılıkla önce birini odasından çıkarttırman gerekir. Bir Işığın Evladı iki kadın için oda buluyor, ha? Bu çenelerin açılmasını ve gözlerin gübre yığınına çekilen sinekler gibi üzerimize dönmesine sebep olur.”

Adam bundan hoşlanmadı, yüzünü buruşturdu ve bu onların suçuymuş gibi Uno ile Ragan’a dik dik baktı, ama mantık görünce anlayacak kadar akıllıydı. “İkiniz için de uygun bir yer değil, ama muhtemelen şehir içindeki herhangi bir yerden daha güvenli. Madem sonunda Caemlyn’e gitmeyi kabul ettin, daha fazla konuşmayacağım.”

Nynaeve yüzünü ifadesiz tuttu ve onun dilediğini düşünmesine izin verdi. Vermediği bir sözü verdiğini düşünüyorsa, bu onu ilgilendirirdi. Ama onu sirkten olabildiğince uzak tutması gerekecekti. Kız kardeşini o payetli beyaz pantolon içinde bir kez görürse, patlatacağı şamata Masema’nın çıkartacağı her tür isyanı gölgeleyecek nitelikte olurdu. “Ama sirkten uzak durman gerek. En azından bir gemi bulana kadar. O zaman gece çökerken göstericilerin arabalarına gel ve Nana’yı sor.” Adam, eğer böyle bir şey mümkünse, bundan daha az hoşlandı, ama Nynaeve kararlılıkla susturdu onu. “Sirklerin yanında tek bir Işığın Evladı görmedim. Sen bir tanesini ziyaret edecek olursan, sence insanlar fark edip neden diye sormaz mı?”

Adamın gülümsemesi yine de muhteşemdi, ama gereğinden fazla diş teşhir ediyordu. “Görünüşe göre her şeye bir yanıtın var. En azından oraya kadar sana eşlik etmeme itirazın var mı?”

“Elbette var. Zaten bir sürü söylenti çıkacak. Burada durup konuştuğumuzu yüz kişi fark etmiştir.” Artık üç adamın arkasından sokağı göremiyordu, ama geçenlerin geçide hâlâ bakmakta olduklarından kuşkusu yoktu ve Uno ile Ragan bu sefer kılıçlarını kınlarına sokmamışlardı. “Ama bana eşlik edersen, on kat fazla kişi tarafından görülürüz.”

Adamın irkilmesi hem hüzünlü, hem neşeliydi. “Her şey için bir yanıtın var,” diye mırıldandı. “Ama hakkın da var.” Olmamasını dilediği açıktı. “Beni dinleyin, Shienarlılar,” dedi başını çevirerek ve aniden sesi çelik gibi sertleşti. “Adım Galadedrid Damodred ve bu kadın benim korumam altında. Yol arkadaşına gelince, saçının tek teline zarar gelmemesi için canımı versem küçük bir kayıp sayarım. İkisi de en ufak zarara uğrayacak olsa, bizzat gelir, ikinizi bulur ve öldürürüm.” Adamların yüzlerinde aniden beliren ifadesizliği de kılıçları gibi görmezden gelerek bakışlarını yine Nynaeve’e çevirdi. “Herhalde yine de Egwene’in nerede olduğunu söylemeyeceksin bana.”

“Tek bilmen gereken, buradan çok uzaklarda olduğu.” Kollarını göğsünde kavuşturduğu zaman kaburgalarının arkasında çarpan kalbini hissedebiliyordu. Güzel bir yüz uğruna korkunç bir hata mı yapıyordu? “Ve senin eylemlerinin sağlayabileceğinden daha büyük güven içinde.”

Adam ona inanmıyormuş gibi baktı, ama üzerinde durmadı. “Şansım varsa, bir iki gün içinde gemi bulurum. O zamana dek bu Valan Luca’nın... gösterisinden ayrılmayın. Kendinizi belli etmeyin ve dikkat çekmekten kaçının. Saçların bu renkken ne kadar becerebilirsen. Ve Elayne’e söyle, bir daha benden kaçmasın. Işık izin verirse sizi tek parça halinde bulacağım. Ghealdan’dan kaçmaya çalışırsanız sizi tek parça halinde bulmam için Işık’ın iki kat fazla parlaması gerekir. Bu Haberci’nin kâfir kabadayıları her yerde, ne kanuna, ne insanlara saygı duyuyorlar ve kargaşadan faydalanan haydutları saymıyorum bile. Samara’nın kendisi bir eşekarısı yuvası, ama eğer sessizce oturursan... ve dikbaşlı kız kardeşimi de aynısını yapmaya ikna edebilirsen, o eşekarıları sokmadan sizi buradan çıkarmanın bir yolunu bulurum.”

Nynaeve’in ağzını kapalı tutması için büyük çaba harcaması gerekti. Kendisinin söylediği şeyi alıp bir tembih olarak ona sunmak! Adam şimdi de onu ve Elayne’i yünlere sarıp rafa kaldırmak isteyecekti! Biri yapsa iyi olmaz mıydı? dedi minik ses. Kendi bildiğini okuyarak yeterince sorun çıkarmadın mı? Sese susmasını söyledi. Ses dinlemedi ve inatçılığından kaynaklanan felaketleri sıralamaya başladı.

Galad, kadının sessizliğini onay kabul ederek sırtını döndü... ve durdu. Ragan ile Uno önünü kesmişler, ani şiddetten kıl payı uzak adamların takındıkları o tuhaf ve aldatıcı sükûnetle Nynaeve’e bakıyorlardı. Hava çatırdıyor gibiydi. Nynaeve telaşla işaret etti. Shienarlılar kılıçlarını indirdiler ve kenara çekildiler ve Galad elini kılıcından çekerek yanlarından geçip, bir daha arkasına bakmadan kalabalığa karıştı.

Nynaeve zıt yönde yürümeye başlamadan önce Uno ve Ragan’a öfkeyle, teker teker baktı. Tam her şeyi gerektiği gibi ayarlamışken bu iki adam az daha her şeyi berbat edeceklerdi. Erkekler hep şiddetin her şeyi çözebileceğini düşünür gibiydiler. Sağlam bir sopa bulsa, akılları başlarına gelene dek üçünü bir güzel benzetirdi.

Shienarlıların aklı birazcık başlarına gelmiş gibiydi; kılıçlarını sırtlarındaki kınlara sokarak ona yetiştiler ve tek kelime etmeden takip ettiler. Yanlış yola girip geri dönmek zorunda kaldığı zaman bile seslerini çıkarmadılar. Dilini tutmak zorunda kalmak Nynaeve’in canına tak etmişti. İlk önce Masema, sonra Galad. Tek istediği aklından geçenleri birine en ince ayrıntısına dek söylemek için minicik bir bahane idi. Özellikle de kafasındaki o küçük ses, artık böcek vızıltısı kadar azalmıştı, ama susmayı reddediyordu.

Samara’dan çıkana, pek az trafik taşıyan toprak araba yoluna düşene dek ses duymazdan gelinmeyi reddetti. Nynaeve, Rand’ın kibri için endişeleniyordu, ama kendi kibri de onu ve diğerlerini epey tehlikeye atmıştı. Hayatta kalmayı başarmış olsa da, belki Birgitte için daha da fazla. En iyisi Nynaeve’in onlarla bir kez daha karşı karşıya gelmemesiydi; ne Moghedien’le, ne de Kara Ajah’la, ta ki ne yaptığını bilen birileri ne yapılması gerektiğine karar verene kadar. İtiraz içinde kabardı, ama Thom ya da Juilin’in itirazlarını bastırdığı gibi bastırdı onu. Salidar’a gidecek, meseleyi Mavilerin ellerine bırakacaktı. İşte öyle yapacaktı. Kararını vermişti.

“Yediğin bir şey mi dokundu?” dedi Ragan. “Ağzın olgun ördek çileği yemişsin gibi çarpıldı.”

Adama fırlattığı bakış Ragan’ın çenesini kapadı. Nynaeve yürümeye devam etti. İki Shienarlı iki yanında ayak uydurdu ona.

Bu adamlarla ne yapacaktı? Kuşkusuz bir işe yaramalarını sağlamalıydı; boşa harcanamayacak kadar talihli görüntüleri vardı. Örneğin fazladan iki çift göz... eh, hiç olmazsa üç tek göz; onu öldürse de o yamaya yutkunmadan bakmayı başaracaktı... gemi arayan daha fazla göz daha erken bulmak demek olabilirdi. Önce Masema ya da Galad bulursa iyi olurdu, ama Nynaeve neler yaptığı hakkında ikisinin de daha fazla bilgi edinmesini istemiyordu. İkisinin de ne yapacağı belli olmazdı.

“Masema bana göz kulak olmanızı söyledi diye mi takip ediyorsunuz beni?” diye sordu, “yoksa Galad söyledi diye mi?”

“Ne lanet farkı var ki?” diye mırıldandı Uno. “Lord Ejder seni çağırmışsa, lanet...” Kadın tek parmağını kaldırınca kaşlarını çatarak sustu. Ragan o parmağı bir silahmış gibi süzdü.

“Elayne ve benim Rand’ın yanına gitmemize yardım etmek istiyor musunuz?”

“Yapacak daha iyi işimiz yok,” dedi Ragan kuru kuru. “Bu haliyle, Shienar’ı saçlarımız kırlaşıp tüm dişlerimizi kaybedene dek göremeyeceğiz. Seninle Tear’a ya da her nereye gidiyorsan oraya at sürsek de olur.”

Nynaeve bunu düşünmemişti, ama mantıklı geliyordu. Thom ile Juilin’in işlerine ve nöbet tutmasına yardım edecek iki kişi daha. Ne kadar zaman alacağını, yolda kaç sefer mola vereceklerini ya da ne kadar dolaşacaklarını söylemeye gerek yoktu. Salidar’daki Maviler daha fazla gitmelerine izin vermeyebilirlerdi. Bir kez Aes Sedailerin yanına ulaştıklarında, yine yalnızca Kabuledilmiş olacaklardı. Bu konuda düşünmeyi bırak! Gideceksin!

Luca’nın cafcaflı tabelasının önünde bekleyen kalabalık öncekinden daha az değildi. Bir dizi insan kalabalığa katılmak için akarken, başkaları gördüklerini anlatarak uzaklaşıyorlardı. Zaman zaman “domuz-atları” kanvas duvarın üzerinde şahlanarak görünüyor, içeri girmek için bekleyenlerden uuular ve aaalar çekiyorlardı. Cerandin, gösterilerine yeniden başlamıştı. Seanchan kadın s’redit’lerin yeterince dinlenmesine özen gösteriyordu. Luca ne derse desin, bu konuda kararlıydı. Başka hiçbir şeyin mümkün olmadığını açıkça belirttiğiniz zaman erkekler gerçekten denileni yapıyorlardı. En azından genelde.

İyice ezilmiş kahverengi otlara gelmeden Nynaeve durdu ve dönüp iki Shienarlı ile yüzleşti. Yüzünü sakin tuttu, ama adamlar gerektiği gibi ihtiyatlı görünüyorlardı, ama ne yazık ki Uno açısından bu, göz yaması ile mide bulandırıcı bir şekilde oynamayı da içeriyordu. Sirke gidip gelen insanlar onlara dikkat etmedi.

“O zaman Masema ya da Galad için olmayacak,” dedi kararlılıkla. “Eğer benimle birlikte yolculuk edecekseniz, ben ne dersem onu yapacak ya da kendi yolunuza gideceksiniz, çünkü ben aksini kabul etmeyeceğim.”

Elbette, başlarını sallayarak kabul etmeden önce bakışmaları gerekiyordu. “Eğer bu lanet şekilde olacaksa,” diye hırladı Uno, “tamam o zaman. Size göz kulak olacak lanet birileri yoksa, Lord Ejder’in yanına asla lanet güven içinde ulaşamazsınız. Sırf dilin yüzünden koyun mideli bir çiftçi sizi kahvaltısında yer.” Ragan, her sözüne katıldığını, ama Uno’nun onları dile getirmesi gerektiğinden şiddetle kuşku duyduğunu söyleyen bir bakış fırlattı ona. Görünüşe göre Ragan’ın içinde bilge adam potansiyeli vardı.

Şartlarını kabul ediyorlarsa, neden ettiklerinin önemi yoktu. Şimdilik. Daha sonra, görüşlerini düzeltmek için yeterince zaman bulacaktı.

“Diğerlerinin kabul edeceğinden de kuşkum yok,” dedi Ragan.

“Diğerleri mi?” dedi Nynaeve gözlerini kırpıştırarak. “Yani ikinizden fazlası mı var? Kaç kişi?”

“Artık yalnızca on beş kişi kaldık. Bartu ya da Nengar’ın geleceğini sanmıyorum.”

“Lanet Haberci’nin peşinden ayrılmıyorlar.” Uno başını çevirdi ve cömertçe tükürdü. “Yalnızca on beş. Sar dağlarda uçuruma düştü ve Menao üç Boru Avcısı ile lanet bir düelloya girmek zorundaydı ve...”

Nynaeve, ağzını kapatmaya çalışmakla dinleyemeyecek kadar meşguldü. On beş! On beş adamı beslemenin kaç paraya mal olacağını kafasında hesaplamaktan kendini alamadı. Özellikle aç olmadıkları zaman bile Thom ya da Juilin, Elayne ve Nynaeve’in birlikte yediklerinden daha fazla yiyorlardı. Işık!

Diğer yandan, yanlarında on beş Shienarlı asker varken gemi beklemeleri gerekmezdi. Kuşkusuz yolculuk etmenin en hızlı yolu bir tekne bulmaktı... artık Salidar hakkında duyduklarını hatırlıyordu; bir ırmak kasabası ya da ırmağa yakın; bir tekne onları tam oraya götürebilirdi... ama bir Shienar grubu, Beyazpelerinler, çeteler ya da Haberci’nin takipçilerine karşı arabalarının güvenliğini sağlayabilirdi. Ama çok daha yavaş olurdu. Ve böyle bir grupla birlikte Samara’dan ayrılan tek bir araba kesinlikle dikkat çekerdi. Moghedien ya da Kara Ajah için bir işaret. Mavilerin onların icabına bakmasına izin vereceğim, o kadar!

“Sorun ne?” diye sordu Ragan ve Uno özür dilercesine ekledi. “Sakaru’nun nasıl öldüğünden bahsetmemeliydim.” Sakaru? Dinlemeyi bıraktıktan sonra söylemiş olmalıydı. “La... hanımların yanında fazla zaman harcamıyorum. Bazen ne kadar zayıf mide... yani, ah, narin yapıları olduğunu unutuyorum.” O göz yamasını çekiştirmeyi bırakmazsa midesinin ne kadar narin olduğunu gösterecekti ona.

Kaç kişi oldukları hiçbir şeyi değiştirmezdi. İki Shienarlı iyiyse, on beş Shienarlı harikaydı. Kendi özel ordusu. Beyazpelerinler, eşkıyalar ya da isyanlar hakkında, Galad konusunda hata yapıp yapmadığı konusunda endişelenmesi gerekmezdi. On beş adam bir günde ne kadar jambon yerdi acaba? Kararlı bir sesle. “Tamam o zaman,” dedi. “Her gece, karanlık çöktükten sonra biriniz... bir kişi ama!.. buraya gelip Nana’yı soracak. Burada bu isimle tanınıyorum.” Emir için, adamları denileni yapmaya alıştırmaktan başka sebep yoktu. “Elayne Morelin olarak biliniyor, ama siz Nana’yı sorun. Paraya ihtiyaç duyarsanız bana gelin, Masema’ya gitmeyin.” Sözler ağzından çıkarken irkilmesini bastırdı. Arabanın sobasında hâlâ biraz altın vardı, ama Luca daha yüz altın kronunu talep etmemişti ve edecekti. Ama gerekirse mücevherler vardı. Adamların Masema ile ilişkilerinin kalmadığından emin olmalıydı. “Bunun dışında, hiçbiriniz bana ya da sirke yaklaşmayacak.” Bu olmazsa büyük olasılıkla nöbet tutmaya ya da öyle bir saçmalığa başlarlardı. “Bir tekne gelene kadar. O durumda, hemen koşarak geleceksiniz. Beni anlıyor musunuz?”

“Hayır,” diye mırıldandı Uno. “Neden lanet uzak durmamız?..” Kadının parmağı burnuna dokunacak kadar yaklaşınca başını çekti.

“Dilin hakkında ne dediğimi hatırlıyor musun?” Adama ifadesiz bir bakış fırlatmak için çaba harcaması gerekti; o öfkeli kırmızı göz midesine takla attırıyordu. “Bir daha unutacak olursan, İki Nehir’deki erkeklerin neden edepli dillere sahip olduklarını öğrenirsin.”

Adamın bunu aklında evirip çevirmesini izledi. Uno, Nynaeve’in Beyaz Kule ile bağlantısının ne olduğunu bilmiyordu, yalnızca var olduğunu biliyordu. Kadın Kule’nin ajanı da olabilirdi. Kule eğitimli de. Hatta Aes Sedai, ama şalı alalı çok olmamış biri. Ve tehdit, en kötü şekilde yorumlamasını sağlayacak kadar belirsizdi. Juilin’in Elayne’e anlattığını duymadan çok önce bu tekniği biliyordu Nynaeve.

Fikrin yerleştiğini görünce ve adam soru soramadan önce, elini indirdi. “Galad neden uzak duruyorsa siz de o yüzden uzak duracaksınız. Dikkat çekmemek için. Kalanına gelince, ben söylediğim için yapacaksınız. Eğer her kararımı size açıklamam gerekirse, başka hiçbir şey için zamanım kalmaz, bu yüzden elinizden geleni yapın.”

Bu, Aes Sedailere yakışacak bir yorumdu. Dahası, düşündükleri gibi Rand’ın yanına gitmelerine yardım edeceklerse, başka seçenekleri yoktu. Sonuç olarak, başka seçenekleri yoktu. Her şey düşünülünce, Nynaeve adamları Samara’ya doğru kışkışlarken ve bekleyen kalabalığın içinden, Valan Luca’nın ismini taşıyan tabelanın altından geçerken oldukça memnun hissediyordu.

Şaşkınlık içinde, gösteriye bir ekleme yapıldığını gördü. Girişten fazla uzak olmayan bir platformun üzerinde, incecik sarı pantolon içinde bir kadın başının üzerinde durmuş, kollarını iki yana açmış, iki elinde birer beyaz güvercin tutuyordu. Hayır, başının üzerinde değil. Kadının dişlerinin arasında bir tür tahta çerçeve vardı ve onun üzerinde denge kurmuştu. Nynaeve hayretler içinde izlerken, tuhaf akrobat kendi üzerine katlanarak ellerini platformun üzerine indirdi, öyle ki kendi kafasına oturmuş gibi görünüyordu. Bu bile yeterli olmadı. Bacakları önüne kıvrıldı, sonra inanılmaz bir biçimde kollarının altına girdi, güvercinleri, şimdi çarpılmış bedenindeki en yüksek nokta olan, yukarı çevrilmiş ayak tabanlarına bıraktı. Seyirciler inlediler ve alkışladılar, ama manzara Nynaeve’i ürpertti. Moghedien’in yaptıklarını hatırlatmıştı ona.

Onu Mavilerin ellerine bırakmamın sebebi bu değil, diye hatırlattı kendi kendine. Yalnızca bir daha tehlike yaratmak istemiyorum. Bu doğruydu, ama aynı zamanda, bir dahaki sefere böyle ucuz kurtulamayacağından korkuyordu. Bunu başka tek kişiye itiraf etmezdi. Kendi kendine itiraf etmekten de hoşlanmıyordu.

Akrobata son bir şaşkın bakış fırlattıktan sonra –kadının şimdi ne şekle büküldüğünü çıkartmaya başlayamıyordu bile– sırtını döndü. Ve aniden hareketli kalabalığın bu tarafında Elayne ile Birgitte belirince irkildi. Elayne, beyaz ceketini ve pantolonunu bir pelerinle örtmüştü; Birgitte açık yakalı kırmızı elbisesi içinde neredeyse kendini teşhir etmeye devam ediyordu. Hayır, bu işte “neredeyse” falan yoktu. Her zamankinden de dik duruyor, sağladığı azıcık örtüden de kurtulmak için örgüsünü arkaya atıyordu. Nynaeve şalın belindeki düğümü elledi ve Birgitte’e fırlatılan her bakışın, gri yünü üzerinden atınca kendisinin neleri teşhir edeceğini hatırlatmıyor olmasını diledi. Diğer kadının sadağı belinde asılı duruyordu ve Luca’nın bulduğu yay elindeydi. Kuşkusuz ok gösterisi için fazla ilerlemişti gün.

Gökyüzüne fırlattığı bakış, Nynaeve’e yanıldığını gösterdi. Olan biten her şeye rağmen güneş hâlâ ufkun epey üzerindeydi. Gölgeler uzamıştı, ama Birgitte’i vazgeçirecek kadar değil.

Güneşin yerini kontrol ettiğini belli etmemek için ince pantolonlu kadına doğru başını salladı. Kadın şimdi bedenini, Nynaeve’in imkânsız olduğunu bildiği bir şekle dönüştürmüştü. Yine dişlerinin üzerinde denge kurarak. “Nereden gelmiş?”

“Luca tuttu onu,” diye yanıt verdi Birgitte sakin sakin. “Birkaç leopar da aldı. Kadının adı Muelin.”

Birgitte ne kadar kendinde hâkim ve serinkanlıysa, Elayne o kadar duygu doluydu. Adeta titriyordu. “Nereden mi geldi?” diye patladı. “O çetenin neredeyse dümdüz ettiği sirkten geldi!”

“Bunu duydum,” dedi Nynaeve, “ama önemli olan bu değil. Ben...”

“Önemli değil mi!” Elayne, rehberlik ararmış gibi gözlerini gökyüzüne yuvarladı. “Neden olduğunu da duydun mu? Beyazpelerinler miydi, yoksa bu Haberci mi, ama biri çeteyi sırf...” Yavaşlamadan çevresine bakındı ve sesini alçalttı; kalabalıktan hiç kimse durmadı, ama geçen herkes, gösteriden olduğu açık olan kadınlara bakıyordu. “...gösterideki bir kadının şal takabileceğini düşündüğü için ayaklandırmış.” Şal sözcüğünü vurguladı. “Gezgin bir sirkin yanında olduğunu düşünen aptallar, ama diğer yandan sen ve ben buradayız. Ve sen kimseye tek kelime etmeden çekip şehre gidiyorsun. Seni omzuna atıp götüren kel bir adamdan, bir Shienarlı ile öpüşürken ve sonra kol kola uzaklaşırken görüldüğüne kadar bir sürü hikâye duyduk.”

Nynaeve daha ağzını kapayamadan Birgitte ekledi. “Her hikâye Luca’yı daha da altüst etti. Dedi ki...” Boğazını temizledi ve sesini gürleştirdi. “Demek sert adamlardan hoşlanıyor, öyle mi? Pekâlâ, ben de kışlık mısır kadar sertleşebilirim!” Ve seni geri getirmek için, omuzları s’Gandin taş ocaklarında çalışan adamların omuzlarına benzeyen iki adamla birlikte gitti. Thom Merrilin ve Juilin Sandar da gitti ve daha iyi bir ruh hali içinde değildiler. Bu Luca’nın ruh halini hiç düzeltmedi, ama hepsi sana öyle kızgındı ki, birbirlerine gösterecek öfkeleri kalmamıştı.”

Nynaeve, bir an şaşkın şaşkın bakmaktan başka bir şey yapamadı. Sert erkeklerden, mi hoşlanıyormuş? Bu da ne anlama?.. Ağır ağır kafasına dank etti ve inledi. “Ah, tam da ihtiyaç duyduğum şey.” Ve Thom ile Juilin Samara’da dolanıyorlardı. Işık bilir, başlarını nasıl bir belaya sokacaklardı.

“Ben yine de ne yaptığını sandığını bilmek istiyorum,” dedi Elayne. “Ama burada zaman harcıyoruz.”

Nynaeve ikisinin onu bir kenara, kalabalıktan uzağa çekmesine izin verdi. Luca ve diğerleri hakkındaki habere rağmen o gün hallettiği işlerden memnundu. “Şansımız varsa bir iki gün içinde gideriz buradan. Galad bize tekne bulamasa bile Masema bulur. Haberci oymuş. Masema’yı hatırlıyor musun, Elayne. Gördüğümüz o ekşi suratlı Shienarlı...” Elayne’in durduğunu fark edince Nynaeve durup onun yetişmesini bekledi.

“Galad mı?” dedi genç kadın inanmazlık içinde, pelerinini kapalı tutmayı unutarak. “Sen... Galad’ı gördün mü? Konuştun mu? Ve Haberci’yi? Öyle olmalı, yoksa neden gemi bulmaya çalışsınlar? Onlarla çay da içtin mi? Yoksa yalnızca bir salonda mı karşılaştın? Kel adamın seni götürdüğü yerde, kuşkusuz. Belki Ghealdan Kralı da oradadır? Lütfen düş gördüğüme ikna eder misin beni, uyanmam gerek.”

“Kendine hâkim ol,” dedi Nynaeve kararlılıkla. “Artık kraliçe var, kral değil ve evet, o da oradaydı. Adam kel değildi; tepesinde bir tutam saç vardı. Shienarlı, demek istiyorum. Haberci değil. O kel...” Kadın kıkırdamayı bırakana kadar dik dik Birgitte’e baktı. Kime dik dik baktığını ve ona ne yaptığını hatırladığında bakışları azıcık yumuşadı, ama kadın yüz hatlarını düzeltmiş olmasaydı, Birgitte’i şaşı edecek kadar şiddetli bir tokat atmaya kendini ikna edebilir miydi, edemez miydi görürlerdi. Yine yürümeye başladılar ve Nynaeve elinden geldiğince ifadesiz bir sesle konuştu. “Olanlar şunlar. Uno’yu, Falme’deki Shienarlılardan birini, senin gösterini izlerken gördüm, Elayne. Adam, Andor’un Kız-Veliahtı’nın bacaklarını teşhir etmesi konusunda benden farklı düşünmüyor, bu arada. Her neyse, Moiraine Falme’den sonra onları buraya göndermiş, ama...”

Kalabalığın içinden geçerlerken her şeyi çabuk çabuk anlattı, Elayne’in gittikçe daha da inanmazlık dolan nidalarını bastırdı, sorularına olabildiğince az sözle yanıt verdi. Ghealdan tahtının nasıl el değiştirdiği hakkındaki merakına rağmen, Elayne Galad’ın tam olarak ne dediğine ve adam kim olursa olsun Nynaeve’in neden Haberci’ye yaklaşma aptallığını gösterdiğine odaklandı. O sözcük, “aptal” sözcüğü o kadar sık ortaya atılıyordu ki, Nynaeve öfkesini sıkı sıkı dizginlemek zorunda kaldı. Birgitte’e tokat atacağından kuşku edebilirdi, ama Elayne’in, Kız-Veliaht olsa da olmasa da, böyle bir güvencesi yoktu. Birkaç kez daha tekrarlarsa görecekti. Birgitte, bir yandan Masema’nın, diğer yandan Shienarlıların niyetleri ile daha fazla ilgileniyordu. Önceki yaşamlarında Sınırboyları halkı ile karşılaşmış olduğu açıktı, ama o zamanlar ulusların farklı isimleri vardı ve genel olarak haklarında olumlu izlenimler edinmişti. Aslında pek az konuştu, ama Shienarlıları çağırmasını onaylamış gibiydi.

Nynaeve, Salidar haberinin onları şaşırtacağını ya da heyecanlandıracağını düşünmüştü, ama hiç beklediği gibi olmadı. Birgitte haberi, akşam yemeğini Thom ve Juilin’le yiyeceğini söylemiş gibi kayıtsızca karşıladı. Elayne nereye giderse oraya gideceği ve başka hiçbir şeyin önemli olmadığı açıktı. Elayne kuşkulu görünüyordu. Kuşkulu!

“Emin misin? Hatırlamak için çok çaba harcadın ve... Eh, Galad’ın sana bahsetmesi büyük rastlantı gibi görünüyor.”

Nynaeve dik dik baktı. “Elbette eminim. Tesadüfler olur. Senin de işitmiş olabileceğin gibi, Çark dilediği gibi dokur. Artık Sienda’da da bahsettiğini hatırlıyorum, ama senin onun hakkında endişelenmen beni o kadar endişelendirmişti ki, hiç...” Sustu.

Kuzey duvarının yanında, halatlarla çevrilmiş uzun, dar bir alana gelmişlerdi. Bir uçta, iki adım genişliğinde, iki adım yüksekliğinde, bir parça tahta kafes gibi görünen bir şey duruyordu. Halatların iki yanında dört seyirci sırası arka arkaya dizilmişti. Çocuklar önde çökmüş ya da babalarının bacaklarına, annelerinin eteklerine tutunmuştu. Üç kadın belirdiğinde bir mırıltı yükseldi. Nynaeve yerinde kalakaldı, ama Birgitte onun kolunu yakaladı ve ya yürüyecekti ya da sürüklenecekti.

“Arabaya gittiğimizi sanmıştım,” dedi hafifçe. Konuşmaya dalmışken nereye gittiklerine dikkat etmemişti.

“Karanlıkta nasıl attığımı görmek istiyorsan değil,” diye yanıt verdi Birgitte. Bir denemeye razı gibi görünüyordu.

Nynaeve ciyaklamak dışında yorum yapabilmeyi diledi. Açık alanda ilerlerken kafes parçası tüm görüş alanını doldurdu. Seyircileri fark etmedi bile. Kesintisiz mırıltıları bile uzaktan geliyor gibiydi. Kafes ile Birgitte’in duracağı yer arasında bir buçuk kilometre var gibi geliyordu.

“Galad’ın benim... bizim annemiz adına yemin ettiğinden emin misin?” diye sordu Elayne ekşi ekşi. Galad’ı ağabeyi olarak kabul etmek onun için hiç hoş değildi.

“Ne? Evet. Öyle dedim, değil mi? Dinle. Eğer Luca şehirdeyse, çok geç olana kadar bunu yapıp yapmadığımızı öğrenemez...” Nynaeve saçmaladığını biliyordu, ama dilini durduramıyordu. Bir şekilde, yüz adımın ne kadar uzak olduğunu hiç fark etmemişti. İki Nehir’de, yetişkin erkekler iki kat uzaktaki hedeflere atış yapardı. Ama diğer yandan, Nynaeve onların hedefi olmamıştı hiç. “Demek istediğim, çok geç oldu. Gölgeler... Parıltı... Gerçekten bunu sabah yapmalıyız. Işık daha...”

“Onun adına yemin etmişse,” diye araya girdi Elayne, hiç dinlemiyormuş gibi, “o zaman ne olursa olsun sözünü tutacaktır. Bu yemini bozmaktansa, kurtuluşu ve yeniden doğumu üzerine ettiği bir yemini bozmayı tercih eder. Sanırım... hayır, eminim ona güvenebiliriz.” Fakat sesi, bundan hoşlanmış gibi çıkmıyordu.

“Işık iyi,” dedi Birgitte, sakin sesinde küçük bir eğlenti tınısı ile. “Gözlerim bağlı da deneyebilirim. Bu insanlar zor görünmesini ister, herhalde.”

Nynaeve ağzını açtı, ama hiç ses çıkmadı. Bu sefer ciyaklamaya da razıydı. Birgitte yalnızca kötü bir şaka yapıyordu. Şaka yapıyor olmalıydı.

Sırtını kaba tahta kafese verdirerek onu durdurdular ve Birgitte geldikleri yoldan döner, sadağından bir ok çekerken, Elayne şalın düğümünü çekiştirmeye başladı.

“Bu sefer gerçekten aptalca bir şey yaptın,” diye mırıldandı Elayne. “Galad’ın yeminine güvenebiliriz, bundan eminim, ama önceden onun neler yapabileceğini bilemezdin. Bir de Haberci’ye gittin!” Şalı kabaca Nynaeve’in omuzlarından çekti. “Onun neler yapabileceği hakkında en ufak fikrin olamazdı. Herkesi endişelendirdin ve her şeyi tehlikeye attın!”

“Biliyorum,” demeyi başardı Nynaeve. Güneş gözlerine giriyordu; artık Birgitte’i hiç göremiyordu. Ama Birgitte onu görebiliyordu. Elbette görebiliyordu. Önemli olan da buydu.

Elayne kuşkuyla ona baktı. “Biliyor musun?”

“Her şeyi tehlikeye attığımı biliyorum. Seninle konuşmalı, sana sormalıydım. Aptallık ettiğimi biliyorum. Yanımda bakıcım olmadan dışarı bırakılmamam gerek.” Hepsi aralıksız, hızla çıkmıştı ağzından. Birgitte onu görebiliyor olmalıydı.

Kuşku yerini endişeye bıraktı. “Sen iyi misin? Gerçekten bunu yapmak istemiyorsan...”

Kadın korktuğunu düşünüyordu. Nynaeve buna izin veremezdi, vermezdi. Zorla gülümsedi ve gözlerinin fazla irileşmemiş olduğunu umdu. Yüzü gerilmişti. “Elbette istiyorum. Aslında, yapmaya can atıyorum.”

Elayne kuşkuyla kaşlarını çattı, ama sonunda başını salladı. “Salidar hakkında emin misin?”

Yanıt beklemedi, şalı katlayarak yana çekildi. Bir sebepten, Nynaeve soru ya da Elayne’in beklememesi karşısında gerekli kızgınlığı toparlayamadı. Nefesi öyle sıklaşmıştı ki, elbisenin açık yakasından fırlayabileceğinin belirsizce farkındaydı, ama bu düşünce bile tutunamadı. Güneş gözlerini doldurmuştu; gözlerini kıssa, Birgitte’i seçebilecekti, ama gözleri kendi bildiklerini okuyor, irileşiyorlardı. Artık yapabileceği hiçbir şey yoktu. Bu, aptalca risklere girdiği için bir cezaydı. Her şeyi bu şekilde yoluna koyduktan sonra cezalandırılması karşısında azıcık gücenmeyi başardı. Ve Elayne Salidar’a inanmamıştı! Metanetle karşılaması gerekecekti. Asıl...

Yoktan bir ok var olarak tahtaya saplandı ve sağ bileğinin yanında titremeye başladı ve alçak feryadı ile birlikte metanet de yıkıldı. Dizlerinin boşanmasını engellemekten başka şey gelmiyordu elinden. İkinci bir ok diğer bileğine sürtündü ve biraz daha tiz ciyaklamasına sebep oldu. Birgitte’in oklarını ne kadar durdurabilirse, kendi sesini de o kadar kesebilirdi. Her okla ciyaklamalar daha da yükseldi ve kalabalık her ciyaklamasına tezahürat ediyor gibi geldi. O ne kadar fazla ciyaklarsa, kalabalık da o kadar fazla alkışlıyor ve tezahürat ediyordu. Dizlerinden başına dek oklarla çevrildiği zaman alkış gök gürültüsü gibiydi. Aslında, gösteri bittiğinde kalabalık Birgitte’in çevresine toplanıp onu orada, okların arasında bırakınca sinirlendi. Bazı oklar hâlâ titriyordu. Nynaeve titriyordu.

Kafesten uzaklaşarak elinden geldiğince hızlı bir şekilde arabalara koştururken, bacaklarının nasıl titrediğini fark etti. Kimse ona dikkat ettiğinden değil. Tek yaptığı orada durmak ve Birgitte’in hapşırmaması ya da kaşıntıya tutulmaması için dua etmek olmuştu. Ve yarın bütün bunları yeniden yaşamak zorunda kalacaktı. Ya bu ya da Elayne’in ya da daha da kötüsü Birgitte’in bununla yüzleşemediğini bilmesine izin verecekti.

Uno o gece gelip Nana’yı sorduğunda, adama kesin sözcüklerle Masema’yı cesaret edebildiğince dürtüklemesini ve Galad’ı bulup ona, ne yapması gerekirse gereksin bir an önce tekne bulmak zorunda olduğunu söylemesini emretti. Sonra yemek yemeden yattı ve kendini, Elayne ile Birgitte’i o duvarın dibinde duramayacak kadar hasta olduğuna inandırabileceğine ikna etmeye çalıştı. Yalnız, hastalığının ne olduğunu çok iyi bileceklerinden emindi. Büyük olasılıkla Birgitte’in bile duygudaşlık göstereceğini düşünmek her şeyi daha da kötüleştiriyordu. O aptal adamlardan biri bir tekne bulmak zorundaydı.

41
Kin Tovere’in Zanaatı

Rand, bir eli kılıcının kabzasında, diğeri yeşil beyaz püsküllü Seanchan mızrağını tutarken, seyrek ağaçlı tepedeki diğerlerini görmezden gelerek sabah ortası güneşi altında aşağıda yayılmış üç kampı inceledi. Üç ayrı kamp, ama sorun da buydu zaten. Hepsi kendi emri altındaki Cairhienli ve Tearlı kamplarıydı. Kılıç ya da mızrak kullanabilenler dışında herkes şehirde kapalı kalmıştı ya da Işık bilir neredeydiler.

Aieller Jangai Geçidi’nden buraya, yol boyunca bulabildikleri mültecileri toplamışlardı ve bir kısmı da, en azından bu Aiellerin gördükleri herkesi öldürmedikleri söylentilerinin cazibesiyle ya da artık ölmeden önce bir öğün yemek yiyebilmekten başka hiçbir şeye aldırmayacak durumda olduklarından, kendiliklerinden gelmişti. Çoğu, Aiellerin ya da Yenidendoğan Ejder’in ellerinde ya da artık patlamasına ramak kalmış Son Savaş’ta öleceklerini düşünüyordu. Hepsi birlikte epey kalabalıktılar, ama çoğunlukla çiftçiler, zanaatkârlar ve dükkân sahiplerinden oluşuyorlardı. Bazıları tavşan avlamak için nasıl yay ya da sapan kullanacaklarını biliyordu, ama o sürünün içinde tek bir asker ya da onlara silah kullanmayı öğretecek zaman yoktu. Cairhien şehrinin kendisi batıda, sekiz kilometre kadar ötedeydi, efsanevi “Cairhien’in tepesiz kuleleri”nin bazıları aradaki ormanın üzerinden görülebiliyordu. Şehir tepelerin üzerinde, Alguenya Irmağı’nın yakınında yayılıyordu ve Couladin’in Shaidoları ve onlara katılanlarca sarılmıştı.

Rand’ın aşağısındaki uzun, sığ vadiye gelişigüzel kurulmuş çadırlar ve yemek pişirmek için yakılmış ateşlerin çevresinde sekiz yüz kadar zırhlı Tearlı vardı. Yaklaşık yarısı, parlak göğüs zırhları ve çıkıntılı siperler içinde, şişkin ceket kolları siyah ve altın rengi çizgili Taşın Savunucuları idi. Kalanı, sancaklarını Yüksek Lord Weiramon’un gümüş Ay ve Yıldızlar sancağının çevresine halka şeklinde dizmiş bir avuç lordun emri altındaki askerlerdi. Atları bağladıkları halatlar boyunca, her an saldırı beklermişçesine duran bir sürü nöbetçi dizilmişti.

Üç yüz adım ötedeki ikinci kamp da atlarını aynı özenle koruyordu. Hayvanlar değişik değişikti, bir kısmı Tearlıların güzel, kemerli boyunlara sahip atlarına benziyordu, o halatlara bağlanmış atların diğer kısmı, eğer Rand tahmininde yanılmıyorsa, eski saban ya da araba atlarıydı. Cairhienlilerin sayısı Tearlılardan belki yüz adam fazlaydı, ama daha az çadıra sahiptiler ve olanlar da genellikle yamalıydı ve sancakları yetmiş farklı lordu temsil ediyordu. Pek az Cairhienli asil hâlâ sadık köylülere sahipti ve ordu daha iç savaşın başlarında dağılmıştı.

Son küme beş yüz adım daha ötedeydi, daha çok Cairhienlilerle doluydu, ama diğerleri ile arasında mesafeden daha fazlası vardı. Diğer iki grubun toplamından da büyük olan bu kampta pek az çadır ve at vardı. Hiç sancak sergilemiyordu ve yalnızca subaylar herhangi bir simge taşıyordu. Sırtlarında taşıdıkları flamaların renkleri herhangi bir Ev’i simgelemekten çok, emirleri altındaki adamların onları ayırt edebilmesi içindi. Piyade gerekli olabilirdi, ama bunu itiraf edecek Tear ya da Cairhien lordu bulmak kolay değildi. Kesinlikle hiçbiri böyle bir birliği yönetmeyi kabul etmezdi. Ama kamplar arasında en düzenli olanı oydu, ateşler düzgün sıralar halinde dizilmişti, uzun kargılar hemen kapılabilecekleri bir yere dik olarak yığılmıştı ve sıralar arasında okçu ya da arbaletçi grupları görülüyordu. Lan’e göre, savaşta insanları hayatta tutan disiplindi, ama piyadenin bunu bilmesi ve buna inanması süvariden daha olasıydı.

Sözde bu üç grup birlikte, aynı kişinin komutası altındaydı –önceki günün geç saatlerinde Yüksek Lord Weiramon getirmişti onları–, ama atlılardan oluşan iki kamp birbirlerini, çevredeki tepelerde bulunan Aielleri izledikleri kadar ihtiyatla izliyordu; Tearlılar Cairhienlilere, Cairhienliler üçüncü gruba tepeden bakıyor, üçüncü grup ise bu bakışlara dik bakışlarla yanıt veriyordu. Onlar, Rand’ın takipçileri, müttefikleriydiler ve başka herkes kadar birbirleri ile de savaşmaya hazırdılar.

Rand, kampları incelemeye devam edermiş gibi yaparak Weiramon’u inceledi. Adam yakında miğfersiz, dimdik sırtla duruyordu. Daha genç iki adam, küçük Tear lordları, Yüksek Lord’un hemen arkasında duruyorlardı. Siyah sakalları Weiramon’un sakallarının tıpatıp aynısı kesilmiş ve yağlanmıştı, yalnız Weiramon’unki gri teller taşıyordu ve iki adamın parlak çizgili ceketlerinin üzerine giydikleri göğüs zırhlarının üzerindeki altın işlemeler Weiramon’unkinden biraz daha az süslüydü. Tepedeki herkesten uzak ve ayrı, ama yine de Rand’a yakın duruyorlardı ve yüzlerinden akan ter olmasa, bir kraliyet sarayındaki askeri töreni bekliyor oldukları sanılabilirdi. Adamlar teri de görmezden geliyorlardı.

Yüksek Lord’un simgesi Lanfear’ınkine çok benziyordu, yalnızca birkaç yıldız eksikti, ama uzun burunlu adam kılık değiştirmiş Lanfear değildi. Gri saçları da sakalı gibi yağlanmıştı ve seyrekliğini saklamak için boşuna bir çabayla taranmıştı. Adam Tear’dan destek kuvvetle gelirken, Aiellerin Cairhien şehrine saldırdıklarını duymuştu. Gerisingeri dönmek ya da olduğu yerde beklemek yerine, atların dayanabildiğince hızlı bir şekilde kuzeye ilerlemiş, yolda bulabildiği tüm güçleri toplamıştı.

Weiramon hakkındaki iyi haber buydu. Kötü haber ise, getirdiği ordu ile Cairhien çevresindeki Shaidoları tamamen dağıtmayı beklemiş olmasıydı. Hâlâ aynı fikirdeydi. Rand’ın istediğini yapmasına izin vermemesinden ya da Aieller ile çevrili olmasından hiç memnun değildi. Weiramon için bir Aiel’in diğerinden farkı yoktu. Aslında diğerleri için de yoktu. Genç lordlardan biri, ne zaman bir Aiel’e baksa, parfümlü mendilini anlamlı anlamlı burnuna götürüyordu. Rand, adamın ne kadar hayatta kalacağını merak etti. Ve öldüğü zaman kendisinin bu konuda ne yapması gerekeceğini.

Weiramon Rand’ın izlediğini fark etti ve boğazını temizledi. “Lord Ejder,” diye başladı pürüzlü bir havlama ile, “iyi bir saldırı ile bıldırcınlar gibi dağıtırız onları.” Çelik eldivenlerini hızla avucuna vurdu. “Piyade asla atlılara dayanamaz. Onları yerlerinden çıkartmak için Cairhienlileri gönderirim, sonra süvarilerimle...”

Rand adamın sözünü kesti. Sayı saymayı bilmiyor muydu bu adam? Burada gördüğü Aiellerin sayısı, şehrin çevresinde kaç tanesinin olabileceğine dair hiç mi fikir vermiyordu? Fark etmezdi. Rand, midesinin kaldırabileceğinden fazlasını dinlemişti. “Tear’dan getirdiğin haber konusunda emin misin?”

Weiramon gözlerini kırpıştırdı. “Haber mi, Lord Ejder? Ne?.. Ah, şu. Ruhum kavrulsun, bu hiçbir şey değil. Illianlı korsanlar sık sık kıyı boyuna baskın yapmaya çalışırlar.” Adamın ilk geldiğinde söylediklerine bakılırsa, çalışmaktan fazlasını yapıyorlardı.

“Ya Maredo Ovaları’na düzenlenen saldırılar? Bunu da sık sık yapıyorlar mı?”

“Neden, ruhum kavrulsun, onlar yalnızca eşkıya.” Bir itirazdan çok bir gerçeğin dile getirilmesiydi. “Belki Illianlı bile değillerdir, ama asker olmadıkları kesin. Illianlıların karman çorman işlerine bakarak, herhangi bir günde kırbacın Kral’ın mı, Meclis’in mi, yoksa Dokuzlar Konseyi’nin mi elinde olduğunu kim bilebilir, ama Tear’a saldırmaya kalkarlarsa, Altın Arılar sancağı altında Tear’a yürüyen ordularla olur, tüccar arabalarını ve sınır çiftliklerini yakan baskıncılarla değil. Bu lafımı unutmayın.”

“Nasıl istersen,” diye yanıt verdi Rand, becerebildiğince nazik bir şekilde. Meclis ya da Dokuzlar Konseyi ya da Mattin Stepaneos den Balgar nasıl bir güce sahipse, yalnızca Sammael’in izin verdiği ölçüde sahipti. Ama Terkedilmişlerin çoktan serbest kaldığını görece olarak az kişi biliyordu. Bilmesi gereken bazıları inanmayı reddediyor ya da görmezden geliyordu... sanki bu Terkedilmişlerin gitmesini sağlayabilirmiş gibi. Ya da olmak zorundaysa, belirsiz ve tercihen uzak bir gelecekte olacağını düşünüyor gibiydiler. Hangi gruba ait olursa olsun, Weiramon’u ikna etmeye çalışmanın anlamı yoktu. Adamın inanması ya da inanmaması hiçbir şeyi değiştirmezdi.

Yüksek Lord tepelerin arasındaki boşluğa kaşlarını çattı. Özellikle de iki Cairhien kampına. “Henüz burada doğru düzgün hâkimiyet yokken, ayaktakımının güneye kaymış olmayacağını kim söyleyebilir?” Yüzünü buruşturarak çelik eldivenlerini avucuna daha da kuvvetle vurdu, sonra yine Rand’a döndü. “Eh, sizin için kısa zamanda onları hizaya sokarız, Lord Ejder. Siz bir emir verin, ben onları...”

Rand dinlemeden adamın yanından geçti, ama Weiramon takip ederek saldırma yetkisi istemeye devam etti. Diğer ikisi köpek gibi arkasından geldiler. Adam taş gibi kör bir aptaldı.

Yalnız değildiler elbette. Tepe aslında kalabalıktı. Sulin yüz Far Dareis Mai’i zirvenin çevresine dizmişti, her biri peçesini kaldırmaya tüm diğer Aiellerden de hazır görünüyordu. Sulin’in sinirlerini geren yalnızca Shaidoların yakınlığı değildi. Rand’ın aşağıdaki kamplara duyulan kuşkuları hor görmesi ile alay eder gibi, Enaila ile iki Mızrağın Kızı Weiramon ile lordlarından asla fazla uzaklaşmıyordu ve adamlar Rand’ın ne kadar yakınında durursa, üç Kız peçelerini takmaya o kadar hazır görünüyorlardı.

Aviendha biraz ötede durmuş, bir düzine, hatta daha fazla Bilge ile konuşuyordu. Hepsi şallarını dirseklerine indirmişlerdi, Aviendha dışında hepsi kolyeler ve bileziklerle süslenmişti. Şaşırtıcı şekilde, Bair’den de yaşlı görünen kemikli, beyaz saçlı bir kadın başı çekiyor gibiydi. Rand, Amys ya da Bair’in bu işi üstlenmesini beklerdi, ama Sorilea konuştuğunda onlar bile çenelerini kapatıyorlardı. Melaine ile Bael, diğer Bilgeler ile diğer klan şefleri arasında duruyordu. Kadın, adam nasıl giyineceğini bilmiyormuş gibi Bael’in cadin’sor’unu düzeltip duruyordu ve adamda, neden evlendiğini kendi kendine hatırlatıp duran birinin sabırlı tavrı vardı. Kişisel bir şey de olabilirdi, ama Rand Bilgelerin yine şefleri etki altına almaya çalıştığını tahmin ediyordu. Eğer durum buysa, detayları yakında öğrenirdi.

Ama Rand’ın gözlerine takılıp duran kişi Aviendha’ydı. Kız ona kısaca gülümsedikten sonra dönüp Sorilea’yı dinlemeye devam etti. Dostça bir gülümseme, o kadar. Ama bu da bir şeydi herhalde. Aralarında geçen olaydan beri Rand’ı hiç azarlamamıştı ve bazen ekşi bir yorum yapıyorsa, Rand’ın Egwene’den bekleyeceği türden keskin bir yorumdan fazlası olmuyordu. Evlilik meselesini açtığı o sefer dışında; o zaman kulaklarını öyle kavurmuştu ki, ondan sonra Rand o konuya hiç girmemişti. Artık dostçadan öteye gitmiyordu, ama zaman zaman Aviendha onun önünde soyunmak konusunda dikkatsiz davranıyordu. Hâlâ üç adım ötesinde uyumak konusunda ısrar ediyordu.

Her durumda, Kızlar battaniyelerinin arasında üç adımdan çok daha az mesafe olduğu konusunda emin görünüyorlardı ve Rand bu fikrin yayılacağını düşünüp duruyordu, ama şimdiye dek yayılmamıştı. Öyle bir şeyden kuşkulansa bile Egwene devrilen bir ağaç gibi üzerine gelirdi. Onun Elayne’den bahsetmesi kolaydı, ama Rand daha Aviendha’yı çözememişti ve kız burnunun dibindeydi. Bütün bunlar yüzünden Rand Aviendha’ya bakmaktan başka bir şey yapmasa bile geriliyordu, ama kız her zamankinden daha rahat görünüyordu. Öyle ya da böyle, tam tersi olması gerekir gibi geliyordu Rand’a. Bu kızda her şey tersti. Ama diğer yandan, zamanın yarısını kafasının üzerinde geçiriyormuş gibi hissetmesine sebep olmayan tek kadın Min’di.

İçini çekerek ve Weiramon’u dinlememeye devam ederek yürüdü. Bir gün kadınları anlayacaktı. Kendini verecek zamanı olduğunda. Ama bir ömrün yeterli olmayacağını tahmin ediyordu.

Klan şefleri, boy şefleri ve topluluk temsilcileri ile birlikte ayrı bir yerde toplanmıştı. Rand bazılarını tanıyordu, Jindo Taardadlarının şefi olan esmer Heirn ve ona dostça baş sallayan, Tearlılara horgörüyle yüzünü buruşturan Mangin. Mızrak kadar ince, Aethan Dor’ların, Kızıl Kalkanların önderi olan Juranai. Açık kahverengi saçlarındaki birkaç beyaz tutama rağmen o da katılmıştı bu yolculuğa. Ve Sha’mad Conde’leri, Gök Gürültüsünde Yürüyenleri yöneten geniş omuzlu, gri saçlı Roidan. Jangai Geçidi’nden bu yana, zaman zaman Aiellerin silahsız dövüş tarzlarını çalışırken bu dördü de ona katılıyordu.

“Bugün ava çıkmak istiyor musun?” diye sordu Mangin Rand geçerken ve Rand şaşkınlık içinde ona baktı.

“Av mı?”

“Çevrede pek av yok, ama koyunları çuvala doldurmayı deneyebiliriz.” Mangin’in Tearlılara fırlattığı alaylı bakış “koyun”dan neyi kastettiğine dair pek az kuşku bırakıyordu, ama Weiramon ve diğerleri görmedi o bakışı. Ya da görmemiş gibi yaptılar. Parfümlü mendili olan lord onu yine burnuna götürdü.

“Belki başka zaman,” diye yanıt verdi Rand başını iki yana sallayarak. Dördü ile de arkadaş olabileceğini düşünüyordu, ama özellikle de Mat’inkine benzer bir mizah anlayışı olan Mangin’le. Kadınları incelemek için zamanı yoksa, yeni dostlar edinmek için hiç yoktu. Aynı sebepten, eski dostlar için de zamanı yoktu. Mat için endişeleniyordu.

Tepenin en yüksek kısmında, kütüklerden oluşan ağır bir kule iskeleti ağaçların üzerine çıkıyordu. Tepedeki geniş platform, yerden yirmi kulaç yukarıda duruyordu. Aieller o ölçekte ahşap işinden anlamıyordu, ama Cairhienliler arasında anlayan epey mülteci bulmuştu. Eğik duran ilk merdivenin dibinde, Moiraine Lan ve Egwene ile birlikte bekliyordu. Egwene epey güneş almıştı; kara gözleri olmasa Aiel sanılabilirdi. Kısa bir Aiel. Rand kızın yüzünü çabucak taradı, ama yorgunluktan başka bir şey göremedi. Amys ve diğerleri onu çok çalıştırıyor olmalıydı. Ama araya girecek olsa kız hiç teşekkür etmezdi.

“Karar verdin mi?” diye sordu Rand durarak. Weiramon sonunda sustu.

Egwene duraksadı, ama Rand onun başını sallamadan önce Moiraine’e bakmadığını fark etti. “Elimden geleni yaparım.”

Kızın gönülsüzlüğü Rand’ı rahatsız ediyordu. Moiraine’den istememişti... kadın Tek Güç’ü Shaidolara karşı silah olarak kullanamazdı, onlar kadını tehdit etmediği ya da Rand kadını hepsinin Karanlıkdostu olduğuna dair ikna etmediği sürece değil. Ama Egwene Üç Yemin’i etmemişti ve kızın bunun gerekli olduğunu göreceğinden emindi Rand. Bunun yerine, önerdiği zaman Egwene bembeyaz kesilmiş, bugüne dek üç gündür onunla karşılaşmaktan kaçınmıştı. En azından kabul etmişti. Shaidolara karşı verilecek savaşı kısaltan her şey iyi olacaktı.

Moiraine’in yüzü hiç değişmedi, ama Rand kadının ne düşündüğünden kuşku etmiyordu. O pürüzsüz Aes Sedai hatları, o Aes Sedai gözleri hiç değişmeden buz gibi bir onaylamazlık ifade edebilirdi.

Kısa mızrağı kemerine sokarak ayağını ilk basamağa dayadı... ve Moiraine konuştu.

“Neden yine kılıç takmaya başladın?”

Son soruyu beklemeliydi. “Neden takmayayım?” diye mırıldandı ve tırmandı. İyi bir yanıt değil, ama kadın onu hazırlıksız yakalamıştı.

Tırmanırken yan tarafındaki yarı iyileşmiş yara gerildi, tam olarak canını yakarak değil, ama yine de her an açılabilecekmiş gibi. Ona dikkat etmedi; zorlandığı zaman hep böyle hissederdi.

Rhuarc ve diğer klan şefleri de arkasından geldi, en son Bael Melaine’in yanında ayrıldı, ama neyse ki Weiramon ile iki dalkavuğu yerde kaldı. Yüksek Lord ne yapılacağını biliyordu; daha fazla bilgiye ihtiyacı yoktu. Rand Moiraine’in gözlerinin onu takip ettiğini hissedince aşağıya baktı. Moiraine değil. Tırmanmasını izleyen Egwene idi, yüzü bir Aes Sedai yüzüne o kadar benziyordu ki, aradaki farkın arasından bir saç teli geçmezdi. Moiraine Lan ile kafa kafaya vermişti. Rand Egwene’in fikrini değiştirmeyeceğini umdu.

Tepedeki geniş platformda iki gömlekli, kısa boylu, terli genç adam, pirinç destekli ahşap tüpü korkuluğa bağlı, bir eksen üzerinde dönen bir çerçeveye yerleştirmeye çalışıyordu. Tüp üç adım uzunluğundaydı ve iki adamın kolundan da kalındı. Birkaç adım ötede ona tıpatıp benzeyen bir başka tüp yerine yerleştirilmiş bekliyordu. Önceki gün, kule tamamlandığında takmışlardı onu. Üçüncü bir ceketsiz adam delikanlılara hırlarken çizgili bir mendille kel kafasını siliyordu.

“Yavaş olun. Yavaş, dedim! Sizi anasız çakallar, tek bir lensin hizasını bozun, beyinsiz kafalarınızı yere yapıştırmıyor muyum. Sıkı tuttur, Jol. Sıkı dedim! Lord Ejder bakarken düşecek olursa, ikiniz birden arkasından atlasanız daha iyi. Yalnızca onun için de değil. Yaptığım işi kırarsanız o aptal kafalarınızı kırmış olmayı dilersiniz.”

Jol ve diğer delikanlı, Cail hızla, ama rahatsız olmuş görünmeden çalışmaya devam ettiler. Kin Tovere’in konuşma tarzına alışmak için seneleri olmuştu. Rand’a bu kule fikrini veren, mülteciler arasında lens ve dürbün yapmayı bilen ve iki çırağı olan bir zanaatkâr bulmak olmuştu.

Başta üçü de yalnız olmadıklarını fark etmediler. Klan şefleri sessiz ayaklar üzerinde tırmanmıştı ve Tovere’in tiradı Rand’ın çizmelerinin sesini örtmeye yeterliydi. Bael’in arkasından, platformun merdivene açılan kapak açıklığında Lan’in başı belirince Rand irkildi. Muhafız Aiellerden daha fazla ses çıkarmamıştı. Han bile Cairhienlilerden bir baş uzundu.

Sonunda yeni gelenleri gördüklerinde iki çırak, daha önce hiç Aiel görmemişler gibi irkilerek gözlerini iri iri açtılar, sonra Rand’ın önünde iki büklüm eğildiler ve öyle kaldılar. Lens imalatçısı da Aielleri görünce aynı ölçüde şaşırdı, ama daha kontrollü bir selam verdi ve selamının ortasında yine kafasını sildi.

“İkincisini bugün bitireceğimi söylemiştim, Lord Ejder.” Tovere sesini hiç yumuşatmadan içine bir saygı tınısı katmayı başarmıştı. “Bu kule gerçekten harika bir fikir. Ben hiç düşünemezdim, ama siz bir dürbünle ne kadar uzağı görebileceğinizi sormaya başladığınızda... Bana zaman verin, buradan Caemlyn’i görmenizi sağlayacak bir tane yapayım. Kule yeterince yüksek yapılırsa,” diye ekledi tedbirlilikle. “Bazı sınırlar var.”

“Şimdiye dek yaptıkların yeterinden de fazla, Tovere Efendi.” Rand’ın umduğundan kesinlikle fazlaydı. İlk dürbünden bakmıştı bile.

Jol ile Cail eğilmiş, başları aşağıda duruyorlardı. “Belki de çıraklarını aşağı götürsen daha iyi olur,” dedi Rand. “Kalabalık olmasın.”

Dört kat fazla insana yetecek kadar yer vardı, ama Tovere kalın parmağı ile hemen Cail’in omzunu dürtükledi. “Yürüyün, sizi et yumruklu ahır uşakları. Lord Ejder’in yoluna çıkıyoruz.”

Çıraklar doğrulmak için zaman harcamadan adamın peşinden gittiler, merdivende kaybolurken iri iri açılmış gözlerle Rand’a baktılar, Aiellere bakarlarken gözleri daha da irileşti. Cail Rand’dan bir, Jol iki yaş büyüktü. İkisi de Rand’ın İki Nehir’den ayrılmadan önce hayal edemeyeceği kadar büyük kasabalarda doğmuşlar, o daha koyun güderken Cairhien’i ziyaret etmişler, kralı ve Amyrlin Makamı’nı görmüşlerdi. Büyük ihtimalle, dünya hakkında hâlâ ondan daha fazla bilgi sahibiydiler. Rand başını iki yana sallayarak yeni dürbüne eğildi.

Cairhien görüş alanına sıçradı. İki Nehir ormanlarına alışık birine seyrek gelen ormanlar şehrin berisinde sona eriyordu, elbette. Irmağın yanındaki yüksek, gri, kare kuleli duvarlar, akıcı kıvrımlarla uzanan tepelerle alay edercesine mükemmel bir kare oluşturuyorlardı. İçeride, düzenli bir biçimde dizilmiş daha fazla kule yükseliyordu, bazıları duvarlardan yirmi kat, hatta daha fazla yüksekti, ama hepsi ahşap iskelelerle çevrilmişti. Aiel Savaşı’nda yandığından beri, efsanevi tepesiz kuleler hâlâ inşa edilmeye devam ediyordu.

Şehri son gördüğünde, bir ırmak kıyısından diğerine, bir başka şehide çevriliydi –Önkapı, Cairhien ne kadar ciddiyse o kadar karman çorman, tamamen tahtadan yapılmış bir tavşan yuvası. Artık duvarları yalnızca geniş bir kül ve kömürleşmiş odun şeridi çevreliyordu. Rand, o yangının Cairhien’e nasıl sıçramadığını anlayamıyordu.

Şehrin her kulesinde sancaklar yükseliyordu, açıkça görülemeyecek kadar uzaktaydılar, ama keşif kolları tarif etmişti onları. Yarısı Tear Hilallerini taşıyordu, diğer yarısı, belki şaşırmamak gerekirdi ama, Tear Taşı’nın üzerinde dalgalanır bıraktığı Ejder Sancağı’nın kopyalarıydı. Hiçbiri, Cairhien’in Doğan Güneşi’ni taşımıyordu.

Dürbünü biraz oynatınca şehir kaydı. Irmağın uzak kıyısında, tahıl ambarlarının kararmış taş kabukları hâlâ duruyordu. Rand’ın konuştuğu Cairhienlilerin bazıları, tahıl ambarlarının ateşe verilmesinin isyanlara yol açtığını, sonra Kral Galldrian’ın ölümüne ve dolayısıyla iç savaşa yol açtığını söylemişti. Diğerleri isyanın ve ambarların yakılmasının sebebinin Galldrian’ın ölümü olduğunu iddia etmişti. Rand hangisinin doğru olduğunu öğreneceğinden kuşkuluydu. Herhangi birinin doğru olup olmadığını bile bilmiyordu.

Geniş ırmağın kıyısında yanmış gemiler diziliydi, ama hiçbiri şehrin çok yakınında değildi. Aieller üzerinden atlayamayacakları ya da yürüyerek geçemeyecekleri su kütlelerinden huzursuz olurlardı –korkmak, fazla güçlü bir sözcük olabilirdi–, ama Couladin Cairhien’in üzerinde ve aşağısında, Alguenya üzerine yüzen kütüklerden bariyerler koydurmayı başarmış, bariyerlerin kaldırılmasını engellemek için başlarına adam dikmişti. Couladin’in izni olmadan Cairhien’e ancak sıçanlar ya da kuşlar girip çıkabilirdi.

Şehri çevreleyen tepeler, kuşatan orduya dair pek az iz taşıyordu. Orada burada akbabalar ağır ağır kanat çırpıyorlardı, kuşkusuz dışarı çıkmak için girişilen bir teşebbüsten kalanlarla kendilerine ziyafet çekiyorlardı, ama görünürde Shaido yoktu. Görülmek istemedikleri zaman Aieller nadiren görülebilirdi.

Dur. Rand dürbünü geriye, şehir duvarlarından belki bir buçuk kilometre uzakta ağaçsız bir tepeye çevirdi. Bir grup adama. Yüzleri seçemiyordu ya da hepsinin üzerinde cadin’sor olduğu gerçeğinden fazlasını. Ama bir şey daha vardı. O adamlardan birinin kolları çıplaktı. Couladin. Rand hayal gördüğünden emindi, ama Couladin hareket ettiğinde adamın önkollarındaki, kendi ejderlerine benzer resimlerin metalik pullarının güneş ışığını yansıttığından emindi. Onları oraya Asmodean koymuştu. Sırf Rand’ın dikkatini dağıtmak, Asmodean kendi planlarını ilerletirken onu meşgul etmek için, ama bu olmasa, olaylar ne kadar farklı bir yöne giderdi? Kesinlikle bu kulede durmuş, kuşatılmış bir şehri seyrederek savaşı bekliyor olmazdı.

Aniden o uzak tepede, havada bir şey aktı, uzun bir bulanıklık ve adamlardan biri yere devrilip kıvranmaya başladı. İkisi de aynı mızrakla mıhlanmış görünen iki adama bakakalan Couladin ve diğerleri, Rand kadar sersemlemiş gibiydi. Rand dürbünü çevirerek böylesine kuvvetle mızrak atmış olan adamı aradı. O kadar yaklaştığına göre cesur –ya da aptal– biri olmalıydı. Rand’ın arayışı çabucak genişleyerek insan kolunun atabileceği menzilin dışına çıktı. Aklına Ogierler gelmişti –olası değildi; bir Ogier’i şiddete başvuracak kadar öfkelendirmek için çok şey gerekirdi– ki, bir başka bulanıklığın aktığı gözüne çarptı.

Şaşkınlık içinde yarı doğrulup dürbünü Cairhien duvarlarına çevirdi. O mızrak –ya da her ne idiyse– oradan gelmişti. Bundan emindi. Nasıl geldiği tamamen başka konuydu. Bu mesafeden tek seçebildiği, zaman zaman duvarların ya da bir kulenin üzerinde birinin hareket ettiği idi.

Rand başını kaldırdığında Rhuarc’ın diğer dürbünden uzaklaştığını, yerini Han’a bıraktığını gördü. Kule ve dürbünlerin tek amacı buydu. İzciler, Shaidoların nasıl yerleştiği konusunda edinebildikleri bilgi ile geri dönüyorlardı, ama bu şekilde şefler savaşın verileceği araziyi bizzat görebiliyorlardı. Bir plan yapmışlardı bile, ama araziye bir kez daha bakmanın zararı olmazdı. Rand savaşlardan pek anlamıyordu, ama Lan planı beğenmişti. En azından, Rand kendi zihninde pek bilgi sahibi değildi; zaman zaman başka anılar geliyordu ve o zaman dilediğinden de fazlasını bilir görünüyordu.

“Bunu gördün mü? O... mızrakları?”

Rhuarc da Rand kadar şaşırmış görünüyordu, ama Aiel başını salladı. “Sonuncusu bir başka Shaido’yu indirdi, fakat adam sürünerek uzaklaşmayı başardı. Couladin değil ne yazık ki.” Dürbüne işaret etti ve Rand yerini adama bıraktı.

Yazık mıydı gerçekten? Couladin’in ölümü Cairhien’in ya da başka her yerin karşı karşıya olduğu tehdidi sona erdirmezdi. Ejderduvarı’nın bu yanına geçtikten sonra, Shaidolar sırf gerçek Car’a’carn sandıkları adam öldü diye uysal uysal geri dönmezlerdi. Onları sarsabilirdi, ama geri dönecek kadar değil. Üstelik, gördüğü onca şeyden sonra, Rand adamın öyle kolay kurtulmaya hakkı olduğunu düşünmüyordu. Ben de gerektiği kadar sert olabilirim, diye düşündü, kılıcının kabzasını okşayarak. Onun için, olabilirim.

42
Oktan Önce

Çadırın tavanı dünyadaki en sıkıcı manzaralardan biri olmalıydı, ama Melindhra’nın edindiği kızıl püsküllü minderlerin üzerinde gömleği içinde uzanırken, Mat gri kahverengi kumaşı dikkatle inceledi. Ya da daha doğrusu, bakışlarını o yöne dikti. Bir kolunu kıvırıp başını yaslamış, Cairhien’in güneyinden gelmiş iyi şarap dolu dövme gümüş kadehi çeviriyordu. Küçük bir fıçı dolusu şarap iki iyi atın edeceği paraya mal olmuştu –dünya ve içindeki her şey tersyüz olmasa iki atın edeceği kadar–, ama düzgün bir şey edinmek için ödediği paraya değdiğini düşünüyordu. Zaman zaman eline bir iki damla sıçrıyordu, ama o asla fark etmiyor, hiç yudumlamıyordu.

Ona göre, olaylar uzun zaman önce yalnızca ciddi olmanın ötesine geçmişti. Ciddi demek, çıkış yolunu bilmeden Kıraç’ta kısılı kalmak demekti. Ciddi demek, hiç beklemediğin yerde Karanlıkdostlarının çıkıvermesi, geceleri Trollocların baskın yapması, Myrddraallerin gözsüz bakışları ile kanınızı dondurması demekti. O tür şeyler çabucak gelirdi ve genelde siz düşünmek için fırsat bulamadan sona ererdi. Kesinlikle sizin arayacağınız türden bir şey değil, ama zorunlu olursanız, atlatmayı başardığınızda kabullenmeyi de başarabileceğiniz türden bir şey. Ama nereye, neden gittiklerini günlerdir biliyordu. Hiç de çabucak olan türden bir şey değil. Düşünmek için günleri olmuştu.

Ben lanet bir kahraman değilim, diye düşündü sertçe, ve lanet bir asker de değilim. Kale duvarlarında yürüdüğüne, bir Trolloc sürüsü daha merdivenleri tırmanmaya başlarken kalan son askerlerine emirler yağdırdığına dair anıları öfkeyle bastırdı. O ben değildim ve her kimdiyse Işık kavursun onu! Ben... Ne olduğunu biliyordu... ekşi bir düşünce... ama her kimse, kumar oynamayı, meyhaneleri, kadınları ve dans etmeyi içeriyordu. İşte bundan emindi. İyi bir at ve seçebileceği, dünya üzerindeki bütün yolları içeriyordu, oturup birinin size ok atmasını ya da kaburgalarınıza bir kılıç veya mızrak saplamasını beklemeyi değil. Bundan en ufak farkı olan her şey aptal olduğunu gösterirdi ve Mat aptal olmayacaktı, ne Rand için, ne Moiraine için, ne de başka biri için.

Doğrulup otururken, deri siciminde asılı duran gümüş tilki başı madalyonu gömleğinin bağcıkları açık önünden kaydı. Mat onu geriye tıkıp şarabından büyük bir yudum aldı. Madalyon Moiraine’den ya da başka herhangi bir Aes Sedai’den korunmasını sağlıyordu. Onu elinden almadıkları sürece. Kuşkusuz eninde sonunda biri bunu deneyecekti. Ama aptalın birinin, birkaç bin başka aptalla birlikte onu da öldürmesini engellemek için zekâsından başka güvenecek hiçbir şeyi yoktu. Ya da Rand’a karşı ya da ta’veren olmaya karşı onu korumak için.

Bir adamın böyle bir şeyden, olayların kendi çevresinde dönmesinden kâr etmek için bir yol bulabilmesi gerekirdi. Rand bir açıdan bulmuştu kesinlikle. Mat, zarların nasıl düştüğü dışında, kendi çevresinde oluşan hiçbir şey fark etmemişti. Hikâyelerdeki ta’veren’lerin başına gelen bazı şeylere sırtını dönmezdi aslında. O ta’veren’lerin ceplerine gökyüzünden servet ve ün dolardı; onları öldürmeye karar veren adamlar, bunun yerine onların takipçisi olmaya karar verirdi ve gözlerinde buz olan kadınlar erimeyi seçerdi.

Aslında kendi eline geçenlerden şikâyet ettiğinden değil. Ve Rand’ın elindekiler gibi bir şey istediğinden de değil kesinlikle; oyuna girmenin bedeli çok yüksekti. Yalnız, ta’veren olmanın bütün yüklerini omuzlamış, zevklerinden hiçbirini yaşamamış gibi hissediyordu.

“Gitme zamanı,” dedi boş çadıra, sonra düşünceli düşünceli durup kadehini yudumladı. “Zar’a binip gitme zamanı. Belki Caemlyn’e.” Kraliyet Sarayı’ndan kaçındığı sürece kötü bir şehir değildi. “Ya da Lugard’a.” Lugard hakkında söylentiler duymuştu. Güzel bir yer, tam kendisi gibilere göre. “Rand’ı arkada bırakma zamanı. Ona göz kulak olacak lanet bir Aiel ordusu ve sayamayacağı kadar Kızı var. Bana ihtiyacı yok.”

Bu sonuncusu tam olarak doğru sayılmazdı. Tuhaf bir şekilde, Rand’ın Tarmon Gai’don’da başarılı olup olmaması ona bağlıydı. Ona ve Perrin’e. Birbirine dolaşmış üç ta’veren’e. Muhtemelen tarihçeler yalnızca Rand’dan bahsedecekti. Mat ya da Perrin’in hikâyelerde yer bulması olasılığı büyük değildi. Bir de Valere Borusu vardı. Ayrıca onun hakkında düşünmeyi hiç istemiyordu ve düşünmeyecekti de. Zorunlu kalana kadar değil. O işten sıyrılma şansı bulabilirdi daha. Nasıl bakarsa baksın, Boru bir başka gün ilgilenilecek bir sorundu. Uzak bir gün. Şansı varsa, bütün o faturaların son ödeme tarihi o çok uzak güne denk gelirdi. Yalnız, bu sahip olduğundan da fazla şans gerektirebilirdi.

Asıl nokta şuydu ki, gitmek hakkında bu kadar çok konuşmuş, hiç vicdan azabı hissetmemişti. Kısa süre önce, gitmekten bahsetmeyi bile başaramıyordu; Rand’dan fazla uzaklaşınca, görünmez bir oltanın ucundaki balık gibi geri çekiliyordu. Sonra söyleyebilmeye, hatta planlar yapabilmeye başlamıştı, ama en ufak şey dikkatini dağıtıyordu ve kaçma planlarını erteliyordu. Rhuidean’da bile, Rand’a gideceğini söylediğinde önüne bir engel çıkacağından emindi. Bir anlamda çıkmıştı da; Mat Kıraç’tan çıkmıştı, ama Rand’dan uzaklaşamamıştı. Bu sefer vazgeçmeyeceğini düşünüyordu.

“Onu terk ediyor sayılmam,” diye mırıldandı. “Şimdiye dek kendine bakmayı öğrenemediyse, asla öğrenemez. Ben onun lanet dadısı değilim.”

Kadehi başına dikerek yeşil ceketini üzerine geçirdi, hançerlerini gizli yerlerine yerleştirdi, koyu sarı ipek eşarbını boğazındaki yara izini saklayacak şekilde sardı, sonra şapkasını aldı ve dışarı çıktı.

İçerisinin görece serinliğinden sonra sıcak yüzüne bir darbe gibi indi. Burada mevsimlerin nasıl değiştiğini bilmiyordu, ama ona göre yaz fazla uzun sürmüştü. Kıraç’tan ayrılırken hevesle beklediği bir şey güzün gelişi idi. Birazcık serinlik. Burada şansı yoktu. En azından şapkanın geniş siperliği güneşin gözlerine girmesini engelliyordu.

Bu tepelik Cairhien ormanı acınası bir şeydi, ağaçtan çok açıklık vardı ve ağaçların yarısı kuraklıktan kahverengiye durmuştu. Köyün yakınındaki Batıormanı’na hiç benzemiyordu. Her yer alçak Aiel çadırları ile doluydu. Uzaktan bakınca, kapıları açık değilse, ölü yaprak yığınlarına ya da çıplak toprağa benziyorlardı, ama onları o zaman bile görmek kolay değildi. İşlerine bakan Aieller ona ikinci bir bakış fırlatmadılar.

Kampı geçerken bir tepeden Kadere’in arabalarını gördü. Çember halinde dizilmişlerdi, sürücüler arabaların altında yatıyorlardı ve çerçi görünürlerde yoktu. Kadere arabasından çıkmaz olmuştu. Moiraine’in yükü incelemeye geldiği zamanlar hariç burnunu dışarı çıkarmıyordu. Arabaların çevresini almış, mızraklı, kalkanlı, yaylı ve sadaklı küçük Aiel grupları, nöbetçi değil de her şey olabilirlermiş gibi duruyorlardı. Moiraine, Kadere ya da adamlarından bazılarının, Rhuidean’dan getirdikleri ile kaçabileceklerini düşünmüş olmalıydı. Mat, Rand’ın kadına dilediği her şeyi verdiğinin farkında olup olmadığını merak etti. Bir süre Mat Rand’ın üstünlük sağladığını düşünmüştü, ama Moiraine diz kırıp Rand’ın piposunu getirmek dışında her şeyi yapıyor olsa da, artık bundan o kadar emin değildi.

Rand’ın çadırı kendi başına bir tepede duruyordu doğal olarak. O kırmızı sancak öndeki direğe asılmıştı. Hafif esintide dalgalanıyor, zaman zaman siyah beyaz disk görülecek kadar açılıyordu. O şey Mat’in tüylerini Ejder Sancağı kadar diken diken ediyordu. Bir adam Aes Sedai işlerine karışmaktan kaçınmak istiyorsa, ki bir ahmak dışında herkes isterdi, yapacağı son şey o simgeyi sallayarak dolaşmak olurdu.

Tepenin yamaçları çıplaktı, ama tepenin etekleri Mızrağın Kızları’nın çadırları ile çevriliydi ve çadırlar ağaçların arasına, diğer yamaçlara, hatta daha da ötelere uzanıyordu. Bu da normaldi ve Far Dareis Mai kampının içindeki Bilge kampı da. Bilgelerin düzinelerce alçak çadırı, Rand’ın tepesinden bağırma mesafesinde kurulmuştu ve beyaz cüppeli gai’shain’lar işleri peşinde koşturuyorlardı.

Görünürde yalnızca birkaç tane Bilge vardı, ama ardından gelen bakışlar sayılarının azlığını telafi ediyordu. Mat o grubun içinde kaç kadının yönlendirebildiğinden emin değildi, ama iş bakışlara geldiğinde, tartma ve ölçme konusunda Aes Sedailer ile boy ölçüşebilirlerdi. Huzursuzca omuzlarını silkmemek için çaba göstererek hızlandı; o gözleri sırtında, bir sopayla dürtülüyormuşçasına hissedebiliyordu. Giderken de aynı çelik eldivenden geçmesi gerekecekti. Eh, Rand ile iki çift laf ettikten sonra, son geçişi olacaktı.

Yalnız, şapkasını çıkarıp Rand’ın çadırına daldığı zaman, orada Natael’den başka kimseyi bulamadı. Adam yaldızlı, ejder oymalı arpını dizine dayamış, bir elinde altın bir kadehle yastıkların üzerinde uzanıyordu.

Mat yüzünü buruşturdu ve kendi kendine küfretti. Aklına gelmiş olmalıydı. Rand burada olsa çadırın çevresine doluşmuş Kızların arasından geçmesi gerekirdi. Büyük olasılıkla o yeni yaptıkları kuledeydi. İyi fikirdi o. Araziyi bil. “Düşmanını bil”den hemen sonra gelen, ikinci kuraldı bu ve aralarından seçim yapmak kolay değildi.

Düşünce ağzında ekşi bir tat bıraktı. O kurallar bir başka adamın anılarından geliyordu; onun hatırlamak istediği yegâne kurallar, “ağabeyi hançer yaraları taşıyan bir kızı asla öpme” ve “arka kapıyı öğrenmeden kumar oynama” idi. O diğer adamların anılarının, hiç beklemediği zamanlarda kendi düşüncelerine sızmak yerine hâlâ beyninde ayrı yığınlar halinde duruyor olmasını diledi.

“Miden mi bozuldu?” diye sordu Natael aylak aylak. “Bilgelerden biri iyi gelecek bir kök bulabilir. Ya da Moiraine’i deneyebilirsin.”

Mat, adamdan hoşlanmayı bir türlü başaramamıştı; adam hep paylaşmayı düşünmediği bir espri düşünüyor gibiydi. Ve hep giysileri ile ilgilenen üç hizmetkârı varmış gibi görünüyordu. Yakasından ve kol yenlerinden fışkıran onca kar beyazı dantel hep yeni yıkanmış gibi tertemiz oluyordu. Adam terliyor gibi de görünmüyordu. Rand’ın onu neden yanında istediği sırdı. Adam o arpta asla neşeli bir şeyler çalmazdı. “Yakında döner mi?”

Natael omuzlarını silkti. “Dönmeye karar verdiğinde döner. Belki erken, belki geç. Hiçbir erkek Lord Ejder’e saat tutamaz. Ve yalnızca birkaç kadın yapabilir.” İşte, yine aynı sır dolu gülümseme. Bu sefer bir tutam da kasvet vardı.

“Beklerim.” Bu işi bitirmeye kararlıydı. Zaten çok fazla ertelemişti.

Natael şarabını yudumlayarak kadehin üzerinden onu inceledi.

Moiraine ve Bilgelerin o sessiz, sorgu dolu tavırla onu izlemesi yeterince kötüydü –bazen Egwene de yapıyordu; o kesinlikle değişmişti, yarı Bilge, yarı Aes Sedai olmuştu–, ama Rand’ın müzisyeninden gelince, o bakışlar dişlerini gıcırdatmasına yetiyordu. Gitmek hakkında en iyi şey, bir daha kimsenin ona ne düşündüğünü bir dakika içinde öğrenecekmiş, iç çamaşırlarının temiz olup olmadığını zaten biliyormuş gibi bakmayacak olmasıydı.

Ateş çukurunun yanına iki harita açılmıştı. Yarı yarıya yanmış bir kasabada bulunan yırtık pırtık haritanın kopyası olan biri, Alguenya’nın batısından Dünyanın Omurgası’na giden yolun yarısına kadar Cairhien’in kuzeyini kapsıyordu. Yeni çizilmiş ve kabataslak olan diğeri, şehrin çevresindeki araziyi gösteriyordu. İki haritanın üzerinde de çakıltaşları ile tutturulmuş küçük parşömen parçaları vardı. Mat kalacaksa ve aynı zamanda Natael’in sorgulayıcı bakışlarından kaçınacaksa, oturup haritaları incelemekten başka şey yapamazdı.

Çizmesinin burnu ile şehir haritasının üzerindeki birkaç taşı kaydırarak, parşömenlerin üzerinde yazılı olanları okudu. Elinde olmadan irkildi. Aiel izciler saymayı biliyorsa, Couladin’in, Shaidolar ve sözde Shaidolar arasındaki topluluklarına katılmaya gidenlerle birlikte, yaklaşık yüz altmış bin mızrağı vardı. Çetin ceviz, hem de diken diken bir tane. Dünyanın Omurgası’nın bu tarafı, Artur Şahinkanadı zamanından bu yana böyle ordu görmemişti.

İkinci harita, Ejderduvarı’nı aşan diğer klanları gösteriyordu. Artık hepsi, hangi taraftaysalar, Jangai Geçidi’ni ne zaman terk ettiklerine göre dizilmiş ve yayılmışlardı, ama rahat vermeyecek kadar yakındılar. Shiandeler, Codarralar, Daryneler ve Miagomalar. Hepsi beraber, Couladin’in ordusu kadar kalabalıktılar; eğer bu doğruysa geride fazla adam bırakmamışlardı. Rand’ın yanındaki yedi klan bunların neredeyse iki katı kalabalıktı, Couladin ya da dört klanla rahatça yüzleşebilirdi. Ya onlarla ya onlarla. Aynı anda ikisiyle birden değil. Ama Rand ikisiyle birden savaşmak zorunda kalabilirdi.

Aiellerin kasvet dedikleri şey o klanları da etkiliyor olmalıydı. Her gün daha fazla adam silahlarını bırakıp kaçıyordu. Ama yalnızca bir aptal sayılarını Rand’ın ordusuna göre daha da azalttığını düşünürdü. Ve bir de bazılarının Couladin’in tarafına geçiyor olması olasılığı vardı. Aieller bu konudan çok fazla ya da serbestçe bahsetmiyorlardı ve fikri, topluluklara katılma bahanesi arkasına gizliyorlardı, ama şimdi bile, Rand’ı ya da onun onlara kendileri hakkında söylediklerini kabul edemeyeceklerine karar veren erkekler ve Kızlar vardı.

“Şirin bir durum, değil mi?”

Mat’in başı Lan’in sesine kalktı, ama Muhafız çadıra yalnız girmişti. “Yalnızca beklerken baktığım bir şey. Rand geliyor mu?”

“Kısa süre sonra aramıza katılır.” Lan, başparmaklarını kılıç kemerinin arkasına takarak Mat’in yanında durup haritaya baktı. Yüzü ancak bir heykelinki kadar ifade taşıyordu. “Yarın Artur Şahinkanadı’ndan bu yana görülen en büyük savaşı getirecek.”

“Deme?” Rand neredeydi? Muhtemelen hâlâ o kulenin üzerinde. Belki Mat de oraya gitmeliydi. Hayır, kendini hep Rand’ın bir adım gerisinde, kampta dönüp dururken bulurdu. Rand eninde sonunda buraya dönecekti. Couladin dışında bir şeyden bahsetmek istiyordu. Bu savaş benim savaşım değil. Beni ilgilendiren bir şeyden kaçmıyorum. “Ya onlar?” Miagomaları ve diğerlerini temsil eden kâğıt parçalarına işaret etti. “Rand’a mı katılacaklar, yoksa oturup izleyecekler mi, işaret var mı?”

“Kim bilebilir ki? Rhuarc benden fazlasını bilmiyor gibi ve Bilgeler biliyorsalar da söylemiyorlar. Kesin olan tek şey, Couladin’in hiçbir yere gitmeyeceği.”

Yine Couladin. Mat huzursuzca kıpırdandı ve girişe doğru yarım adım attı. Hayır, bekleyecekti. Bakışlarını haritalara dikerek onları inceliyormuş gibi yaptı. Belki Lan konuşmaya zorlamazdı onu. Yalnızca Rand’a diyeceklerini deyip gitmek istiyordu.

Ama Muhafız konuşmak ister gibiydi. “Sen ne düşüyorsun, Âşık Efendi? Yarın sahip olduğumuz her şeyle Couladin’in üzerine saldırıp onu dümdüz etmeli miyiz?”

“Bu bana başka herhangi bir plan kadar iyi geliyor,” diye yanıt verdi Natael aksi aksi. Kadehi başına dikti, halının üzerine bıraktı ve arpı yeniden alıp karanlık, kasvetli bir şeyler tıngırdatmaya başladı. “Ben ordu yönetmiyorum Muhafız. Kendimden başka hiçbir şeye hükmetmiyorum ve o da her zaman elimde olmuyor.”

Mat homurdandı ve Lan ona bakıp, sonra haritalara döndü. “Sen iyi bir plan olmadığını düşünüyorsun galiba. Neden?”

O kadar kayıtsızca söylemişti ki, Mat düşünmeden yanıt verdi. “İki sebebi var. Couladin’i çevirir, seninle şehir arasında kıstırırsan, ezebilirsin onu.” Rand daha ne kadar gecikecekti? “Ama onu duvarları aşmaya da zorlayabilirsin. İşittiklerime bakılırsa, şimdiye dek o duvarları iki kez aştı bile, hem de lağımcıları, kuşatma makineleri olmadan ve şehrin kaderi pamuk ipliğine bağlı.” Diyeceğini deyip gidecekti, o kadar. “Fazla baskı yaparsan, kendini Cairhien’in içinde savaşırken bulursun. Şehirde savaşmak pis bir şeydir. Ve fikir mekânı kurtarmak, yıkımını tamamlamak değil.” Haritaların üzerindeki o kâğıt parçaları ve haritaların kendileri bunu açıkça gösteriyordu.

Kaşlarını çatarak dirseklerini dizlerine dayayıp çöktü. Lan de onunla çömeldi, ama Mat fark etmedi bile. Riskli bir durum. Ve büyüleyici. “Onu uzağa itelemek en iyisi. Daha çok güneyden vur.” Gaelin Irmağı’na işaret etti; şehrin birkaç kilometre kuzeyinde Alguenya ile birleşiyordu. “Burada köprüler var. Onlara ulaşabilmeleri için Shaidolara açık bir yol bırak. Daima bir çıkış yolu bırakmalısın, aksi halde kaybedecek hiçbir şeyi kalmamış bir adamın ne kadar zorlu bir savaşçı olup çıktığına tanık olursun.” Parmağı doğuya kaydı. Daha çok ormanlık arazi gibi görünüyordu. Muhtemelen buralardan çok farklı değil. “Burada, ırmağın bu yanında bloke edecek bir güç, eğer yeterince büyükse ve doğru pozisyon almışsa, köprülere gitmelerini garantiye alır. Bir kez harekete geçince, sen arkalarından gelirken Couladin önüne çıkan birileri ile savaşmak istemeyecektir.” Evet. Jenje’deki durum ile hemen hemen aynı. “En azından eksiksiz bir aptal değilse. Düzen içinde ırmağa kadar gelebilirler, ama o köprüler onları boğacaktır. Aiellerin yüzeceğini ya da geçit arayacağını hayal edemiyorum. Baskıyı korursan, onları karşı kıyıya atarsın. Şansın varsa ta dağlara dek kovalayabilirsin.” Trolloc Savaşları’nın sonlarındaki Cuaindaigh Geçitleri gibiydi, hem de hemen hemen aynı ölçekte. Tora Shan’dan da çok farkı değildi. Ya da, Şahinkanadı kendini toparlayamadan önce, Sulmein Geçidi gibi. İsimler, tarihçilerin bile unuttuğu kanlı savaş meydanlarının görüntüleri kafasında çakıp geçiyordu. Haritalara bu şekilde dalmışken, kendi anılarından bir farkları kalmamıştı. “Daha fazla süvarin olmaması çok kötü. Kovalamak için en iyisi hafif süvarilerdir. Kanatlardan vur, onları koşmaya zorla ve asla durup savaşmalarına izin verme. Ama Aieller de hemen hemen aynı ölçüde başarılı olur.”

“Diğer sebep?” diye sordu Lan sessizce.

Mat kendini kaptırmıştı. Kumar oynamaya bayılırdı ve savaşmanın yanında meyhanelerde zar atmak, çocuk ve dişsiz ihtiyar eğlencesi kalırdı. Burada yaşamlar söz konusuydu, hem sizin, hem başka adamların, hatta orada bile olmayan adamların. Yanlış kumarı oynarsan, aptalca bir risk alırsan, şehirler ölür, uluslar silinirdi. Natael’in ciddi müziği savaşın ruhuna uyuyordu. Aynı zamanda, insanın kanını coşturan bir oyundu.

Bakışlarını haritadan kaldırmadan hıhladı. “Sen de benim kadar iyi biliyorsun. O dört klandan biri bile Couladin’in tarafına geçmeye kalkarsa, senin ellerin Shaidolarla meşgulken seni arkadan bıçaklarlar. Couladin örs olur, onlar çekiç ve sen de aradaki ceviz. Couladin’in üzerine, elindekilerin yalnızca yarısını sür. Bu koşulları eşitler, ama idare etmen gerekir.” Savaşta adalet diye bir şey yoktu. Düşmana arkadan, en az beklediği zamanda saldırırdın, en zayıf olduğu yerde ve zamanda. “Yine de bir avantajın olur. Onun şehirden düzenlenebilecek bir saldırı için endişelenmesi gerekiyor. Diğer yarıyı üç parçaya böl. Biri Couladin’i ırmağa yönlendirmek için, diğer ikisi şehir ile dört klan arasına, birkaç kilometre arayla yerleştirmek için.”

“Çok güzel,” dedi Lan başını sallayarak. O taştan oyulmuş yüz hiç değişmemişti, ama sesinde, hafif de olsa bir onay tınısı vardı. “İki güçten herhangi birine saldırmak hiçbir klanın işine yaramaz, özellikle de diğeri arkadan saldırabilecekken. Ve aynı sebepten, hiçbiri şehrin çevresinde olan bitenlere de karışmaya kalkmaz. Elbette, dördü birden katılabilir. Şimdiye dek katılmamışlarsa, pek olası değil, ama katılırlarsa her şey değişir.”

Mat yüksek sesle kahkaha attı. “Her şey her zaman değişir. En iyi plan ancak ilk ok yaydan ayrılana kadar dayanır. Bu bir çocuğun bile halledebileceği kadar kolay olurdu, yalnız Indirian ve ne düşündüğünü bilemeyen diğerleri beceremezdi. Hepsi birden Couladin’e katılmaya karar verirse zarı atar ve umut edersin, çünkü Karanlık Varlık’ın oyunda olduğu kesindir. En azından şehirden uzakta, onların gücüne denk bir gücün olmuş olur. Gerektiği sürece onları tutmaya yetecek kadar. Couladin’i kovalama fikrinden vazgeç ve o Gaelin’i geçmeye başlar başlamaz sahip olduğun her şeyi onların üzerine sür. Ama ben durup izleyecekleri, Couladin’in işi bitince sana katılacakları üzerine iddiaya girebilirim. Zafer, çoğu adamın kafasındaki pek çok tartışmayı bitirir.”

Müzik durmuştu. Mat Natael’e baktı ve adamın arpını kaskatı tuttuğunu, her zamankinden sert bakışlarla ona bakmakta olduğunu gördü. Onu daha önce hiç görmemiş, ne olduğunu hiç bilmiyormuş gibi. Âşığın gözleri kara, cilalanmış cam gibiydi, arpın yaldızlarının üzerinde elinin boğumları bembeyaz kesilmişti.

Bununla Mat’in aklı başına geldi, neler söylediğini, hangi anılara kucak açtığını fark etti. Kavrulası aptal, dilini tutamıyorsun! Lan neden sohbeti o yöne çevirmişti? Neden atlar ya da hava durumu hakkında konuşmamış ya da çenesini kapalı tutamamıştı? Daha önce Muhafız hiç böyle konuşmaya hevesli görünmemişti. Normalde adamın yanında bir ağaç konuşkan kalırdı. Elbette, Mat de kendi düşüncelerine hâkim olmalı, kendi çenesini açmamalıydı. En azından Kadim Lisan’da gevezelik etmemişti. Kan ve küller, umarım etmemişimdir!

Mat ayağa fırlayarak gitmek için döndü ve Rand’ı çadırın hemen dışında durur buldu. Elinde olduğunun farkında değilmiş gibi dalgın dalgın o tuhaf püsküllü mızrak parçasını döndürüyordu. Ne kadardır duruyordu orada? Fark etmezdi. Mat hepsini çabuk çabuk söyledi. “Ben gidiyorum, Rand. Sabahın ilk ışıkları ile eyere atlıyorum ve gidiyorum. Yarım günde mola vermeden yeterince uzaklaşabilecek olsam, hemen şu an giderdim. Aiellerle araya... tüm Aiellerle... olabildiğince çok mesafe koymayı düşünüyorum. Ben kamp kurmadan önce Zar ne kadar gidebiliyorsa.” Birinin izcileri tarafından yakalanıp kurusun diye asılması ihtimali varsa, yakında yatmanın anlamı yoktu. Couladin’in de izcileri vardı muhtemelen ve diğerleri, karaciğerine mızraklarını saplamadan önce onu tanımayabilirlerdi.

“Gitmeni görmek beni üzecek,” dedi Rand sessizce.

“Beni vazgeçirmeye çalışma...” Mat gözlerini kırpıştırdı. “O kadar mı? Gitmemi görmek seni üzecek öyle mi?”

“Seni kalmaya ikna etmeyi hiç denemedim, Mat. Perrin gitmesi gerektiğini düşündüğünde gitti, sen de gidebilirsin.”

Mat ağzını açtı, sonra yine kapadı. Doğru, Rand onu kalmaya ikna etmeye çalışmamıştı. Yalnızca çalışmadan yapmıştı. Ama şimdi en ufak ta’veren çekişi, yanlış şeyi yaptığına dair en ufak belirsiz his yoktu. Kararı kesin ve açıktı.

“Nereye gideceksin?”

“Güneye.” Yön konusunda fazla seçeneği olduğundan değil. Diğer yönler Gaelin’e gidiyordu ve ırmağın kuzeyinde ilgisini çeken hiçbir şey yoktu. Ya da Aiellere gidiyordu ve onların da bir kısmı ya kesinlikle onu öldürürdü ya da Rand’ın ne olduğuna ya da önceki akşam ne yediklerine bağlı olarak onu öldürebilirlerdi de öldürmeyebilirlerdi de. Pek hoş olasılıklar değil, Mat’e göre. “En azından başlangıçta. Sonra meyhanesi olan ve kadınların mızrak taşımadığı bir yere giderim.” Melindhra. O kadın sorun olabilirdi. Kendisi isteyene dek gitmenize izin vermeyen türden bir kadın olduğu gibi bir his vardı içinde. Eh, öyle ya da böyle, onunla başa çıkacaktı. Belki o öğrenmeden çıkıp giderdi. “Bu bana göre değil, Rand. Ben savaşlardan anlamam ve anlamak da istemiyorum.” Lan ile Natael’e bakmaktan kaçındı. İçlerinden birisi ağzını açacak olursa, ağzına yumruğu yiyecekti. Muhafız bile. “Anlıyorsun, değil mi?”

Rand’ın baş sallamasındaki şey anlayış olabilirdi. Belki öyleydi de. “Senin yerinde olsam Egwene’e veda etmeyi unuturdum. Ona anlattıklarımın ne kadarının Moiraine, Bilgeler ya da hepsinin birden kulağına gitmediğinden emin değilim artık.”

“Ben o sonuca uzun zaman önce vardım. Emond Meydanı’nı bize göre daha geride bıraktı. Ve bundan daha az pişmanlık duyuyor.”

“Belki,” dedi Rand hüzünle. “Işık üzerinde parlasın, Mat,” diye ekledi elini uzatarak, “ve yolunu açık etsin, sana güzel havalar ve hoş yol arkadaşları versin. Bir daha karşılaşana kadar.”

Mat’in dilediği olursa pek yakında olmayacaktı. Bunun için biraz üzüldüğünü hissetti ve üzüldüğü için aptal gibi hissetti, ama bir erkek kendi başının çaresine bakabilmeliydi. İşin sonunda, uzunu kısası buydu işte.

Rand’ın kavrayışı her zamankinden de sertti –onca kılıç oyunu eski okçu nasırlarına yenilerini eklemişti–, ama çıkıntılı, balıkçıl damgalı avuç Mat’in avucunda açıkça belirgindi. Arkadaşının kollarındaki işaretleri ya da kafasının içindeki, yönlendirmesine izin veren daha da tuhaf şeyleri unutmuş olması ihtimaline karşılık küçük bir hatırlatıcı. Rand’ın yönlendirdiğini unutabiliyorsa –ve günlerdir hiç aklına gelmemişti; günlerdir!– o zaman gitme zamanı gelmişti de geçmişti bile.

Orada durarak birkaç çekingen laf daha ettiler. Lan onları duymazdan gelir gibiydi. Kollarını kavuşturmuş, sessizce haritaları inceliyordu. Natael aylak aylak arpını tıngırdatmaya başlamıştı. Mat müzikten biraz anlardı ve yabancı ezgide ironik bir tını var gibi geldi ona. Adamın neden bunu seçtiğini merak etti. Birkaç dakika sonra Rand yarım adım atarak bu işe bir son verdi ve Mat dışarı çıktı. Dışarıda bir kalabalık vardı. Yüz kadar Kız tepeye yayılmış, birini mızraklamaya hazırlanır gibi ayakuçlarında yürüyorlardı. Yedi klan şefinin tamamı sabırla ve taş kadar kıpırtısız, bekliyordu. Üç Tearlı lord terlemiyorlarmış ve Aieller yokmuş gibi yapmaya çalışıyorlardı.

Lordların gelişini duymuştu, hatta kamplarına bakmaya gitmişti, ama orada kimseyi tanımıyordu ve kimse zar atmak ya da kâğıt oynamak istememişti. Bu üçü küçümseme ile kaşlarını çatarak onu baştan aşağı süzdüler ve görünüşe göre Aiellerden daha iyi olmadığına karar verdiler, yani görmeye değmediğine.

Mat şapkasını kafasına geçirdi, siperliğini gözlerine çekti ve Tearlıları aynı soğuk tavırla bir süre süzdü. En azından genç iki tanesinin huzursuzca farkına vardıklarını ve tepeden aşağı yürümeye başladıklarını görme zevkine vardı. Gri sakallı olanı Rand’ın çadırına girerken hâlâ zar zor sakladığı bir sabırsızlıkla dolu gibi görünüyordu, ama fark etmezdi. Onları bir daha görmeyecekti.

Onları neden görmezden gelmekle yetinmediğine dair en ufak fikri yoktu. Adımlarının hafiflemesi ve midesini sirkeyle doldurmuş gibi hissetmesi dışında. Aslında şaşmamak gerekirdi. Sonunda, yarın gidiyordu. Zarlar kafasında dönüyor gibiydi ve yerleştiklerinde kaç nokta göstereceklerini bilmek imkânsızdı. Tuhaf. Onu endişelendiren Melindhra olmalıydı. Evet. Yarın kesinlikle erkenden yola çıkmalıydı ve tüylerin üzerinde ayakuçlarına basan fare kadar sessiz olmalıydı.

Islık çalarak çadırına doğru yola koyuldu. Bu ezgi neydi? Ah, evet. “Gölgelerin Jak’ı ile Dans Etmek.” Ölümle dans etmeye hiç niyeti yoktu, ama neşeli bir ezgiydi, bu yüzden Cairhien’den uzaklaşmak için en iyi yolu planlamaya çalışırken ıslık çalmaya devam etti.

Çadırın kapakları indikten sonra bile Rand Mat’in arkasından bakmaya devam etti. “Yalnızca son kısmını duydum,” dedi sonunda. “Hepsi öyle miydi?”

“Hemen hemen,” diye yanıt verdi Lan. “Haritalara birkaç dakika baktı ve Rhuarc ile diğerlerinin yaptığı savaş planının neredeyse aynısını yaptı. Zorlukları ve tehlikeleri ve onları nasıl karşılayacağını gördü. Lağımcıları, kuşatma makinelerini ve yenilmiş bir düşmanı kovalamak için hafif süvari kullanmayı biliyor.”

Rand ona baktı. Muhafız şaşkınlık göstermiyordu, tek kirpiği bile seğirmiyordu. Elbette, Mat’in askeri konularda şaşırtıcı ölçüde bilgili göründüğünü söyleyen oydu. Ve Lan açık soruları da sormayacaktı, ki bu iyiydi. Rand’ın, bildiği pek az yanıtı vermeye hakkı yoktu.

Kendisi de birkaç soru sormak isterdi. Örneğin, lağımcıların savaşlarla ne ilgisi olduğunu. Ya da belki yalnızca kuşatma makinelerini. Yanıt ne olursa olsun, bu zamanlarda lağım kazıldığını sanmıyordu ve lağımcı bulamayacağından emindi. Eh, bu savaş onlarsız verilecekti. Önemli olan, Mat’in, ter’angreal kapının diğer yanında düşünmeden Kadim Lisan’da bülbül gibi ötme yeteneğinden daha fazlasını kazandığını bildiği idi. Ve bunu bilirken, kesinlikle işine yarayabilirdi.

Daha da sertleşmen gerekmiyor, diye düşündü acı acı. Mat’in bu çadıra doğru tepeyi tırmandığını görmüştü ve yalnız başına, aylak aylak sohbet ederken yüzeye nelerin çıkabileceğini keşfetmek için hiç tereddüt etmeden Lan’i göndermişti. Bunu bilinçli olarak yapmıştı. Kalanı gelebilirdi de gelmeyebilirdi de, ama olacaktı. Mat’in özgürken eğlenmesini diledi. Perrin’in İki Nehir’de hoşça vakit geçirdiğini, Faile’ini annesine ve kız kardeşlerine gösterdiğini, hatta onunla evlendiğini umuyordu. Umuyordu, çünkü onları geri çekebileceğini biliyordu, ta’veren’leri çeken ta’veren ve aralarında en güçlü olan oydu. Moiraine, aynı köyden, aynı yaşlarda üç tane çıkmasının tesadüf olmadığını söylemişti; Çark Desen’e tesadüfler dokuyor olabilirdi, ama bu gibi üç kişiyi sebepsiz yere dokumamıştı. Sonunda, ne kadar uzağa giderlerse gitsinler arkadaşlarını geri çekecekti ve döndükleri zaman nasıl kullanabiliyorsa kullanacaktı onları. Nasıl kullanması gerekirse. Çünkü zorunluydu. Çünkü Ejder Kehanetleri ne derse desin, Tarmon Gai’don’u kazanmak için sahip olduğu tek şansın, üçünün, bebekliklerinden beri birbirlerine bağlı üç ta’veren’in bir kez daha birbirlerine bağlanmalarına bağlı olduğundan emindi. Hayır, sertleşmesi gerekmiyordu. Şimdiden öyle kokuşmuş oldun ki, bir Seanchan bile seni görse akşam yemeğini kusardı!

“‘Ölüm Marşı’nı çal,” diye emretti niyetlendiğinden daha sert bir sesle ve Natael bir an boş boş baktı ona. Adam her şeyi dinlemişti. Soruları olmalıydı, ama yanıt bulamayacaktı. Rand, Lan’e Mat’in sırlarını anlatamıyorsa, ne kadar uysal görünürse görünsün Terkedilmişlerden birinin önünde hiç anlatmazdı. Bu sefer sesini bilinçli olarak sertleştirdi ve mızrağı adama doğrulttu. “Daha hüzünlüsünü bilmiyorsan çal. Öyle bir şey çal ki, kendi ruhun ağlasın. Hâlâ bir ruhun varsa.”

Natael ona yaltaklanırcasına gülümsedi ve oturduğu yerden eğilerek selam verdi, ama gözlerinin çevresi beyazlamıştı. Çalmaya başladığı şey gerçekten de “Ölüm Marşı” idi, ama arpından şimdiye kadar duyulan en keskin tınıları çıkartıyordu, gerçekten de insanın ruhunu ağlatacak ağıt gibi acı bir ezgi. Etkisini görmek ister gibi bakışlarını Rand’a dikmişti.

Rand sırtını dönerek halıların üzerine uzandı ve dirseğinin altına kırmızı ve altın rengi bir yastık alarak haritaları incelemeye başladı. “Lan, diğerlerinin gelmesini söyler misin?”

Muhafız resmi bir biçimde eğildi ve dışarı çıktı. Bunu ilk defa yapmıştı, ama Rand yalnızca dalgınlığı içinde fark etti.

Savaş yarın başlayacaktı. Rhuarc ile diğerlerinin plan yapmasına yardımcı olması nazik bir kurgudan ibaretti. Neler bilmediğini bilecek kadar akıllıydı ve Lan ve Rhuarc ile yaptığı onca konuşmaya rağmen hazır olmadığını biliyordu. Bu büyüklükte, hatta daha büyük yüz ayrı savaş planladım ve on kat fazlasına yol açan emirleri verdim. Kendi düşüncesi değil. Lews Therin savaştan anlıyordu... savaşı tanımıştı, Rand al’Thor değil ve bu oydu. O dinliyor, sorular soruyor ve bir şeyin belli bir şekilde yapılması gerektiğini söylediklerinde anlıyormuş gibi başını sallıyordu. Bazen anlıyordu ve anlamadığını diliyordu, çünkü o anlayışın nereden geldiğini biliyordu. Tek gerçek katkısı, Couladin’in şehir harap edilmeden alt edilmesi gerektiğini söylemek olmuştu. Her durumda, bu toplantı en fazla zaten kararlaştırılmış konulara birkaç detay ekleyecekti. Mat, yeni bulduğu bilgilerle, işe yarardı.

Hayır. Arkadaşlarını, bu iş bitmeden onlara ne yapacağını düşünmeyecekti. Savaş bir kenara bırakılsa bile onu meşgul edecek bir sürü şey vardı, bir şeyler yapabileceği konular. Cairhien üzerinde Cairhien bayraklarının olmaması önemli bir soruna işaret ediyordu, Andorlularla Cairhienliler arasında süren çatışmalar ise bir başkasına. Sammael’in neyin peşinde olduğunu düşünmek gerekirdi ve...

Şefler düzensizce içeri doluştular. Bu sefer ilk önce Dhearic geldi, Rhuarc ve Erim ise en arkada Lan ile birlikte. Bruan ve Jheran Rand’ın iki yanına oturdular. Kendi aralarında öncelikler yoktu ve Aan’allein’i aralarından biri gibi kabul ediyor gibiydiler.

En son Weiramon ile peşindeki iki lord geldi. Adamın yüzü gergin bir biçimde çatılmıştı. Öncelikler onun için önemliydi. Yağlı sakalının içine homurdanarak ateş çukurunun çevresinden dolandı ve gelip Rand’ın arkasında durdu. Ta ki, şeflerin ifadesiz bakışları sonunda adamın kabuğunu kırana kadar. Aieller arasında, eğer sırtına bir hançer saplanması olasılığı varsa, ancak yakın akrabalar ya da topluluk üyeleri bu şekilde pozisyon alabilirdi. Adam yine de, aralarından birinin yer açmasını bekler gibi Jheran ile Dhearic’e kaşlarını çattı.

Sonunda Bael Rand’ın karşısında, yanında bir yer işaret etti ve bir an duraksadıktan sonra Weiramon karşıya geçip bağdaş kurdu ve kaskatı, bütün bir ham erik yutmuş birinin ifadesi ile bakışlarını önüne dikti. Genç Tearlılar arkasında hemen hemen aynı katılıkla durdular. Yalnızca biri utanmış görünme inceliğini gösterdi.

Rand onu fark etti, ama tek kelime etmedi, piposunu tütün doldurup, saidin kullanarak yakmakla yetindi. Weiramon hakkında bir şeyler yapması gerekecekti; adam eski sorunları daha da alevlendiriyor, yeni sorunlar yaratıyordu. Rhuarc’ın yüz hatlarında tek bir kıpırtı olmadı, ama diğer şeflerin yüzlerinde Han’ın ekşi tiksintisinden, berrak, soğuk bakışlı Erim’in oracıkta mızrak dansı yapma hazırlığına dek değişik değişik ifadeler vardı. Belki Rand’ın Weiramon’dan kurtulması ve aynı zamanda onu endişelendiren bir başka konuda başlangıç yapması için bir yol vardı.

Rand’a bakan Lan ve şefler de pipolarını doldurmaya başladılar.

“Gerekli pek az değişiklik görüyorum,” dedi Bael, piposunu çekiştirip yakarak ve her zamanki gibi Han’dan öfkeli bir bakış çekerek.

“Bu küçük değişiklikler Goshienlerle ya da belki bir başka klanla mı ilgili?”

Rand, Weiramon meselesini bir kenara bırakarak, adamlar arazi hakkındaki yeni bilgilerine dayanarak nelerin değiştirilmesi gerektiğini tartışırken, eğilip dinlemeye başladı. Zaman zaman Aiellerden biri Natael’e bakıyor, gözlerinde ve ağzında beliren kısa bir gerginlik, adamın çaldığı yaslı ezginin içindeki bir şeyleri dürttüğünü anlatıyordu. Tearlılar bile hüzünle yüzlerini buruşturdular. Ama sesler Rand’ın üzerinden akıp geçiyor, hiçbir şeye dokunmuyordu. Gözyaşları artık içten içe bile olsa, yaşayamayacağı bir lükstü.

43
Bugün, Bu Yer

Ertesi sabah Rand ilk ışıklardan önce kalkıp giyindi. Aslında uyumamıştı ve uykusunu kaçıran Aviendha değildi, Rand lambaları söndüremeden soyunmaya başlaması ve söndürür söndürmez birini yeniden yakması ve Rand görebiliyor olsa bile kendisinin göremediğini söyleyerek onu paylaması yüzünden değil. Rand yanıt vermemişti ve saatler sonra, Rand’dan en az bir saat önce kalktığında ve giyinip çıktığında farkında bile olmamıştı. Nereye gittiğini merak etmeyi de akıl edememişti.

Gözlerini karanlığa dikmesine sebep olan düşünceler hâlâ kafasında dolaşıyordu. Bugün insanlar ölecekti. Bir sürü insan. Her şey yolunda gitse bile. Şimdi yapacağı hiçbir şey bunu değiştiremezdi; bugün Desen’e göre gidecekti. Ama Kıraç’a girdiği günden bu yana verdiği kararları tekrar tekrar düşünüyordu. Farklı bir şey yapabilir miydi, bugünden, bu yerden kaçınabileceği bir şey? Belki bir sonraki sefere. Püsküllü mızrak battaniyelerinin yanında, kılıç kemeri ile kını içindeki kılıcının üzerinde duruyordu. Bir sonraki sefer olacaktı ve sonra bir daha, bir daha.

Karanlık daha kalkmadan şefler toplu halde, son birkaç laf etmek, adamlarının pozisyonlarını aldıklarını ve hazır olduklarını söylemek için geldiler. Aksi beklendiğinden değil. Ne kadar taş suratlı olurlarsa olsunlar, biraz duygu izi gösteriyorlardı. Ama tuhaf bir karışım, ciddiyetin üzerinde ince bir tabaka coşkunluk.

Erim hafifçe gülümsedi bile. “Shaidoların sonunu görecek iyi bir gün,” dedi sonunda. Ayakuçlarına basa basa yürüyor gibiydi.

“Işık izin verirse,” dedi Bael, başı çadırın tavanına sürtünerek, “gün batımından önce mızrakları Couladin’in kanıyla yıkarız.”

“Olacak olandan bahsetmek kötü şans getirir,” diye mırıldandı Han. Ondaki coşkun tabaka çok inceydi elbette. “Kader karar verecek.”

Rand başını salladı. “Işık izin verse de bizden çok kişi ölmese.” Pek az insanın ölmesini diliyordu, çünkü insanların yaşamları erkenden sona ermemeliydi. Endişesinin tek kaynağının bu olmasını diliyordu, ama ileride daha çok gün gelecekti. Ejderduvarı’nın bu yanına düzen getirebilmek için her mızrağa ihtiyacı olacaktı. Couladin’le arasındaki düşmanlığın sebebi, başka her şey kadar buydu da.

“Yaşam bir düştür,” dedi Rhuarc ona ve Han ile diğerleri başlarını sallayarak onayladılar. Yaşam yalnızca bir düştü ve tüm düşlerin sona ermesi gerekirdi. Aieller ölüme koşmazlardı, ama ondan kaçmazlardı da.

Ayrılırlarken Bael duraksadı. “Kızların yapmasını istediğin şey hakkında emin misin? Sulin Bilgelerle konuşmuş.”

Demek Melaine’in Bael’le konuştuğu konu buydu. Rhuarc’ın durup dinlemesine bakılırsa, o da aynı şeyi Amys’ten dinlemişti.

“Başka herkes şikâyet etmeden ne yapması gerekiyorsa onu yapıyor, Bael.” Bu adil değildi, ama bu oyun da değildi. “Kızlar özel ilgi istiyorsa, Sulin koşa koşa Bilgelere gitmek yerine bana gelebilir.”

Aiel olmasalar, Rhuarc ile Bael ayrılırlarken kafalarını iki yana sallıyor olurlardı. Rand ikisinin de karısından epey laf işiteceğini tahmin etti, ama bununla yaşamak zorundaydılar. Far Dareis Mai onurunu koruyorsa, bu sefer Rand’ın istediği yerde koruyacaktı.

Rand şaşkınlık içinde, Lan’in de dışarı çıkmaya hazırlandığını gördü. Muhafız pelerini sırtındaydı ve adamın hareketleri ile dalgalanırken görüntüyü bozuyordu.

“Moiraine seninle mi?” Rand Lan’in kadına yapışmasını beklerdi.

“Çadırında endişelenmekle meşgul. Bugün en kötü yaralıların bile tamamına Şifa veremeyecek.” Kadın bu şekilde yardım etmeyi seçmişti; bugün Güç’ü silah olarak kullanamazdı, ama Şifa verebilirdi. “Boşa harcanan hayatlar onu öfkelendirir.”

“Hepimizi öfkelendiriyor,” diye terslendi Rand. Muhtemelen Rand’ın Egwene’i alması da kızdırmıştı kadını. Anlayabildiği kadarıyla, Egwene kendi başına Şifa konusunda pek iyi değildi, ama Moiraine’e yardım edebilirdi. Eh, Rand’ın kızın sözünü tutmasına ihtiyacı vardı. “Moiraine’e söyle, yardıma ihtiyacı varsa yönlendirebilen Bilgelerin birinden istesin.” Ama pek az Bilge Şifa bilgisine sahipti. “Onlarla zincir kurup güçlerini kullanabilir.” Duraksadı. Moiraine zincir kurmaktan hiç bahsetmiş miydi? “Bana Moiraine’in kara kara düşündüğünü söylemek için gelmedin,” dedi sinirle. Bazen neyin kadından, neyin Asmodean’dan, neyin Lews Therin’den geldiğini bilmek oldukça güç oluyordu.

“Neden o kılıcı takmaya başladığını sormaya geldim.”

“Moiraine sordu zaten. Seni o mu?..”

Lan’in yüzü değişmedi, ama kabaca sözünü kesti. “Bilmek istiyorum. Güç’ten kılıç yapabilirsin ya da kılıçsız öldürebilirsin, ama aniden kalçana yine çelik takmaya başladın. Neden?”

Rand farkında olmadan elini yan tarafındaki uzun kabzada dolaştırdı. “Güç’ü bu şekilde kullanmak adil değil. Özellikle de yönlendiremeyen birine karşı. Bir çocukla savaşmaktan farkı yok.”

Muhafız bir süre sessizce durarak onu süzdü. “Couladin’i kendin öldürmeyi düşünüyorsun,” dedi sonunda ifadesiz bir sesle. “Onun mızraklarına karşılık o kılıç.”

“Onu aramaya niyetim yok, ama ne olacağını kim bilebilir?” Rand huzursuzca omuzlarını silkti. Onu avlamayacaktı. Ama şansı kendi lehine bükebiliyorsa, bırak Couladin’le onu yüz yüze getirsin. “Dahası, o beni arayabilir. Ondan işittiğim tehditler kişiseldi, Lan.” Bir yumruğunu kaldırarak, kırmızı ceketinin kolunu altın yeleli Ejder’in başı görünecek kadar sıyırdı. “Ben yaşadığım sürece Couladin rahat etmeyecek, ikimiz de bunları taşırken değil.”

Ve doğruyu söylemek gerekirse, Ejderleri taşıyan bir adam daha yaşadığı sürece Rand da rahat etmeyecekti. Asmodean ile Couladin’i karşı karşıya getirse hakkıydı. Shaido’yu damgalayan Asmodean olmuştu. Fakat bunu, Couladin’in sınırsız hırsı mümkün kılmıştı; hırsı ve Aiel yasa ve geleneklerine uymayı reddetmesi, kaçınılmaz olarak onları bugüne ve bu yere getirmişti. Kasvet ve Aieller arasındaki savaşın ötesinde, Taien’deki olayların suçu da Couladin’deydi, Selean’dakilerin de ve oradan bu yana harap ettikleri düzinelerce kasabanın ve köyün, yaktıkları yüzlerce çiftliğin suçu da. Gömülmemiş erkekler, kadınlar ve çocuklar akbabaları beslemişti. Eğer Rand Yenidendoğan Ejderse, yalnızca Cairhien değil, herhangi bir ulusun onu takip etmesini talep edecekse, onlara adalet vermeliydi.

“O zaman ele geçirildiği zaman kafasını uçurt,” dedi Lan sertçe. “Onu bulup ele geçirmekten başka amacı olmayan yüz bin adam görevlendir. Ama onunla kendin savaşma aptallığını yapma! Artık kılıç konusunda iyisin... çok iyi, ama Aieller ellerinde mızrak ve kalkanla doğarlar. Yüreğine bir mızrak yersen her şey boşa gider.”

“Yani savaşmaktan kaçınmalı mıyım? Moiraine üzerinde hak iddia etmiyor olsa sen kaçınır mıydın? Rhuarc, Bael ya da herhangi biri kaçınır mıydı?”

“Ben Yenidendoğan Ejder değilim. Dünyanın kaderi bana bağlı değil.” Ama sesindeki anlık hararet gitmişti. Moiraine olmasa, savaşın en sıcak yerini arardı. O anda o haktan pişmanlık duyuyor gibiydi.

“Gereksiz riske girmeyeceğim Lan, ama bütün o risklerden kaçamam da.” Seanchan mızrağı bugün çadırda kalacaktı; Couladin’i bulursa yoluna çıkmaktan başka işe yaramazdı. “Gel. Biraz daha beklersek Aieller işi bizsiz bitirecek.”

Dışarı çıktığında yalnızca birkaç yıldız kalmıştı ve doğu ufku ince, keskin bir parlaklıkla aydınlanmıştı. Ama Rand’ın ve yanında Lan’in durmasının sebebi bu değildi. Kızlar omuz omuza durarak çadırın çevresinde halka oluşturmuşlar, ona bakıyorlardı. Karanlığa bürünmüş yamaçlara kadar uzanan, cadin’sor’lara bürünmüş kadınlardan oluşan sıkı bir halka, öyle ki bir fare bile geçemezdi aradan, Gai’shain’lara atının eyerlenip hazır bekletilmesi emrini verdiği halde, Jeade’en görünürlerde yoktu.

Yalnızca Kızlar da değildi. Ön sıradaki iki kadın geniş etekler ve açık renk bluzlar giymiş, saçlarını katlanmış eşarplarla bağlamışlardı. Henüz yüzlerini tam olarak seçmek için çok karanlıktı, ama o ikisinin şekillerinde, kollarını kavuşturma tarzlarında, Egwene ve Aviendha olduklarını gösteren bir şey vardı.

Rand, neyin peşinde olduklarını soramadan Sulin öne çıktı. “Egwene Sedai ve Aviendha ile birlikte Car’a’carn’a kuleye kadar eşlik etmek üzere geldik.”

“Kafanıza bu fikri kim soktu?” diye sordu Rand. Lan’e fırlattığı bakış o olmadığını gösterdi. Karanlıkta bile şaşırmış görünüyordu. En azından bir anlığına başı hızla kalkmıştı; hiçbir şey Lan’i uzun zaman şaşırtamazdı. “Egwene’in kuleye gidiyor, Kızların da onu koruyor olması gerek. Bugün yapacağı şey çok önemli. Bunu yaparken korunmalı.”

“Onu koruyacağız.” Sulin’in sesi rendelenmiş tahta kadar düzdü. “Ve Car’a’carn’ı da. Far Dareis Mai’e bu şerefi kendisi verdi.” Kızlardan bir onay mırıltısı yükseldi.

“Çok mantıklı, Rand,” dedi Egwene durduğu yerden. “Güç’ü silah olarak kullanmak savaşı kısaltacaksa, üç kişi daha da kısaltır. Ve sen Aviendha ve benim toplamımızdan daha güçlüsün.” Sonuncusunu söylemek hiç hoşuna gitmiyormuş gibi konuşmuştu. Aviendha hiçbir şey söylemedi, duruş tarzı anlamlıydı.

“Bu saçma,” diye kaşlarını çattı Rand. “Geçmeme izin verin ve görev yerlerinize gidin.”

Sulin yerinden kıpırdamadı. “Far Dareis Mai Car’a’carn’ın onurunu taşıyor,” dedi sakin sakin ve diğerleri de tekrarladı. Daha yüksek sesle değil, ama bunca kadın birlikte söyleyince gök gürültüsü gibi çıkmıştı. “Far Dareis Mai Car’a’carn’ın onurunu taşıyor. Far Dareis Mai Car’a’carn’ın onurunu taşıyor.”

“Geçmeme izin verin dedim,” diye emretti, ses kesilir kesilmez.

Sanki onlara yeniden başlamalarını söylemiş gibi tekrarladılar. “Far Dareis Mai Car’a’carn’ın onurunu taşıyor. Far Dareis Mai Car’a’carn’ın onurunu taşıyor.” Sulin oracıkta durmuş, ona bakıyordu.

Bir an sonra Lan eğilip kuru kuru mırıldandı: “Mızrak taşıdığı için kadın kadınlığından vazgeçmez. Sen hiç gerçekten yapmak istediği şeyden vazgeçirilebilen bir kadın gördün mü? Pes et, yoksa sen itiraz eder, onlar sana aynı şeyi tekrarlarken akşama kadar burada dururuz.” Muhafız duraksadı, sonra ekledi, “Dahası, gerçekten mantıklı.”

Sesler bir kez daha kesildiğinde Egwene ağzını açtı, ama Aviendha elini onun koluna koyarak birkaç kelime fısıldadı ve Egwene hiçbir şey söylemedi. Rand, kızın ne demeye niyetlendiğini biliyordu ama. Ona inatçı yün kafalının teki ya da öyle bir şey olduğunu söyleyecekti.

Sorun şuydu ki, gerçekten öyleymiş gibi hissetmeye başlamıştı. Kuleye gitmesi gerçekten mantıklı geliyordu. Başka yerde yapacak işi yoktu. Artık savaşın kaderi şeflerin ve yazgının elindeydi. Ve at sırtında dolanarak Couladin ile karşılaşmayı beklemektense, yönlendirmesi daha faydalı olurdu. Eğer ta’veren olması Couladin’i ona çekecekse, başka yerler kadar kulede de çekerdi. Bütün Kızlara kuleyi savunma emri verdikten sonra adamı görme olasılığı olduğundan değil.

Ama her yöne saldırdıktan sonra birazcık vakar koruyarak nasıl gerilemeli? “Kulede daha faydalı olacağıma karar verdim,” dedi kızararak.

“Car’a’carn nasıl emrederse,” diye yanıt verdi Sulin, sesinde hiç alay tınısı olmadan, sanki baştan beri Rand’ın fikriymiş gibi. Lan başını salladı, sonra sessizce uzaklaştı ve Kızlar onun için küçük bir boşluk açtı.

Fakat boşluk adamın arkasından hemen kapandı ve kadınlar hareket etmeye başladığında Rand’ın, aksi eğilimde olsaydı bile, onlarla gitmek dışında seçeneği yoktu. Yönlendirebilirdi elbette, çevreye Ateş saçabilir, Hava ile hepsini yere yıkabilirdi, ama değil kadınlara, kendi tarafında olan insanlara davranmanın yolu bu değildi. Dahası, onları öldürmek dışında hiçbir yolun onu rahat bırakmalarını sağlamayacağından emindi, hatta belki o zaman bile bırakmazlardı. Hem, kulede daha faydalı olacağına karar vermemiş miydi?

Egwene ile Aviendha da yürürlerken Sulin kadar sessizdiler ve Rand bunun için minnettardı. Elbette, sessizliklerinin sebebi en azından kısmen karanlığın içinde boyunlarını kırmadan tepeyi tırmanıp inmeye çalışmaktan kaynaklanıyordu. Zaman zaman Aviendha yakalayamadığı bir homurtu çıkarıyordu, etekler hakkında öfkeli bir yorum. Ama ikisi de, böyle gözle görülür bir biçimde geri adım attığı için onunla alay etmiyorlardı. Ama bu daha sonra da gelebilirdi. Kadınlar, tam siz tehlikenin geçtiğini düşünmeye başladığınızda iğneyi batırmaktan zevk alırdı.

Gökyüzü griye dönmeye başlamıştı ve kütük kule ağaçların arasından göründüğünde Rand sessizliği bozdu. “Senin bu işin bir parçası olacağını düşünmemiştim, Aviendha. Bilgelerin savaşa katılmadığını söylediğini sanmıştım.” Söylediğinden emindi. Bir Bilge kılına zarar gelmeden bir savaşın ortasında yürüyebilirdi ya da onun klanına karşı kan davası güden herhangi bir mezra ya da dayanağa girebilirdi, ama savaşa katılmazdı, hele yönlendirmeye hiç kalkışmazdı. Rand Kıraç’a gelene kadar, Aiellerin çoğu bazı Bilgelerin yönlendirebildiğini bile bilmiyordu aslında, ama tuhaf yeteneklere sahip oldukları, zaman zaman Aiellerin yönlendirmeye yakın olduğunu düşündüğü şeyler yapabildikleri söylentileri dolaşıyordu.

“Ben daha Bilge değilim,” diye yanıt verdi Aviendha hoş bir tavırla, şalını düzelterek. “Egwene gibi bir Aes Sedai bunu yapabiliyorsa, ben de yapabilirim. Bu sabah sen uyurken ayarladım, ama sen Egwene’den istediğinden beri düşünüp duruyordum.”

Şimdi, Rand’ın Egwene’in kızardığını görmesine yetecek kadar aydınlık vardı. Kız onun kendisine baktığını görünce durduk yerde sendeledi ve düşmemesi için Rand’ın onun kolunu tutması gerekti. Egwene onun bakışlarından kaçınarak kolunu çekip kurtardı. Belki Rand’ın onun iğneleri hakkında endişelenmesi gerekmeyecekti. Seyrek ağaçlıkların içinden tepe yukarı, kuleye doğru yola çıktılar.

“Seni durdurmaya çalışmadılar mı? Amys demek istiyorum ya da Bair ya da Melaine?” Çalışmadıklarını biliyordu. Öyle olsa kız burada olmazdı.

Aviendha başını iki yana salladı, sonra düşünceli düşünceli kaşlarını çattı. “Sorilea ile uzun uzun konuştular, sonra bana ne yapmam gerekiyorsa onu yapmamı söylediler. Genelde ne yapmam gerektiğini onlar söyler.” Yan yan ona bakarak ekledi: “Melaine’in senin her şeye değişim getirdiğini söylediğini duydum.”

“Bunu yapıyorum,” dedi Rand, çizmesini ilk merdivenin alt basamağına dayayarak. “Işık bana yardım etsin, bunu yapıyorum.”

Platformun manzarası, ormanlık tepeler halinde yayılan arazi çıplak göze bile harika geliyordu. Ağaçlar Cairhien’e doğru ilerleyen Aielleri saklamaya yetecek kadar yoğundu. Çoğu çoktan pozisyon almış olmalıydı. Ama şafak şehrin kendisini altından bir ışığa boğuyordu. Dürbünlerin biri ile hızlı bir tarama, ırmak boyunca uzanan çıplak tepelerin yaşamdan yoksun göründüğünü gösterdi. Bu kısa süre sonra değişecekti. Şu anda gizlenmiş olsalar bile, Shaidolar oradaydı. Ama gizli kalamayacaklardı. Tepelerine... Ne? Şerateş değil. Ne yaparsa yapsın, kendi tarafındaki Aieller saldırıya geçmeden önce Shaidoların sinirini olabildiğince bozmalıydı.

Egwene ile Aviendha, zaman zaman tartışmak için ara vererek sırayla diğer uzun tüpten bakıyorlardı, ama şu anda sessizce konuşmakla yetiniyorlardı. Sonunda birbirlerine başlarını salladılar, korkuluğa yaklaştılar ve ellerini kaba yontulmuş kütüğe dayayarak Cairhien’e bakmaya başladılar. Aniden Rand’ın tüyleri diken diken oldu. İçlerinden biri, belki ikisi birden yönlendiriyordu.

İlk fark ettiği, şehrin üzerinde esen rüzgârdı. Bir esinti değil; bu topraklarda hissettiği ilk gerçek rüzgâr. Ve Cairhien üzerinde bulutlar oluşmaya başlamıştı, en yoğunu güneydeydi ve o izlerken daha da yoğunlaşıyor, kararıyor, kaynıyordu. Yalnız orada, Cairhien ve Shaidolar üzerinde. Görebildiği kadarıyla başka her yerde gökyüzü berrak maviydi ve üzerinde yalnızca birkaç yüksek, ince iplikçik vardı. Ama uzun, kaskatı bir gök gürültüsü yuvarlandı. Aniden şimşek yeri hançerledi, şehrin aşağısındaki bir tepeyi yaran çentikli, gümüş bir akış. Daha ilk şimşeğin çatırtısı kuleye ulaşmadan iki tanesi daha yere doğru çatırdadı. Gökyüzünde vahşi çatallar dans etti, ama o parlak beyaz mızraklar yürek atışı gibi düzenle yeri dövüyordu. Aniden, şimşeğin düştüğü yerdeki zemin patladı, on beş metre yükseğe toprak fışkırttı, sonra başka yerde bir daha, bir daha.

Hangi kadının ne yaptığına ilişkin Rand’ın en ufak fikri yoktu, ama Shaidoları saklandıkları deliklerden çıkartmaya kararlı görünüyorlardı. Kendi payına düşeni yapma ya da durup izleme zamanı gelmişti. Uzanarak saidin’i yakaladı. Buz gibi bir ateş Rand al’Thor’un varlığını saran Boşluk’un dışını süpürdü. Soğuk bir tavırla lekeden içine sızan yağlı pisliği görmezden gelerek, onu boğmakla tehdit eden vahşi Güç sellerini kontrol altına aldı.

Bu mesafeden yapabilecekleri aslında sınırlıydı, bir angreal ya da sa’angreal olmadan herhangi bir şey yapması bile zordu. Büyük olasılıkla kadınların her seferinde birer şimşek indirmesinin, bir patlama yaratmasının sebebi buydu.

Eğer Rand sınırlarına gelmişse, onlar kendilerininkini zorluyor olmalıydı.

Boşluk’un içinde bir anı kaydı. Kendisine ait değil; Lews Therin’e ait. Bu sefer aldırmadı. Bir anda yönlendirdi ve yaklaşık sekiz kilometre uzakta bir tepe bir ateş topuyla, açık sarı bir alev dalgaları ile sarıldı. Solduğu zaman, dürbün olmadan da tepenin şimdi daha alçak olduğunu, zirvesinin kararmış, erimiş gibi göründüğünü görebiliyordu. Üçü birlikte çalışırken klanların Couladin ile savaşmasına hiç gerek olmayabilirdi.

Ilyena, aşkım, affet beni!

Boşluk titredi; Rand bir an yıkımın eşiğinde sendeledi. Tek Güç dalgaları köpük köpük korku ile içine gürledi; leke yüreğinin çevresinde, leş kokulu bir kaya gibi katılaşır oldu.

Rand korkuluğu öyle sıkı kavradı ki, parmak boğumları ağrımaya başladı. Kendini sakinleşmeye, Boşluk’u dayanmaya zorladı. Ondan sonra kafasından geçen düşünceleri dinlemeyi reddetti. Bunun yerine her şeyi yönlendirmeye, tepeleri yöntemli bir biçimde birbiri ardına kavurmaya yoğunlaştı.

Zirvedeki ağaçların sınırının arkasında duran Mat, kişnemesin diye Zar’ın burnunu kolunun altında tuttu ve bin kadar Aiel’in güneydeki tepelerden yaklaşmasını izledi. Şimdi güneş ufkun üzerine yükseliyor, koşturan kitlenin bir yanına uzun, dalgalanan gölgeler uzatıyordu. Gecenin ılıklığı yerini günün sıcaklığına bırakmaya başlamıştı bile. Güneş yükselince hava yine kavurucu olacaktı. Mat terlemeye başlamıştı.

Aieller henüz onu görmemişti, ama biraz daha oyalanırsa göreceklerinden kuşkusu yoktu. Büyük olasılıkla Rand’ın adamları olmalarının bir önemi yoktu –Couladin’in güneyde adamı olsa, savaşın ortasında kalacak aptallığı gösterenler için ilginç bir gün olacaktı. Önemi yoktu, çünkü onlara görünme riskine girmeyecekti. Bu sabah bir oka, aynı dikkatsizliği bir daha göstermeyecek kadar yaklaşmıştı zaten. Dalgın dalgın ceketinin omzundaki düzgün kesiği elledi. Hedefin ağaçların arasından yalnızca yarı yarıya görülebildiği düşünülürse, iyi atış. Hedef kendisi olmasa daha fazla hayran olabilirdi.

Gözlerini yaklaşan Aiellerden ayırmadan dikkatle Zar’ı seyrek ağaçlıkların derinliklerine çekti; onu görüp hızlanacak olurlarsa bilmek istiyordu. İnsanlar Aiellerin atlı bir adamı geçebileceğini söylüyordu ve bunu deneyecek olurlarsa Mat avantaj istiyordu.

Ağaçlar Aielleri gizleyene kadar adımlarını hızlandırmadı. Zar’ı diğer yamaca götürerek bindi ve batıya koşturdu. Bugün, bu yerde canlı kalmak isteyen bir adam asla yeterince dikkatli olamazdı. Atını sürerken kendi kendine homurdanıyordu. Şapkasını iyice yüzüne çekmiş, siyah saplı mızrağını eyer kaşına dayamıştı. Batıya. Yine.

Gün, ilk ışıklardan iki saat önce, Melindhra Kızlarla buluşmaya gittiğinde çok iyi başlamıştı. Mat’i uykuda sanan kadın, kendi kendine “Rand al’Thor” ve “onur” ve “her şeyden öte Far Dareis Mai” hakkında homurdana homurdana dışarı çıkarken ona bakmamıştı bile. Kadın kendi kendisiyle tartışıyor gibiydi, ama dürüst olmak gerekirse, Rand’ın turşusunu kurmayı ya da yahnisini yapmayı istiyor olsa da Mat’in umurunda değildi. Onun çadırdan çıkmasının üzerinden bir dakika geçmeden heybelerini doldurmaya başlamıştı bile. O Zar’ı eyerler, bir hayalet gibi güneye doğru uzaklaşırken, kimse dönüp bir daha bakmamıştı ona. İyi bir başlangıç. Yalnız, Taardadları, Tomanelleleri ve güneye doğru yol alan başka her lanet klanı hesaba katmamıştı. Yaptıkları şeyin Lan’e ettiği gevezeliklere çok benziyor olması da teselli vermiyordu. Mat güneye gitmek istemişti ve o Aieller onu Alguenya’ya doğru gitmeye zorlamıştı. Savaşın gerçekleşeceği yere doğru.

İki üç kilometre sonra Zar’ı ihtiyatla yamaç yukarı çevirdi ve zirvedeki dağınık ağaçlığın derinliklerinde durdu. Çoğundan daha yüksek bir tepeydi ve iyi bir manzarası vardı. Bu sefer görünürde Aiel yoktu, ama tepelerin arasından dolambaçlı vadide ilerleyen alay da aynı ölçüde kötüydü. Lordların rengârenk sancaklarının arkasındaki atlı Tearlılar başı çekiyorlardı, sonra bir boşluk ve Tearlıların tozunu yutan kalın, diken diken bir kargılı asker yılanı geliyordu. Sonra sayısız sancak ve flama taşıyan atlı Cairhienliler. Cairhienliler arasında hiç düzen yoktu, lordlar sohbet etmek için ileri geri giderken çalkalanıp duruyorlardı, ama en azından iki yanda gözetçiler çıkarmışlardı. Her durumda, onlar geçer geçmez Mat güneye giden açık bir yol bulacaktı. Ve lanet Erinin’e giden yolun yarısını bulmadan durmayacağım!

Göz ucuyla, aşağıdaki alayın epey ilerisinde bir hareket yakaladı. Bu kadar yüksekte olmasa göremezdi. Atlıların hiçbiri görmemişti kuşkusuz. Heybesinden küçük dürbününü çıkararak –Kin Tovere zar atmayı seviyordu–, yakaladığı hareketin olduğu yere baktı ve dişlerinin arasından hafif bir ıslık çaldı. En az vadidekiler kadar kalabalık bir Aiel topluluğu ve eğer Couladin’e ait değillerse, bir sürpriz hazırladıkları kesindi, çünkü ölmekte olan çalılarla ölü yaprakların arasına uzanmışlardı.

Uzun bir an boyunca parmaklarını kalçasına vurarak durdu. Kısa süre sonra oraya cesetler saçılacaktı. Ve çoğunluğu Aiel olmayacaktı. Beni ilgilendirmez. Ben bu işten çıktım, buradan çıktım ve güneye gidiyorum. Biraz bekleyecek, sonra onlar farkına varamayacak kadar meşgulken gidecekti.

Bu Weiramon denen adam –dün gri sakallının adını öğrenmişti–, taş kadar aptaldı. Öncü çıkarmamış, izci çıkarmamış, aksi halde onu neyin beklediğini bilirdi. Aynı şekilde, tepelerin yerleşimi ve vadinin dolambaçlılığı yüzünden Aieller de alayı göremiyordu, tek görebildikleri gökyüzüne yükselen ince toz tabakası idi. Onların izci çıkardıkları kesindi; tesadüfen orada bekliyor olamazlardı.

Aylak aylak “Gölgelerin Jak’ı ile Dans Etmek”i ıslıkla çalarak dürbünü gözüne kaldırdı ve tepeleri inceledi. Evet. Aiel kumandan, alay katliam meydanına girmeden hemen önce işaret verebilecek birkaç adam bırakmıştı. Ama onlar bile henüz bir şey göremiyor olmalıydı. Birkaç dakika sonra ilk Tearlılar görüş alanına girecekti, ama o zamana dek...

Zar’ı dörtnala yamaç aşağı kaldırdığında şok geçirdi. Işık aşkına ben ne yapıyorum? Eh, burada durup adamların kasaba giden kaz gibi ölümlerine yürümelerine izin vermeyecekti. Onları uyaracaktı. O kadar. İleride onları neyin beklediğini söyleyecek, sonra gidecekti.

Yamacın dibine gelmeden gelişini ilk görenler, elbette Cairhienli keşif kolları oldu. Zar’ın koşusunu duymuşlardı, İki üçü kargılarını indirdi. Mat ona doğrultulmuş elli santimlik çelik uçlardan o kadar da hoşlanmamıştı, üç kat fazlasından hiç hoşlanmadı, ama deli gibi at süren birinin tehdit oluşturmayacağı açık olmalıydı. Geçmesine izin verdiler ve Mat öndeki Cairhien lordlarına yaklaşarak bağırdı, “Burada durun! Hemen! Lord Ejder’in emriyle! Aksi halde öyle yönlendirir ki, kafanız midenize yapışır ve kahvaltı olarak kendi ayaklarınızı yedirir size!”

Topuklarını gömmüş, Zar hızla koşuyordu. Dediğini yaptıklarından emin olmak için arkaya bir bakış fırlatmakla yetindi –yapıyorlardı, ama biraz kafaları karışmış gibiydi; tepeler adamları Aiellerden hâlâ gizliyordu; toz yerleşince Aiellerin onların hâlâ orada olduğunu bilmesi imkânsız olacaktı– ve sonra iğdiş atının üzerinde eğilerek şapkası ile dövdü onu ve piyade alayının yanından dörtnala geçti.

Weiramon’un emirleri iletmesini beklersem çok geç olacak. O kadar. Adamları uyarıp gidecekti.

Piyadeler yaklaşık iki yüz kargılı askerden oluşan birlikler halinde ilerliyordu, her birinin önünde birer atlı subay vardı ve arkadan yaklaşık elli okçu ve arbaletçi takip ediyordu. O hızla geçip giderken çoğu merakla baktı ona, ama hiçbiri yürüyüşünü bozmadı. Zar’ın toynakları toprak kaldırıyordu. Subayların atlarından bazıları, binicileri Mat’i bu kadar acele ettirenin ne olduğunu görmek istermiş gibi sıçradı, ama onların hiçbiri de yerinden ayrılmadı. Disiplinli. İhtiyaçları olacaktı buna.

Tear alayının sonunda, göğüs zırhları, bol, siyah altın rengi çizgili kol yenleri, çıkıntılı miğferleri üzerinde subayları ve astsubayları işaretleyen rengârenk tüyleri ile Taşın Savunucuları geliyordu. Kalanların zırhları aynıydı, ama kol yenlerinde muhtelif lordların renklerini taşıyorlardı. İpek ceketli lordların kendileri en önde, süslü göğüs zırhları ve iri, beyaz tüylerle at sürüyorlardı ve arkalarında sancakları şehre doğru esen rüzgâr ile dalgalanıyordu.

Mat adamların önüne dolaşıp öyle çabuk dizginleri çekti ki, Zar dans etti, “Lord Ejder’in adına durun!”

Adamları durdurmanın en hızlı yolu gibi gelmişti, ama bir an alayın onu ezip geçeceğini düşündü. Neredeyse son anda, Rand’ın çadırının dışında gördüğünü hatırladığı genç bir lord elini kaldırdı ve sonra hepsi dizgin çekmeye, alay boyunca arkaya emirler iletmeye başladı. Weiramon orada değildi; Mat’ten on yaş büyük tek lord yoktu.

“Bütün bunların anlamı nedir?” diye sordu işaret veren adam. Kara gözleri keskin burnunun üzerinde kibirle parladı. Çenesini öyle bir tavırla kaldırdı ki, sivri sakalı Mat’i hançerleyecekmiş gibi göründü. Yüzünden akan ter, bıraktığı izlenimi yalnızca birazcık bozuyordu. “Bu emri bana bizzat Lord Ejder verdi. Sen kimsin ki?..”

Mat’in tanıdığı bir başkası adamın kolunu yakalar, telaşlı telaşlı fısıldarken sustu. Patates suratlı Estean miğferinin altında bitkin ve sıcaklamış görünüyordu... Mat’in duyduğu kadarıyla Aieller şehirdeki durum konusunda onu epey terletmişlerdi. Ama Tear’da Mat ile kâğıt oynamıştı. Mat’in kim olduğunu çok iyi biliyordu. Yalnızca Estean’ın zırhının altın yaldız kaplaması çentilmişti; diğerlerinin hiçbiri cici kıyafetleri içinde at binmekten başka bir şey yapmış gibi görünmüyordu. Henüz.

Keskin burunlu adam dinlerken çenesi aşağı indi ve Estean kolunu bıraktı, sonra adam daha normal bir sesle konuştu. “Seni gücendirmek istemedik... ah... Lord Mat. Ben Asegora Evi’nden Melanril. Lord Ejder’e nasıl hizmet edebilirim?” Sonuncusunu söylerken sesine bir tereddüt tınısı eklendi ve Estean endişe içinde araya girdi.

“Neden duralım ki? Lord Ejder’in bize geride beklememizi söylediğini biliyorum Mat, ama ruhum kavrulsun, oturup bütün savaşma işini Aiellerin yapmasına izin vermekte hiç onur yok. Neden onlar bozguna uğradıktan sonra kovalama işiyle kalalım ki? Dahası, babam şehirde ve...” Mat’in dik bakışları altında sustu.

Mat şapkasıyla yelpazelenerek başını iki yana salladı. Aptallar olmaları gereken yerde bile değillerdi. Onları geri çevirme ihtimali de yoktu. Melanril gidecek olsa bile –ve adama bakarken Mat, sözde Lord Ejder’in emriyle bile olsa gideceğinden emin olamıyordu– yine de şansı yoktu. Aiel nöbetçilerin gözleri önünde eyerinde oturmaktaydı. Alay geri dönecek olursa, Aieller görüldüklerini anlarlardı ve daha Tearlılar ile Cairhienliler kargılarını birbirinden ayıramadan saldırırlardı. Bilmeden ilerlemeleri durumunda gerçekleşecek kadar büyük bir katliam olurdu bu.

“Weiramon nerede?”

“Lord Ejder’in onu Tear’a geri gönderdi,” diye yanıt verdi Melanril yavaşça. “Illianlı korsanlar ve Maredo Ovaları’ndaki çetelerin işini görsün diye. O, böyle büyük bir sorumluluk için bile olsa, gitmek istemedi elbette, ama... Affedersin, Lord Mat, ama seni Lord Ejder gönderdiyse, nasıl oluyor da bunu bilmi...”

Mat adamın sözünü kesti. “Ben lord değilim. Ve Rand’ın insanların neyi bilmesini istediğini sorgulamak istiyorsan, git ona sor.” Bu adamı susturdu; Lord lanet olası Ejder’i hiçbir konuda sorgulayacağı yoktu. Weiramon aptalın tekiydi, ama en azından savaş deneyimi vardı. Atının üzerine bağlanmış bir çuval dolusu şalgam gibi görünen Estean dışında, bütün bu adamların tek gördüğü ancak bir iki meyhane kavgası olabilirdi. Belki bir iki de düello. Ne de işe yarardı ama. “Şimdi, hepiniz beni dinleyin. İlerideki iki tepenin arasındaki geçitten çıktığınız zaman Aieller çığ gibi üzerinize çökecek.”

Sanki adamlara bir baloya gideceklerini ve oradaki bütün kadınların Tearlı bir lordu görünce iç geçireceklerini söylemişti. Hevesli sırıtışlar belirdi ve adamlar atlarını dans ettirerek birbirlerinin omuzlarına şaplak atmaya, kaç Aiel öldürecekleri hakkında böbürlenmeye başladılar. Yalnızca Estean farklıydı; içini çekmek ve kılıcını kınında gevşetmekle yetiniyordu.

“Oraya bakmayın!” diye terslendi Mat. Aptallar. Bıraksa saldırı emri vereceklerdi. “Gözlerinizi benden ayırmayın. Bana bakın dedim!”

Emrini Rand’ın arkadaşı olması sayesinde kabul ettiler. Melanril ve diğerleri güzel zırhları içinde sabırsızca kaşlarını çattılar. Neden Aiel vahşilerini öldürme işine koyulmalarına izin vermediğini anlamıyorlardı. Rand’ın arkadaşı olmasa, muhtemelen hem onu, hem Zar’ı ezip geçerlerdi.

Onların koşa koşa gitmesine izin de verebilirdi. Yavaş yavaş yaparlardı bunu, kargıları ve Cairhien süvarilerini arkada bırakırlardı, ama neler olup bittiğini fark ettikleri zaman onlara Cairhienliler de katılırdı. Ve hepsi ölürdü. Yapılacak akıllıca şey adamları ne istiyorlarsa onu yapmaya bırakmak ve aksi yöne gitmek olurdu. Tek sorun, bu ahmaklar Aiellere onların farkında olduklarını belli ettikten sonra Aiellerin farklı bir şey yapmaya karar verebilecek olmasıydı, örneğin kanatlardaki adamları ele geçirmek için yana dolaşabilirlerdi. Bu olursa, Mat’in kurtulacağı kesin olmazdı.

“Lord Ejder’in yapmanızı istediği şey şu,” dedi onlara, “yüz elli kilometre dahilinde hiç Aiel yokmuş gibi ağır ağır at sürün. Kargılar geçitten çıkar çıkmaz içi boş bir kare oluştursun ve siz de bir an önce o karenin içine girin.”

“İçeri mi!” diye itiraz etti Melanril. Diğer genç lordlardan öfkeli mırıltılar yükseldi; yalnız Estean düşünceli görünüyordu. “Bu planda hiç onur yok, leş kokulu...”

“Yapacaksınız lanet olasılar,” diye kükredi Mat, Zar’ı Melanril’in atına yaklaştırarak, “yoksa, lanet Aieller sizi öldürmese bile Rand öldürecek ve kalanı da ben doğrayıp sosis yapacağım!” Konuşmak için fazla zaman harcıyorlardı; Aieller neden bu kadar çok konuştuklarını merak etmeye başlamış olmalıydı. “Şansımız varsa, Aieller saldıramadan yerleşmiş olursunuz. At yaylarınız varsa, kullanın onları. Aksi halde, sıkı durun. Lanet saldırıyı göreceksiniz ve ne zaman olacağını da bileceksiniz, ama fazla erken hareket ederseniz!..” Zamanın daraldığını hissediyordu.

Mızrağının arka ucunu kargı gibi üzengisine dayayarak Zar’ı alay boyunca arkaya topukladı. Omzunun üzerinden arkaya baktığında, Melanril ile diğerlerinin ona bakarak konuşmakta olduklarını gördü. En azından koşa koşa vadiye gitmiyorlardı.

Kargıların kumandanı Mat’ten yarım baş kısa, emekliye ayrılma zamanı gelmiş görünen gri bir iğdiş at üzerinde solgun, zayıf bir adamdı. Ama Daerid’in sert gözleri, birkaç kez kırılmış bir burnu ve yüzünü çapraz kesen, biri pek eski olmayan üç beyaz yara izi vardı. Adam Mat ile konuşurken çan şeklindeki miğferini çıkardı; kafasının ön kısmı tıraşlanmıştı. Lord değildi. Belki iç savaş başlamadan önce ordudaydı. Evet, adamları kirpi oluşturmayı biliyordu. Aiellerle savaşmamıştı, ama eşkıyalar ve Andor süvarileri ile savaşmıştı. Taht için mücadele eden Evlerden biri adına diğer Cairhienlilerle de savaştığını ima ediyordu. Daerid ne hevesli, ne gönülsüz görünüyordu; yapacak işi olan bir adam gibi konuşuyordu.

Mat Zar’ı diğer tarafa çevirirken alay uzaklaştı. Ölçülü bir hızla ilerliyorlardı ve arkaya fırlattığı bir bakış, Tear atlarının daha hızlı olmadığını gösterdi.

Zar’ı yürüme hızından biraz daha hızlı sürüyordu, ama fazla değil. Sırtındaki Aiel gözlerini hissedebiliyor, ne söylediğini, şimdi nereye, neden gittiğini merak ettiklerini hissedebiliyordu sanki. Yalnızca mesajını iletmiş, uzaklaşan bir haberci. Endişelenecek bir şey değil. Aiellerin böyle düşündüğünü umuyordu, ama onu artık göremediklerinden emin olana dek omuzlarındaki gerginlik kaybolmadı.

Cairhienliler hâlâ onları bıraktığı yerde bekliyorlardı. Kanatları da yerindeydi. Lordların toplandığı yerde sancaklar ve flamalar sazlık gibi görünüyordu, asker sayısının onda biri, hatta daha fazlası onlardan oluşuyordu. Çoğu sade göğüs zırhları giymişlerdi ve yaldız ya da gümüş işleme varsa bile, sarhoş bir demirci tarafından yapılmış gibi berelenmişlerdi. Atlarından bazılarının yanında Daerid’inki Lan’in savaş atı gibi görünüyordu. Gerekeni yapabilecekler miydi? Ama ona dönen yüzler sertti, bakışlar ise daha da sert.

Mat şimdi Aiel gözlerinden uzaktaydı. Atını sürüp gidebilirdi. En azından bu adamlara kendilerinden ne beklendiğini anlattıktan sonra. Diğerlerini Aiel tuzağına göndermişti; onları terk edip gidemezdi.

Simgesi mavi fon üzerinde üç sarı yıldız, sancağı ise siyah tilki olan Delovinde Evi’nden Talmanes Daerid’den de kısaydı ve Mat’ten ancak üç yaş büyük olabilirdi, ama bu Cairhienlileri daha büyük, hatta saçları grileşmiş biri gibi idare ediyordu. Gözlerinde Daerid’inkilerden daha fazla ifade yoktu ve kıvrılmış kırbaç gibi görünüyordu. Adını Mat’e söyledikten sonra, Mat eyerinden hafifçe eğilerek kılıç uçlu mızrağı ile yere çizgiler çizerek planını açıklarken sessizce dinledi.

Diğer Cairhienliler iki atın çevresine toplanarak dinlediler, ama hiçbiri Talmanes kadar dikkatli değildi. Talmanes çizdiği haritayı inceledi, sonra Mat’i şapkasından çizmelerine, hatta mızrağına dek süzdü. İşi bittiği zaman adam yine konuşmadı, ta ki Mat bağırana dek, “Ee? Kabul et ya da terk et, umurumda değil, ama kısa süre sonra dostların kalçalarına dek Aiel’e batacak.”

“Tearlılar benim dostum değil. Ve Daerid... faydalı. Kesinlikle dost değil.” Yorum üzerine izlemekte olan lordlardan gülüşler yükseldi. “Ama sen bir yarıyı idare edersen, ben de diğer yarıyı idare ederim.”

Talmanes çelik sırtlı bir eldiveni çekti ve elini uzattı, ama Mat bir an bakakaldı. İdare etmek? O mu? Ben kumarbazım, asker değil. İyi bir sevgili. Uzun, önce verilmiş savaşların anıları kafasında dolaştı, ama onları bastırdı. Tek yapması gereken atını sürüp gitmekti. Ama o zaman Talmanes, Estean, Daerid ve kalanları kızarmaya bırakırdı. Mat’in onları astığı ateşin üzerinde. Buna rağmen, adamın elini kavradığı ve, “Sen olman gereken zamanda orada ol, yeter,” dediği zaman şaşırdı.

Talmanes yanıt olarak hızlı hızlı isimler seslenmeye başladı. Lordlar ve genç lordlar, her biri peşinde bir sancaktar ve belki yarım düzine hizmetkâr ile Mat’e yanaştılar, ta ki Cairhienlilerin yaklaşık dört yüzü çevresinde toplanana kadar. Talmanes’in söyleyecek daha fazla şeyi kalmamıştı; kalan askerlerini eşkin hızda batıya çevirdi ve geriye hafif bir toz bulutu dışında hiçbir şey kalmadı.

“Birlikte durun,” dedi Mat çevresindekilere. “Saldırın dediğimde saldırın, kaçın dediğimde kaçın ve zorunlu olmayan tek bir ses çıkarmayın.” Onu takip ederlerken eyerler gıcırdadı, toynaklar gümbürdedi elbette, ama en azından konuşmuyor, soru sormuyorlardı.

Diğer sancak ve flamaları son bir kez gördü, sonra sığ vadinin bir dönemeci onları gözden gizledi. Bu işe nasıl bulaşmıştı? Her şey çok basit bir şekilde başlamıştı. Uyar ve git. Sonra attığı her adım ne kadar küçük, ne kadar gerekli görünmüştü. Ve şimdi beline dek çamura batmıştı ve devam etmekten başka şansı yoktu. Talmanes’in geleceğini umdu. Adam ona kim olduğunu bile sormamıştı.

Mat kuzeye dönerken tepelerin arasındaki vadi kıvrılıyor, çatallanıyordu, ama Mat’in yön duygusu iyiydi. Örneğin, güneyin ve güvenliğin hangi yönde olduğunu çok iyi biliyordu ve orası gitmediği yerdeydi. Şehrin yakınlarında karanlık bulutlar toplanıyordu, uzun süredir gördüğü en yoğun bulutlar. Yağmur kuraklığı kıracaktı, çiftçiler için iyi, eğer çiftçi kalmışsa... ve tozu da indirecekti, atlılar için iyi, böylece varlıklarını erkenden belli etmeyeceklerdi. Belki yağmur yağarsa Aieller pes edip eve giderlerdi. Rüzgâr da yükseliyor, şaşırtıcı şekilde, biraz serinlik getiriyordu.

Zirvelerin üzerinden savaş sesleri, bağıran, çığlık atan adamların sesleri geliyordu. Başlamıştı.

Mat Zar’ı çevirdi, mızrağını kaldırdı ve sağa sola savurdu. Cairhienliler iki yandan, yamaç yukarı bakan iki uzun sıra oluşturunca şaşırdı. İşareti içgüdüyle vermişti, başka bir zamandan ve mekândan kalan anıyla, ama diğer yandan bunlar savaş görmüş adamlardı. Zar’ı ağır bir yürüyüşle dağınık ağaçların içinden geçirdi ve askerler koşum takımlarının alçak şıngırtısı eşliğinde takip ettiler.

Tepeye ulaşınca ilk düşüncesi, Talmanes ile adamlarının zirvenin karşı yanından geldiğini görünce rahatladığı oldu. İkincisi ise bir küfür.

Daerid kirpiyi oluşturmuştu, dört sıra asker kargılarını uzatarak boş bir kare oluşturmuşlardı ve aralarına okçular dağılmıştı. Uzun kargılar Shaidoların yaklaşmasını güçleştiriyordu, ama yine de saldırdılar. Okçular ve arbaletçiler Aiellerle hızla, hararetle atışıyorlardı. İki yandan da adamlar düşüyordu, ama kargılar boşlukları kapatıyor, kareyi küçültüyorlardı. Elbette, Shaidolar da saldırılarını yavaşlatıyor gibi görünmüyorlardı.

Savunucular merkezde atlarından inmişlerdi ve Tear lordlarının yarısı, hizmetkârları ile birlikte oradaydı. Yarısı. Mat’in küfretmek istemesinin sebebi buydu. Kalanlar Aieller arasında koşturuyor, beş, on adamlık düğümler halinde ya da yalnız başlarına kılıçlarını savuruyor, kargılarını saplıyorlardı. Düzinelerce binicisiz at ne kadar başarılı olduklarının işaretiydi. Melanril sancaktarı dışında askeri olmadan, kılıcını sağa sola sallıyordu. İki Aiel atılarak adamın atının diz arkası kirişlerini kestiler; at başını sallayarak devrildi. Mat onun çığlık attığından emindi, ama şamata sesi yuttu. Ve sonra Melanril cadin’sor giymiş, mızraklarını saplayan şekillerin arkasında kayboldu. Sancaktar yalnızca bir saniye daha fazla dayandı.

Küçük kayıp, diye düşündü Mat sertçe. Üzengilerinin üzerinde doğrularak kılıç uçlu mızrağını kaldırdı. Sonra, “Los! Los caba’drin!” diye bağırarak öne salladı.

Elinde olsa sözlerini geri alırdı ve Kadim Lisan’da olduklarından değil; vadi kaynayan bir kazandı. Ama Cairhienliler Kadim Lisan’da “süvariler ileri” komutunu anlamamışlarsa bile, işareti anlamışlardı, özellikle de Mat eyerine oturur, topuklarını atın böğrüne gömerken. Bunu yapmak istediğinden değil, ama artık başka seçeneği yoktu. O adamları oraya kendisi göndermişti. Dönün ve kaçın dese bazıları kurtulabilirdi. Ve başka seçeneği yoktu işte.

Cairhienliler sancaklarını ve flamalarını sallayarak, savaş sloganları bağırarak onunla birlikte tepeden aşağı atıldılar. Onu taklit ettikleri kuşkusuzdu, ama Mat’in tek bağırdığı, “Kan ve lanet küller!” idi. Vadinin karşısında Talmanes de aynı hızla aşağı koşturmaktaydı.

Islaktopraklıların hepsini tuzağa düşürdüklerinden emin olan Shaidolar, arkadan, iki yandan saldıran diğerlerini görmediler bile. İşte o zaman şimşekler yağmaya başladı. Ve bundan sonra işler çığırından çıktı.

44
Küçük Üzüntü

Harcadığı çabanın teri ile Rand’ın gömleği üzerine yapışmıştı, ama Cairhien’e doğru esen rüzgârdan korunmak için ceketini çıkarmadı. Güneşin zirvesine ulaşmasına daha en az bir saat vardı, ama şimdiden bütün sabah koşmuş, üzerine sopa yemiş gibi hissediyordu. Boşluk’a sarınmışken bitkinliğin yalnızca belirsizce farkındaydı, kollarındaki, omuzlarındaki ve belindeki ağrıyı, yan tarafındaki hassas derinin zonklamasını ancak algılıyordu. Onların farkında olması anlamlıydı. İçi Güç doluyken yüz adım ötedeki ağaçların her yaprağının farkındaydı, ama fiziksel olarak kendisine olanlar, başka birine oluyormuş gibi gelmeliydi.

Uzun zaman önce cebindeki angreal, küçük şişman adam oyması aracılığı ile saidin çekmeye başlamıştı. Buna rağmen artık Güç’le çalışmak, kilometrelerce uzağa örmek zorluyordu onu, ama yine de daha fazlasını çekmesini, hepsini içine doldurmaya çalışmasını engelleyen tek şey akışlardaki kirdi. Lekeli ya da lekesiz, Güç o kadar tatlıydı. Ara vermeden saatlerce yönlendirdikten sonra yorulmuştu artık. Aynı zamanda, saidin ile daha fazla mücadele etmesi, kendisini durduğu yerde küle çevirmemesi için, zihnini kavurup kül etmemesi için, daha fazla çaba harcaması gerekiyordu. Saidin’in yıkımını uzak tutmak daha da zordu, daha fazlasını çekme arzusuna direnmek daha zordu, çektiği kısmı idare etmek daha zordu. Pis bir sarmal çizerek düşüyordu ve daha savaşın sonucunun belirlenmesine saatler vardı.

Gözlerindeki teri silerek platformun kaba korkuluğunu kavradı. Sınırına gelmişti, ama Egwene ya da Aviendha’dan daha güçlüydü. Aiel kadın ayakta, Cairhien ile fırtına bulutlarına doğru bakıyor, zaman zaman eğilip uzun dürbünden gözetliyordu; Egwene bağdaş kurarak sırtını gri kabuklu direğe vermiş, gözlerini kapatmış oturuyordu. İkisi de Rand’ın hissettiği kadar bitkin görünüyordu.

O daha bir şey yapamadan –ne yapacağını bildiğinden değil; Şifa konusunda hiç yeteneği yoktu–, Egwene’in gözleri açıldı ve ayağa kalkarak Aviendha ile birkaç kelime konuştu. Saidin’in keskinleştirdiği kulaklarına rağmen, rüzgâr yüzünden ne konuştuklarını duyamadı. Sonra Aviendha Egwene’in yerini aldı ve başını direğe yasladı. Şehrin çevresindeki kara bulutlar şimşek yağdırmaya devam ettiler, ama şimdi tek tek mızraklardan çok çılgın çatallar halinde düşüyorlardı.

Böylece, birbirlerine dinlenme fırsatı vererek, nöbetleşe çalışıyorlardı. Birinin aynı şeyi Rand’la yapması hoş olurdu, ama Asmodean’ı çadırında bıraktığı için üzülmüyordu. Özellikle de şimdi. Rand’ın bu kadar zayıfladığını görünce adamın ne yapacağı belli mi olurdu?

Rand hafifçe sallanarak, dürbünü çevirip şehrin çevresindeki tepeleri inceledi. Oradaki canlılık şimdi kesinlikle görülüyordu. Ve ölüm. Nereye bakarsa baksın savaş vardı, Aiellere karşı Aieller, orada bin, burada beş bin, ağaçsız tepelerin üzerinde çalkalanıyorlardı ve Rand’ın herhangi bir şey yapmasını engelleyecek kadar birbirlerine girmişlerdi. At ya da kargılı asker birliği bulamadı.

Üç sefer görmüştü onları, bir seferinde kendi sayılarının iki kat fazlası Aiel ile savaşıyorlardı. Hâlâ orada olduklarından emindi. Melanril’in son anda emirlerine uymaya karar vermesi olasılığı küçüktü. Adamı sırf Weiramon’un davranışları karşısında utandığı için seçmesi hata olmuştu, ama seçim yapmak için pek az zamanı vardı ve Rand’ın Weiramon’dan kurtulması gerekiyordu. Artık yapacak bir şey yoktu. Belki komuta Cairhienlilerden birine verilebilirdi. Doğrudan emir verse bile Tearlılar Cairhienli birini takip etmeyi kabul ederse.

Şehrin yüksek, gri duvarının dibinde bir kargaşa dikkatini çekti. Yüksek, demir destekli kapılar açık duruyordu, şehir halkı kapıları kapatmaya çalışırken Aieller açıklıkta atlılarla ve mızraklılarla savaşıyordu. Bedenlerin baskısı yüzünden kapı kapanmıyordu. Boş eyerli atlar ve kapıdan sekiz yüz metre uzakta, yerde kıpırtısız yatan zırhlı adamlar saldırının püskürtüldüğü yeri işaretliyordu. Duvarlardan oklar ve kafa büyüklüğünde moloz parçaları yağıyordu... hatta zaman zaman iki üç adamı şişleyecek kuvvetle inen mızraklar, ama onların nereden geldiğini hâlâ göremiyordu. Ama Aieller ölülere basıp geçiyor, kapıya daha da yaklaşıyorlardı. Çevreyi hızla tarayınca, kapılara doğru koşan iki Aiel birliği daha gördü, toplamda yaklaşık üç bin kişi ediyorlardı. Couladin’in adamları olduğundan kuşkusu yoktu.

Dişlerini gıcırdattığını fark etti. Shaidolar Cairhien’e girerlerse, onları asla kuzeye süremezdi. Sokak sokak koparması gerekirdi onları; kaybedilecek yaşamlar şimdiye dek ölenleri kat kat aşardı ve şehrin sonu Taien gibi olmasa da Eianrod gibi yıkım olurdu. Cairhienliler ve Shaidolar bir çanaktaki karıncalar gibi birbirlerine karışmıştı, ama bir şeyler yapmak zorundaydı.

Derin bir nefes alarak yönlendirdi. İki kadın fırtına bulutlarını getirerek koşulları hazırlamışlardı; onlardan faydalanmak için örgülerini görmesi gerekmiyordu. Çıplak, gümüş mavi bir şimşek Aiellerin üzerine tekrar tekrar, bir adamın el çırpması gibi hızla indi.

Rand başını kaldırdı, gözlerini kırpıştırarak görüş alanında kalan yakıcı çizgileri gidermeye çalıştı ve tekrar dürbünden baktığında şimşeklerin düştüğü yerde Shaidolar biçilmiş arpa gibi yatıyorlardı. Kapının yakınında da atlar ve adamlar kıvranıyorlardı ve bazıları hiç kıpırdamıyordu, ama yaralanmamış olanlar yaralıları sürüklüyor, kapılar kapanıyordu.

Kaç kişi içeri girmeyi başaramayacak? Benim tarafımdan kaç kişiyi öldürdüm? Soğuk gerçek şuydu ki, fark etmezdi. Yapılması gerekiyordu ve yapılmıştı.

Ve iyi olmuştu. Uzaktan uzağa dizlerinin titrediğini hissetti. Günü çıkarabilmek için hızına dikkat etmesi gerekecekti. Artık sağa sola saldırmak yok; ona özellikle nerede ihtiyaç duyulduğuna bakması gerekecekti, ki bir fark...

Fırtına bulutları yalnızca şehrin ve güneydeki tepelerin üzerinde toplanmıştı, ama bu, kulenin üzerindeki bulutsuz gökyüzünden şimşekler düşmesini, sağır edici bir çatırtı ile aşağıda toplanmış Kızların üzerine çakmasını engellemedi.

Saçları havadaki karıncalanma ile diken diken olan Rand bakakaldı. O şimşeği bir başka şekilde hissedebiliyor, onu yapan saidin’in örgüsünü hissedebiliyordu. Demek Asmodean çadırda olmasına rağmen baştan çıktı.

Ama düşünecek zaman yoktu. Dev bir davuldaki hızlı vuruşlar gibi şimşek ardına şimşek yağdı. Kızların arasından geçerek kol ve bacak boyunca kıymıklar eşliğinde kulenin dibini patlattı.

Kule ağır ağır devrilirken Rand kendini Egwene ile Aviendha’ya doğru fırlattı. Bir şekilde ikisini birden bir kolu ile yakalamayı, sonra diğer kolunu platformun yukarıda kalan tarafında bir direğe dolamayı başardı. Kızlar ağızları bir karış açık, iri iri gözlerle bakakaldılar, ama konuşmaya da zaman yoktu. Parçalanan kütük kule ağaçların dallarını kırarak devrildi. Rand bir an ağaçların düşüşü yavaşlatacağını düşündü.

Tutunduğu kütük çatırdayarak kırıldı. Yer hızla yükseldi ve aldığı darbe ciğerlerindeki bütün havanın boşalmasına sebep oldu. Bir an sonra iki kız tepesine düştüler. Karanlık çöktü.

Yavaş yavaş kendine geldi. İlk önce işitme duyusu döndü.

“...bizi kaya gibi kaldırdın ve gecenin içinde tepe aşağı yuvarladın.” Aviendha’nın sesi gibiydi, kendi kendine konuşur gibi alçaktı. Yüzüne sürtünen bir şey vardı. “Ne olduğumuzu aldın elimizden. Yerine bir şey vermen gerek, olunacak bir şey. Sana ihtiyacımız var.” Hareket eden şey yavaşladı, hafifledi. “Benim sana ihtiyacım var. Kendim için değil, anlamalısın. Elayne için. Onunla aramda ne varsa, onunla benim aramda, ama seni ona teslim edeceğim. Evet. Ölürsen, cesedini götüreceğim ona! Ölürsen!..”

Rand’ın gözleri açılıverdi ve bir an için neredeyse burun buruna, birbirlerine baktılar. Kızın saçları dağılmıştı, eşarbı yoktu ve yanağında mor bir şişlik vardı. Kız irkilerek doğruldu, kanla lekelenmiş kumaşı katladı ve çok daha kuvvetli bir biçimde alnını silmeye başladı.

“Ölmeye hiç niyetim yok,” dedi Rand kıza, ama aslında o kadar da emin değildi. Boşluk ve saidin gitmişti elbette. Onları kaybetmeyi düşünmek bile ürpertiyordu onu; o son anda saidin’in zihnini kavurmamış olması şanstı. Kaynak’ı yeniden kavramayı düşünmek bile inlemesine sebep oluyordu. Boşluk’un koruması yokken, her ağrısını, her beresini ve çiziğini sonuna dek hissediyordu. O kadar yorgundu ki, bu kadar canı yanmasa hemen uykuya dalabilirdi. Canının yanması iyiydi o zaman, çünkü kesinlikle uyuyamazdı. Daha uzun süre uyuyamazdı.

Elini ceketinin altına kaydırarak yan tarafına dokundu, sonra gizlice parmaklarına bulaşan kanı gömleğine sildi ve elini çıkardı. O düşüşten sonra yarı iyileşmiş, asla iyileşmemiş yaranın yeniden açılmasına şaşmamak gerekirdi. Kötü kanamıyor gibiydi, ama Kızlar, Egwene ya da Aviendha görürse, Şifa görmek üzere Moiraine’e koşturulmaması için onlarla mücadele etmesi gerekirdi. Daha yapacak çok işi vardı. Başka her şeyin üzerine bir de Şifa görmenin, kafasına sopa indirilmesinden farkı olmazdı. Dahası, kendisinden çok daha kötü yaralanmış olanlar olmalıydı.

Yüzünü buruşturarak ve yeni bir inlemeyi bastırarak, Aviendha’nın da yardımı ile ayağa kalktı. Ve tüm yaralarını unutuverdi.

Sulin yakında, yerde oturuyordu ve Egwene kadının kafasındaki kanlı yarığı sararken, öfkeyle Şifa bilmemesi hakkında kendi kendine homurdanıyordu, ama beyaz saçlı Kız tek yaralı değildi ve en kötüsü de değildi. Her yerde ölüleri battaniyeler ile örten cadin’sor giysili kadınlar vardı. Yalnızca yanıklarla kurtulmuş olanlar tedavi görüyordu. Eğer şimşek yanığına “yalnızca” denebilirse. Egwene’in homurdanması dışında, tepe hemen hemen tamamen sessizdi, yaralı kadınlar bile boğuk nefesleri dışında sessizdiler.

Tanınmaz durumdaki kütük kule Kızların ortasına devrilmiş, kollar ve bacaklar kırmış, yaralar açmıştı. Saçları Elayne’in saçlarının renginde olan bir Kız’ın yüzünün battaniyeyle örtülmesini izledi. Kadının başı doğal olmayan bir açı ile kıvrılmıştı ve gözlerindeki bakış donmuştu. Jolien. Şafakla Gelen’i aramak için Ejderduvarı’nı aşan ilk gruptan biri. Rand için Tear Taşı’na girmişti. Ve şimdi ölmüştü. Rand için. Ah, Kızları tehlikeden uzak tutmayı pek de güzel becerdin, diye düşündü acı acı. Gerçekten iyi iş çıkardın.

Şimşeği ya da yapılışından artakalanları hâlâ hissedebiliyordu. Daha önce gözlerini kapattığında kalan imge gibi, soluyor olmasına rağmen örgüsünü takip edebilirdi. Şaşkınlık içinde, çadırlara değil batıya doğru gittiğini fark etti. O zaman Asmodean değil.

“Sammael.” Bundan emindi. Jangai’deki o saldırıyı Sammael göndermişti, korsanların ve Tear’daki saldırıların arkasında Sammael vardı, bunu da Sammael yapmıştı. Dudakları bir hırlama ile kıvrıldı ve sesi sert bir fısıltı olarak çıktı. “Sammael!” Aviendha kolunu yakalayana kadar bir adım attığını fark etmedi.

Bir an sonra Egwene de diğer kolunu yakaladı; ikisi, onu yerine mıhlamaya kararlıymış gibi asıldılar kollarına. “Tam bir yün kafa olma,” dedi Egwene. Delikanlının dik bakışları karşısında irkildi, ama bırakmadı. Kafasındaki kahverengi eşarbı yeniden bağlamıştı, ama parmakları ile taramak saçlarını düzeltmesine yardımcı olmamıştı ve bluzu ile eteği hâlâ tozluydu. “Bunu her kim yaptıysa, sence neden sen yorulana kadar bekledi? Çünkü seni ıskalayıp öldüremezse ve sen onun peşine takılırsan kolay av olacaktın. Kendi başına ayakta bile zor duruyorsun!”

Aviendha’nın da kolunu bırakmaya niyeti yoktu ve bakışlarını ifadesiz gözlerle karşıladı. “Sana burada ihtiyaç var, Rand al’Thor. Burada, Car’a’carn. Onurun bu adamı öldürmekte mi, yoksa burada, buraya getirdiğin insanlarda mı?”

Kızların arasından genç bir Aiel adam koşarak geldi. Shoufa’sı omuzlarına düşmüş, mızrakları ve kalkanı rahat rahat sallanıyordu. Rand’ı yakalamış iki kadın bulmak tuhafına gittiyse bile belli etmedi. Neler olduğunu ve ölü düşmanların nerede olduğunu bilmek istermiş gibi hafif bir merakla kulenin yıkıntılarını, ölü ve yaralıları süzdü. Mızraklarını Rand’ın önünde yere sapladıktan sonra konuştu, “Ben Tomanellelerin Shorara boyundan Seirin.”

“Seni görüyorum, Seirin,” diye yanıt verdi Rand aynı resmiyetle. İki kadın kaçmasından korkarmış gibi iki koluna asılırken kolay iş değildi.

“Tomanellelerden Han Car’a’carn’a haber yolladı. Doğudaki klanlar birbirlerine doğru hareket ediyor. Dördü birden. Han Dhearic’le birleşmeyi düşünüyor ve Erim’e de katılması için haber yolladı.”

Rand ölçülü bir nefes aldı ve kadınların yüzünü buruşturmasının sebebinin aldığı haber olduğunu düşünmesini umdu; yan tarafı yanıyordu ve ağır ağır gömleğine yayılan kanı hissedebiliyordu. Demek Shaidolar bozguna uğradığı zaman Couladin’i kuzeye gitmeye zorlayacak hiçbir şey olmayacaktı. Bozguna uğrarlarsa; görebildiği kadarıyla hiç bozgun işareti vermemişlerdi, Miagoma ve diğerleri neden birleşiyorlardı ki? Ona karşı gelmeyi düşünüyorlarsa, belli etmiş oluyorlardı. Ama ona karşı gelmeyi düşünüyorlarsa, Han, Dhearic ve Erim sayıca az kalacaklardı ve Shaidolar yeterince dayanırsa ve dört klan aradan geçmeyi başarırsa... Ormanlık tepelerin üzerinden, Egwene ile Aviendha bulutları bıraktığından, yağmur yağmaya başladığını görebiliyordu. Bu iki tarafın da işini güçleştirecekti. Kadınlar göründüklerinden daha iyi durumda değillerse, bu mesafeden kontrolü yeniden ele almaları imkânsız olabilirdi.

“Han’a, tepemize inmelerini engellemek için elinden geleni yapmasını söyle.”

Ne kadar genç olsa da –aslında yaklaşık olarak Rand’ın yaşlarındaydı–, Seirin şaşkınlık içinde tek kaşını kaldırdı. Elbette. Han aksini yapmayacaktı ve Seirin bunu biliyordu. Rand’ın başka mesajı olmadığından emin olacak kadar bekledi, sonra elinden geldiğince hızlı koşarak tepe aşağı uzaklaştı. Kuşkusuz savaşı daha fazla kaçırmadan geri dönmeyi umuyordu. Doğudaki çatışma çoktan başlamış da olabilirdi.

“Jeade’en’i getirecek birine ihtiyacım var,” dedi Rand, Seirin uzaklaşır uzaklaşmaz. O kadar uzağa yürümeye kalkarsa gerçekten de onu tutacak kadınlara ihtiyacı olurdu. İkisi birbirlerine hiç benzemiyordu, ama yine de yüzlerindeki kuşku ifadesi tıpatıp aynıydı. O kaş çatışlar her kızın annesinden öğrendiği bir şey olmalıydı. “Sammael’in peşine düşmeyeceğim.” Henüz değil. “Ama şehre biraz daha yaklaşmam gerek.” Devrilmiş kuleye doğru başını salladı; iki kız kollarına asılırken yapabildiği tek hareket buydu. Tovere Efendi dürbünlerdeki lensleri kurtarabilirdi belki, ama kırılmamış üç kütük bile bulamazdı. Bugün artık yüksekten gözlem yapılmayacaktı.

Egwene’in kararsız olduğu açıktı, ama Aviendha bir an duraksadıktan sonra genç bir Kız’dan gai’shain’lara gitmesini istedi. Pus’u getirmesini de, ki Rand bunu düşünmemişti. Egwene kendi kendine toz hakkında homurdanarak üstünü başını silkelemeye başladı. Aviendha bir yerlerden fildişi bir tarak ve bir başka eşarp bulmuştu. Düşüşe rağmen, bir şekilde Rand’dan daha az dağınık görünüyorlardı. Yüzlerinde hâlâ bitkinlik vardı, ama yönlendirebildikleri sürece faydalı olacaklardı.

Bu Rand’ı duraksattı. Artık insanlar hakkında, ne kadar faydalı oldukları dışında bir şey düşünüyor muydu? Onları, kulenin tepesindeymiş gibi güvende tutmak zorundaydı. Kule çok güvenli olduğundan değil, bu kısmı anlaşılmıştı, ama bu sefer daha iyi iş çıkarabilirdi.

O yaklaşırken Sulin doğruldu. Kafasının tepesi beyaz bir algode sargı ile kaplanmıştı ve altında beyaz bir tutam görünüyordu.

“Şehre yaklaşıyorum,” dedi Rand ona. “Neler olduğunu görebileceğim ve belki bu konuda bir şeyler yapabileceğim bir yere. Yaralı herkes burada kalsın, gerekirse onları koruyacak başkaları da. Güçlü bir koruma grubu olsun, Sulin; yanımda yalnızca bir avuç kişiye ihtiyacım var ve yaralılarının katledilmesine izin verirsem Kızların bana gösterdiği onur için kötü bir karşılık olur.” Bu, Kızların büyük kısmını savaştan uzak tutmalıydı. Kalanları uzak tutmak için kendisinin de uzak kalması gerekirdi, ama hissettiği yorgunlukla, bu zor olmazdı. “Senin burada kalmanı ve...”

“Ben yaralılardan değilim,” dedi kadın katı katı ve Rand duraksadı, sonra yavaşça başını salladı.

“Pekâlâ.” Kadının yarasının ciddi olduğundan kuşkusu yoktu, ama zorlu bir kadın olduğundan da kuşkusu yoktu. Ve kadın kalırsa, koruma grubunun başına Enaila gibi biri geçebilirdi. Kardeş gibi davranılmak, oğul gibi davranılmak kadar sinir bozucu değildi ve Rand ikincisine tahammül edebilecek durumda değildi. “Ama yaralı olan kimsenin beni takip etmeye kalkmayacağından emin olmanı istiyorum, Sulin. Hareket halinde olacağım. Beni yavaşlatacak ya da arkada bırakılması gerekecek kimseyi istemiyorum.”

Kadın öyle çabuk baş salladı ki, Rand tek bir çizik taşıyan bütün Kızların burada bırakılacağından emin oldu. Kadının kendisi dışında, elbette. Bu sefer birini kullandığı için suçluluk duymuyordu. Kızlar mızrak taşımayı seçmişlerdi, ama onu takip etmeyi de kendileri seçmişti. Yaptıkları bazı şeyler düşünülünce, belki doğru sözcük “takip etmek” değildi, ama Rand’a göre bu hiçbir şeyi değiştirmezdi. Bir kadına ölmesini emretmeyecekti, emredemezdi, o kadar. Aslında, bundan önce itiraz edilmesini beklemişti. Gelmediği için minnettardı. Düşündüğümden daha incelikli olmalıyım.

İki beyaz cüppeli gai’shain Jeade’en ile Pus’u çekerek geldi; arkalarından kolları sargılar ve merhemlerle dolu, sırtlarında tabaka tabaka su tulumları taşıyan başkaları geldi. Başlarında Sorilea ile Rand’ın daha önce tanıştığı bir düzine başka Bilge vardı. En fazla yarısının ismini biliyordu.

İdarenin Sorilea’da olduğu kesindi ve kadın çabucak gai’shain’lar ile diğer Bilgeleri yaralara bakan Kızların arasına dağıttı. Rand, Egwene ve Aviendha’yı süzdü, dudaklarını büzerek düşünceli düşünceli kaşlarını çattı. Üçünün de tedavi görecek kadar hırpalanmış olduğunu düşündüğü açıktı. O bakışlar Egwene’i gri atının eyerine koşturmak ve yaşlı Bilge’ye gülümseyerek başını sallatmak için yeterliydi, ama Aieller at binmek konusunda biraz daha bilgili olsa, Sorilea Egwene’in beceriksiz katılığının normal olmadığını fark ederdi. Ve Aviendha’nın hiç itiraz etmeden Egwene’in arkasına çekilmesine izin vermesi, ne durumda olduğunu açıklıyordu. O da Sorilea’ya gülümsedi.

Rand dişlerini sıkarak tek bir rahat hareketle kendini eyere çekti. Ağrıyan kaslarının itirazları, yeniden hançer yemiş gibi yan tarafından kabaran acı dalgasının altında boğuldu ve yeniden nefes alabilmesi için bir tam dakika geçmesi gerekti, ama o hiçbir şey belli etmedi.

Egwene Pus’u Jeade’en’e yanaştırdı ve fısıldadı. “Ata bundan daha iyi binemiyorsan, Rand al’Thor, belki bir süre için at binmeyi unutmalısın.” Aviendha’nın yüzünde o boş Aiel ifadelerinden biri vardı, ama gözleri Rand’ın yüzüne dikilmişti.

“Senin nasıl ata bindiğini fark ettim,” dedi Rand sessizce. “Belki sen burada kalıp, daha iyi hissedene kadar Sorilea’ya yardımcı olmalısın.” Bu kızın sesini kesti, ama ekşi ekşi ağzını da gerdi. Aviendha Sorilea’ya yeniden gülümsedi; yaşlı Bilge hâlâ izliyordu.

Rand, benekli atını tepeden aşağı topukladı. Her adım yan tarafını öyle sarsıyordu ki, dişlerinin arasından nefes alması gerekiyordu, ama aşacak mesafesi vardı ve bunu yürüyerek yapamazdı. Dahası, Sorilea’nın bakışları sinirlerine dokunmaya başlamıştı.

Yabani bitkilerle kaplı yamaçta elli adım gidemeden Pus da Jeade’en’e katıldı ve elli adım sonra Sulin bir grup Kızla belirdi. Bazıları ileride pozisyon almak üzere koşuyordu. Rand’ın umduğundan daha fazlaydılar, ama fark etmemeliydi. Yapmak zorunda olduğu şey savaşa yaklaşmasını gerektirmeyecekti. Onunla birlikte güvende kalabilirlerdi.

Angreal’i kullanmasına rağmen saidin’i kavramak için çaba gerekti ve Güç’ün büyük ağırlığı daha büyük bir basınç oluşturuyordu, lekesi daha da güçlenmiş gibiydi. En azından Boşluk onu kendi acısından koruyordu. En azından bir ölçüye kadar. Ve eğer Sammael onunla bir daha oyun oynamaya kalkarsa...

Jeade’en’i hızlandırdı. Sammael ne yaparsa yapsın, Rand’ın yapacak kendi işi vardı.

Mat’in şapkasından yağmur damlıyordu ve zaman zaman dürbünü indirip ucunu silmesi gerekiyordu. Sağanak son saat içinde yavaşlamıştı, ama yukarıdaki seyrek dallar hiç koruma sağlamıyordu. Ceketi uzun zaman önce sırılsıklam kesilmişti ve Zar’ın kulakları düşmüştü; at, Mat topuklarını nasıl vurursa vursun kıpırdamaya niyeti yokmuş gibi duruyordu. Saatin kaç olduğundan haberi yoktu. Akşam ortası olduğunu düşünüyordu, ama yağmur kara bulutları seyreltmemişti ve durduğu yerden güneşi göremiyordu. Diğer yandan, Tearlıları uyarmak için atını sürdüğünden beri üç dört gün geçmiş gibi hissediyordu. Bunu neden yaptığından hâlâ emin değildi.

Güneye doğru bakıyordu ve bir çıkış yolu arıyordu. Üç bin adam için bir çıkış yolu; o kadarı canlı kurtulmuştu, ama Mat’in neyin peşinde olduğundan haberleri yoktu. Onlar için yeni bir çatışma aradığını düşünüyorlardı, fakat Mat’in kitabına göre şimdiye kadarki üç çatışma yeterinden de fazlaydı. Gözlerini açık, aklını başında tuttuğu sürece artık yalnız başına kaçabileceğini düşünüyordu. Ama üç bin adam nereye giderse gitsin dikkatleri çekerdi ve yarısı piyadeden oluştuğundan hızlı hareket edemiyorlardı. Bu Işık’ın vazgeçtiği tepede olmasının sebebi buydu, Tearlılarla Cairhienlilerin bu tepe ile bir sonraki arasındaki uzun, dar boşluğa sıkışmış olmasının sebebi buydu. Kaçmaya kalkarsa...

Dürbünü gözüne götürerek öfkeli bakışlarla güneye, seyrek ağaçlı tepelere baktı. Orada burada ağaç kümeleri vardı, bazıları oldukça büyüktü, ama arazinin çoğu çalılıklardan ve otluklardan oluşuyordu. Arazideki, ancak bir fare saklayabilecek her kıvrımı kullanarak doğuya gelmiş, alayı ağaçsız, korumasız bölgelerden geçirip buraya getirmişti. O lanet şimşeklerden ve ateş toplarından uzağa; onlar mı daha kötüydü, yoksa sebepsiz yere ayaklarının altında patlayan toprak mı, bilemiyordu. Onca çabadan sonra tek öğrendiği, savaşın da onunla beraber hareket ettiği olmuştu. O şeyin merkezinden çıkamıyor gibiydi.

Gerçekten ihtiyacım olduğunda lanet şansım nerede? Kaldığı için bezelye beyinli aptalın tekiydi. Diğerlerini bunca zaman hayatta tutabilmiş olması, bunu sürdürebileceği anlamına gelmiyordu. Eninde sonunda zarlar Karanlık Varlık’ın Gözleri gelecekti. Lanet olası askerler bunlar. Savaşmayı onlara bırakıp gitmeliyim.

Ama aramaya, ağaçlı tepeleri ve sırtları taramaya devam etti. Onu sakladığı gibi, Couladin’in Aiellerini de saklıyorlardı, ama orada burada görebiliyordu onları. Hepsi savaşa katılmamıştı, ama her grup kendi alayından büyüktü, her biri kendisi ile güneyin güvenliği arasında duruyordu ve çok geç olana kadar kimin kim olduğunu çıkartması imkânsızdı. Aieller birbirlerini tek bakışta tanıyor gibiydiler, ama bu Mat’in işine yaramıyordu.

Birkaç kilometre uzakta birkaç yüz cadin’sor giymiş şekil, doğuya doğru sekizerli sıralar halinde koşuyordu. Bir yükseltinin tepesindeki, yarım düzine meşinyapraktan oluşan bir ağaçlık müsveddesine yönelmişlerdi. Önde koşanlar yükseltinin diğer yanından inmeye başlamadan önce ortalarında bir şimşek çaktı, adamları ve toprağı, havuza atılan taş gibi sıçrattı. Gök gürültüsü Mat’e ulaştığında Zar titremedi bile bundan daha yakın darbelere alışmıştı.

Yere düşmüş adamların bazıları doğruldu ve aksayarak ayakta kalanlara katılıp, çabuk çabuk kıpırdamadan yatanları kontrol ettiler. Bir düzine kadarı omuzlara alındıktan sonra hepsi birden tepeden aşağı, geldikleri yöne fırladılar. Hiçbiri durup oluşan kratere bakmadı. Mat onları bu dersi öğrenirken izlemişti; beklemek bulutlardan ikinci bir şimşeği davet etmekten başka işe yaramıyordu. Birkaç dakika içinde gözden kayboldular. Ölüler dışında.

Dürbünü doğuya çevirdi. Birkaç kilometre ötede güneş ışığı görülür gibiydi. Kütük kule ağaçların arasından yükseliyor olmalıydı, ama bir süredir bulamıyordu onu. Belki yanlış yere bakıyordu. Fark etmezdi. Şimşek Rand’ın işi olmalıydı ve kalanların tamamı da. Eğer o taraftan yeterince uzaklaşırsam...

Tam başladığı yerde olurdu. Onu geri çeken ta’veren çekimi olmasa bile, Moiraine öğrenirse gitmekte güçlük çekerdi. Bir de Melindhra’yı düşünmesi gerekiyordu. Bir erkek haber vermeden hayatından çıkıp gitmeye kalkıştığı zaman tepki vermeyecek kadın duymamıştı hiç.

Kuleyi arayarak dürbünü yavaşça çevirirken aniden seyrek meşinyaprak ve kâğıtkabuklarla kaplı bir yamaç alevlere boğuldu ve her ağaç aynı anda meşaleye dönüştü.

Pirinç şeritlerle bağlanmış tüpü ağır ağır indirdi; ateşi görmek için ona ihtiyacı yoktu, yoğun, gri bir duman kalın bir sütun halinde gökyüzüne yükselmeye başlamıştı bile. Gördüğü zaman yönlendirmeyi tanımak için işaretlere ihtiyacı yoktu, bu şekilde olduğu zaman değil. Rand sonunda delilik sınırını aşmış mıydı? Ya da belki Rand’ın yanından ayrılmasına izin verilmemesi Aviendha’nın canına tak etmişti. Asla yönlendirebilen bir kadını kızdırma; bu Mat’in nadiren uyduğu bir kuraldı, ama deniyordu.

Bilgiç laflarını kendinden başka birine sakla, diye düşündü ekşi ekşi. Üçüncü seçeneği düşünmemeye çalışıyordu. Rand sonunda delirmişse ve Aviendha, Egwene ya da Bilgelerden biri ondan kurtulmaya karar vermemişse, o zaman başka biri işe karışıyordu. İkiyle ikiyi toplayabilirdi Mat. Sammael. O taraftan kaçmaya çalışmak buraya kadar; hiçbir şeyden kaçamazdı. Kan ve lanet küller! Şansıma ne?..

Arkasındaki birinin ayağında bir dal çatırdadı ve düşünmeden tepki verdi. Dizginlerden çok dizlerini kullanarak Zar’ı küçük bir çember ile çevirdi, kılıç uçlu mızrak eyerin kaşından hızla savruldu.

Estean neredeyse miğferini düşürecekti. Kısa kılıç ucu kafasını yarmaya ramak kala dururken, gözleri iri iri açıldı. Yağmur saçlarını yüzüne yapıştırmıştı. Onun gibi yaya olan Nalesean sırıttı, hem şaşırmış, hem diğer genç Tearlının rahatsızlığı karşısında eğleniyordu. Kare yüzlü, tıknaz Nalesean Tear süvarisinin başında, Melanril’den sonra gelen adamdı. Talmanes ve Daerid de orada, her zamanki gibi bir adım arkadaydılar ve yine her zamanki gibi çan şeklindeki miğferlerinin altında yüzleri ifadesizdi. Dördü atlarını ağaçların arasında bırakmıştı.

“Doğrudan üzerimize gelen Aieller var, Mat,” dedi Nalesean, Mat kuzgun damgalı mızrağını kaldırırken. “Beş binden tek kişi azlarsa Işık yaksın ruhumu.” Bundan sonra yine sırıttı. “Burada onları beklediğimizi bildiklerini sanmıyorum.”

Estean başını bir kez salladı. “Vadilerden ve boşluklardan ilerliyorlar. Şeyden saklanıyorlar...” Bulutlara bakarak ürperdi. Gökyüzünden inebilecekler konusunda huzursuz olan tek kişi o değildi; diğer üçü de başlarını kaldırdı. “Her neyse, Daerid’in adamlarının gittiği yerden gitmeyi düşündükleri açık.” Kargılardan bahsederken sesinde bir saygı tınısı vardı. Gönülsüz, doğru ve pek güçlü değil, ama birkaç kez canını kurtaran birine tepeden bakmak zor olsa gerekti. “Bizi görmeden tepemizde olacaklar.”

“Harika,” diye nefes verdi Mat. “İşte bu lanet olası harika.”

Alayla konuşmuştu, ama Nalesean ile Estean nüansı kaçırdılar elbette. Hevesli görünüyorlardı. Ama Daerid’in yüzünde ancak bir kaya parçasınınki kadar ifade vardı ve Talmanes Mat’e bakarak tek kaşını azıcık kaldırdı ve başını belirsizce iki yana salladı. O ikisi savaşmayı biliyordu.

Shaidolar ile ilk karşılaşmaları en iyi haliyle denklerin karşılaşması sayılabilirdi ve Mat zorunlu kalmasa asla seçmezdi. Onca şimşeğin Aielleri bozguna uğratacak kadar sarsmış olması hiçbir şeyi değiştirmiyordu. Bugün iki sefer daha çatışma görmüşlerdi. Mat kendini yakalama ya da yakalanma durumunda bulduğunda ve ikisi de Tearlıların inandığı kadar iyi sonuçlanmamıştı. Biri berabere bitmişti, ama yalnızca Mat yeniden toplanmak için çekilen Shaidolardan kaçmayı başardığı için. En azından, o herkesi dolambaçlı vadilerden geçirirken peşlerine düşmemişlerdi. Mat onları meşgul edecek başka bir şey bulduklarını tahmin ediyordu; belki daha fazla şimşek ya da ateş topu ya da Işık bilir ne. Son çatışmadan canlı kurtulmalarına neyin izin verdiğini çok iyi biliyordu. Onlara saldıranların arkasına saldıran bir başka Aiel grubu, tam da kargılar dümdüz edilecekken. Shaidolar kuzeye çekilmeye karar vermişlerdi ve diğerleri –kim olduklarını hâlâ bilmiyordu– batıya kayarak meydanı ona bırakmışlardı. Nalesean ile Estean bunu açık zafer sayıyordu. Daerid ile Talmanes işin doğrusunu biliyordu.

“Ne kadar süremiz var?” diye sordu Mat.

Yanıt veren Talmanes oldu, “Yarım saat. Işık’ın lütfuyla belki biraz daha fazla.” Tearlılar kuşkulu görünüyorlardı; Aiellerin ne kadar hızlı hareket edebildiklerini hâlâ anlamamış gibiydiler.

Mat o tür yanılsamalar içinde değildi. Çevre araziyi çoktan incelemişti, ama yine baktı ve içini çekti. Bu tepenin manzarası çok iyiydi, ama sekiz yüz metre dahilinde, azıcık doğru düzgün tek ağaç kümesi tam da eyerinde oturduğu bu yerdeydi. Kalanı çalılıklardı ve beli ancak aşıyorlardı. Aralarına meşinyapraklar, kâğıtkabuklar ve birkaç meşe serpilmişti. O Aieller kuşkusuz bir bakmaları için buraya izciler göndermişlerdi ve atlıların bile onlar gelmeden kaçabilmesi olası görünmüyordu. Kargılar açıkta yakalanacaktı. Mat ne yapılması gerektiğini biliyordu. Yine yakala ya da yakalan durumuydu, ama bundan hoşlanmak zorunda değildi.

Bir bakış fırlattı, ama o ağzını açamadan Daerid konuştu: “İzcilerim bu grubun yanında Couladin’in olduğunu söylüyor. En azından önderlerinin kolları çıplakmış ve Lord Ejder’in taşıdığı söylenen işaretleri taşıyormuş.”

Mat homurdandı. Couladin ve doğuya yönelmiş. Yana çekilmenin yolu olsa, adam doğrudan Rand’ın üzerine gidecekti. Peşinde olduğu şey bu bile olabilirdi. Mat öfkeyle için için yandığını hissetti ve bunu Couladin’in Rand’ı öldürmek istemesi ile bir ilgisi yoktu. Shaidoların şefi ya da adam her ne ise, Mat’i belirsizce Rand’ın yanında dolanan biri olarak hatırlıyor olabilirdi; ama burada, savaşın ortasında, hayatta kalmaya çalışarak ve her an bunun Sammael ile Rand arasında kişisel bir kavgaya, dört beş kilometre dahilindeki her şeyi öldürebilecek türden bir kavgaya dönüşüp dönüşmeyeceğini merak ederek kısılı kalmasının sebebi Couladin’di. O da, önce göğsüme bir mızrak saplanmazsa. Ve bu konuda, mutfak kapısına asılmış bir kazdan daha fazla seçme şansı yoktu. Couladin olmasa bütün bunların hiçbiri olmayacaktı.

Adamın seneler önce öldürülmemiş olması yazıktı. Yeterince bahane yarattığı açıktı. Aieller nadiren öfkelerini belli ederlerdi ve belli ettikleri zaman da soğuk ve gergin bir öfke olurdu bu. Diğer yandan, Couladin günde iki üç kez alevleniyor, saman çöpünün kırılması kadar kolay bir biçimde, bir öfke dalgası içinde sağduyusunu kaybediyor gibiydi. Hâlâ hayatta olması mucizeydi. Ve Karanlık Varlık’ın şansı.

“Nalesean,” dedi Mat öfkeyle, “Tearlılarına geniş bir yay çizdirerek, kuzeye götür ve bu adamlara arkadan yaklaş. Dikkatleri bizim üzerimizde olacak, bu yüzden atlarınızı hızlı sürün ve yıkılan bir ahır gibi tepelerine çökün.” Demek Karanlık Varlık’ın şansına sahip, öyle mi? Kan ve küller, umarım benimki de dönmüştür. “Talmanes, sen aynısını güneyden yap. Yürüyün, ikiniz de. Birazcık zamanımız var ve hızla geçiyor.”

Tearlılar telaşla eğildiler ve miğferlerini kafalarına geçirerek atlarına koştular. Talmanes’in eğilmesi daha resmiydi. “Işık kılıcınla olsun. Mat. Ya da belki mızrağınla demeliyim.” Sonra o da gitti.

Üçü tepenin aşağısında kaybolurken başını kaldırıp Mat’e bakan Daerid bir parmağı ile gözlerindeki yağmuru sildi. “Demek bu sefer kargılarla kalacaksın. Bu Couladin’e duyduğun öfkenin seni ele geçirmesine izin vermemelisin. Düello yapılacak yer savaş değildir.”

Mat, ağzı açık kalacakken kendini toparladı. Düello mu? O mu? Couladin’le mi? Daerid kargılarla bu yüzden kaldığını mı sanıyordu? Burayı seçmişti, çünkü kargıların arkasında kalmak daha güvenliydi. Sebep buydu işte. Bütün sebep. “Sen endişelenme. Kendimi dizginleyebilirim.” Bir de Daerid’in bu adamların içindeki en aklı başında kişi olduğunu düşünmüştü.

Cairhienli başını sallamakla yetindi. “Ben de öyle düşünmüştüm. Daha önce de kargı kullanıldığını görmüşsün, bir iki saldırı da karşılamışsındır eminim. Talmanes ancak iki ay doğduğunda övgü düzer, ama sen nereye gidersen arkandan geleceğini yüksek sesle söylediğini duydum. Bir gün hikâyeni dinlemek isterim, Andorlu. Ama gençsin. Işık aşkına, saygısızlık etmek istemem. Ve gençlerin kanı sıcak akar.”

“Başka bir şey yapamasa bile bu yağmur serinletir onu.” Kan ve küller! Bunların hepsi delirmiş miydi? Talmanes onu övüyor muydu? Yalnızca bin sene önce yaşamış adamların anılarını takip eden bir kumarbazdan başka bir şey olmadığını bilseler ne diyeceklerini merak etti. Onu kimin domuz gibi şişleyeceğine karar vermek için çöp çekiyor olurlardı. Özellikle de lordlar; kimse aptal yerine konmayı sevmezdi, ama asiller hiç sevmezdi, belki genellikle kendi başlarına da çok iyi başardıkları için. Eh, öyle ya da böyle, bunu öğrendikleri zaman kilometrelerce uzakta olmaya kararlıydı. Lanet Couladin. Bu mızrağı gırtlağından aşağı sokacağım! Zar’ı topuklayarak, piyadelerin dibinde beklediği karşı yamaca yöneldi.

Daerid kendi eyerine tırmandı ve yanına yaklaştı. Mat planını açıklarken başını salladı. Yamaçlardaki okçular kanatları koruyabilirdi, ama son ana kadar çalıların içinde saklanacaklardı. Tepede, Aiellerin görüldüğünü işaret edecek bir adam bekleyecek ve işaret gelir gelmez kargılar çıkarak doğrudan yaklaşan düşmanın üzerine yürüyeceklerdi. “Biz Shaidoları görür görmez, olabildiğince gerileyerek bu iki tepenin arasına çekileceğiz, sonra dönüp onlarla yüzleşeceğiz.”

“Kaçmak istediğimizi, kaçamadığımızı fark edince, köşeye kıstırılmış ayı gibi köpeklere döndüğümüzü düşünecekler. Onların yarısı kadar olduğumuzu ve yalnızca zorunlu olduğumuz için savaştığımızı görünce, bizi ezip geçmek isteyecekler. Atlar arkalarından saldırana kadar dikkatlerini üzerimize çekebilirsek...” Cairhienli sırıttı. “Aiellerin taktiklerini onlara karşı kullanmış oluruz.”

“Lanet dikkatlerini çeksek iyi olur.” Adamın ses tonu ne kadar suluysa, Mat’inki o kadar kuruydu. “Dikkatlerinin üzerimizde olduğundan emin olmak için, onların bizim çevremize dolanmayacağından emin olmak için, gerilemeyi bırakır bırakmaz bağırmanızı istiyorum. ‘Lord Ejder’i koruyun.’” Bu sefer Daerid kahkaha attı.

Bu Shaidoları çekmeliydi, özellikle de başlarında Couladin varsa. Eğer gerçekten Couladin komuta ediyorsa ve eğer Rand’ın kargıların yanında olduğunu düşünürse ve eğer kargılar atlar gelene dek dayanırsa... Bir sürü eğer vardı. Mat o zarların kafasında döndüğünü yine işitebiliyordu. Bu hayatı boyunca oynadığı en büyük kumardı. Gecenin çökmesine ne kadar kaldığını merak etti; gecenin içinde buradan çıkmak mümkün olmalıydı. O zarların kafasından çıkıp gitmesini ya da artık düşüp ne gösterdiklerini bilebilmeyi diledi. Yağmura kaşlarını çatarak Zar’ı yamaçtan aşağı topukladı.

Jeade’en bir düzine ağacın seyrek bir küme oluşturduğu tepede durdu ve Rand yan tarafındaki acının üzerine hafifçe büzüldü. Yükselen hilal solgun bir ışık düşürüyordu, ama saidin’in keskinleştirdiği gözleri için bile yüz adımdan daha uzaktaki şekiller biçimsiz gölgelerdi. Gece çevre tepeleri bütün bütün yutuyordu ve Rand yanında bekleyen Sulin’in, çevresini almış Kızların ancak zaman zaman farkına varıyordu. Ama diğer yandan, gözlerini açık tutmayı güç buluyordu; gözlerine toz dolmuş gibiydi ve onu uyanık tutan tek şeyin yan tarafını kemiren acı olduğunu düşünüyordu. Sık düşünmüyordu bunu da. Düşünce artık yalnızca uzak değil, ağırdı da.

Bugün Sammael iki kez mi hayatına kastetmişti, yoksa üç kez mi? Daha fazla? Birinin onu kaç sefer öldürmeye çalıştığını hatırlaması gerekir gibi geliyordu. Hayır, öldürmek değil. Yemlemek. Beni hâlâ kıskanıyor musun, Tel Janin? Ne zaman kötü davrandım sana, ne zaman hak ettiğinden bir parmak azını verdim?

Rand sallanarak saçlarını sıvazladı. Bu düşüncede tuhaf olan bir şey vardı, ama ne olduğunu hatırlayamıyordu. Sammael... Hayır. Onunla başa çıkabilirdi... zamanı gelince... eğer... Fark etmez. Daha sonra. Bugün Sammael yalnızca önemli olanın karşısında bir oyalamacaydı. Gitmiş bile olabilirdi.

Şeyden sonra başka saldırı olmamış gibi geliyordu... Neyden sonra? Sammael’in son hamlesine özellikle pis bir şeyle karşılık verdiğini hatırlar gibiydi, ama anıyı yüzeye çekemiyordu. Şerateş değil. Onu kullanmamalıyım. Desen’in dokusunu tehdit ediyor. Ilyena için bile mi? Onun kahkahasını bir kez daha duymak için tüm dünyayı yakarım ve odun olarak ruhumu kullanırım.

Asıl önemli olandan yine uzaklaşıyordu.

Güneş ne zaman batmışsa, savaş sırasında batmıştı, uzayan gölgeler yavaş yavaş altın kırmızı ışığı, ölen ve öldüren adamları boğmuştu. Başıboş rüzgârlar hâlâ uzak bağırışları ve feryatları taşıyordu. Couladin yüzünden, evet, ama yüreğinde, kendi yüzünden.

Bir an ismini hatırlayamadı.

“Rand al’Thor,” dedi yüksek sesle ve ürperdi. Ceketi terle ıslanmıştı. Bir an isim yabancı geldi. “Ben Rand al’Thor’um ve benim... benim görmem gerek.”

Sabahtan beri hiçbir şey yememişti, ama diğer yandan saidin üzerindeki leke açlığını yok ediyordu. Boşluk devamlı titreşiyordu ve Rand Gerçek Kaynak’a tırnaklarıyla asılıyordu. Kırmızıkurt yüzünden deliye dönmüş bir boğaya binmek ya da içinde çentikli buz parçaları çalkalanan bir ateş ırmağında çırılçıplak yüzmek gibiydi. Ama boynuzlanmanın, alt edilmenin ya da boğulmanın eşiğindeymiş gibi gelmeyen zamanlarda, içinde kalan tek güç saidin gibi geliyordu. Saidin oradaydı, kenarları eğeliyor, zihnini yontmaya, çürütmeye çalışıyordu, ama kullanılmaya hazırdı.

İrkilerek başını salladı ve yönlendirdi, gökyüzünde, yükseklerde bir şey yandı. Bir şey. Sert ışığıyla gölgeleri yok eden mavi bir alev topu.

Çevredeki tepeler belirdi, çıplak ışık altında siyah görünen ağaçlar açığa çıktı. Hiçbir şey hareket etmiyordu. Rüzgârla hafif bir ses geldi. Belki tezahürat ya da şarkı. Ya da belki hayal görmeye başlamıştı; o kadar minikti ki, hayal görüyor da olabilirdi ve rüzgârla beraber soldu.

Aniden çevresindeki yüzlerce Kız’ın farkına vardı. Sulin dahil bazıları ona bakıyordu, ama pek çoğu gözlerini sıkı sıkı yummuştu. Gece görüşünü korumaya çalıştıklarını fark etmek bir dakikasını aldı. Kaşlarını çatarak aradı. Egwene ve Aviendha artık orada değildi. Yönlendirdiği akışın örgüsünü salıvermeyi ve karanlığın geceyi yeniden ele geçirmesine izin vermeyi hatırlaması için uzun bir dakika daha geçti. Artık gözleri derin bir karanlıkla doluydu.

“Neredeler?” Kimi kastettiğini söylemek zorunda kalmak biraz sinirlerine dokunuyordu ve sinirlenmek için sebebinin olmadığını bilmek daha da fazla canını sıkıyordu.

“Alacakaranlıkta Moiraine Sedai ile Bilgelerin yanına gittiler, Car’a’carn,” diye yanıt verdi Sulin, Jeade’en’e yaklaşarak. Kısa, beyaz saçları ay ışığı altında parlıyordu. Hayır, kafası bandajlıydı. Nasıl unutabilmişti? “İki saat önce. Etin taş olmadığını biliyorlar. En güçlü bacaklar bile ancak bir yere kadar koşabilir.”

Rand kaşlarını çattı. Bacaklar mı? Pus’a biniyorlardı. Kadın hiç mantıklı konuşmuyordu. “Onları bulmalıyım.”

“Moiraine Sedai ile Bilgelerin yanındalar, Car’a’carn,” dedi kadın yavaşça. Rand onun da kaşlarını çattığını düşündü, ama emin olmak güçtü.

“Onlar değil,” diye mırıldandı. “Halkımı bulmalıyım. Hâlâ orada bir yerdeler, Sulin.” Aygır neden hareket etmiyordu? “Onları duyabiliyor musun? Orada, gecenin içinde. Hâlâ savaşıyorlar. Onlara yardım etmeliyim.” Elbette; topuklarını benekli atın kaburgalarına gömmeliydi. Ama yaptığı zaman, Jeade’en yalnızca yana kaydı. Sulin koşum takımını tutuyordu. Kadının koşum takımını tuttuğunu hatırlamamıştı.

“Bilgeler seninle konuşmalı, Rand al’Thor.” Sesi değişmişti, ama Rand nasıl değiştiğini çıkartamayacak kadar yorgundu.

“Bekleyemez mi?” Mesajı getiren koşucuyu kaçırmış olmalıydı. “Onları bulmalıyım, Sulin.”

Enaila aygırın başının diğer yanında belirdi. “Halkını buldun, Rand al’Thor.”

“Bilgeler seni bekliyor,” diye ekledi Sulin. O ve Enaila onayını beklemeden Jeade’en’i çevirdiler. Yamaç aşağı inen dolambaçlı yola koyulduklarında bir sebepten Kızlar çevresine doluştu. Başlarını kaldırıp bakarlarken ay ışığı yüzlerinden yansıyordu, omuzları atın böğrüne o kadar yakındı.

“Her ne istiyorlarsa,” diye homurdandı, “çabuk olsalar iyi olur.” Bineği çekmeleri için sebep yoktu, ama karşı çıkmak için çok çaba gerekecekti. Dönüp arkaya baktı ve yan tarafındaki acıyla inledi; gece zirveyi yutmuştu bile. “Daha yapacak çok işim var. Halkımı...” Couladin. Sammael. Onun için savaşan ve ölen adamlar. “Onları bulmalıyım.” Öylesine yorgundu, ama daha uyuyamazdı.

Bilgelerin kampı direklerin ucuna asılmış lambalarla aydınlanmıştı ve beyaz cüppeli adamlar ve kadınlar küçük ateşlerin üzerindeki su tencerelerini kaynar kaynamaz alıyor, yerlerine yenilerini koyuyorlardı. Her yerde gai’shain’lar koşturuyordu ve kampı dolduran yaralılara bakan Bilgeler de. Moiraine ayakta durabilenlerin oluşturduğu sıra boyunca ağır ağır yürüyor, nadiren durup ellerini bir Aiel’in üzerine koyuyordu ve o kişi Şifa’nın sancıları ile kıvranıyordu. Kadın her seferinde sallanarak doğruluyordu ve Lan onu tutmak için, tutmak zorunda kalmayı beklercesine arkasından geliyordu. Sulin, Adelin ve Enaila ile, Rand’ın işitemeyeceği kadar alçak sesle konuştu ve genç kadınlar koşarak gidip Aes Sedai’ye bir şeyler dediler.

Yaralıların kalabalıklığına rağmen bütün Bilgeler onlarla ilgilenmiyordu. Bir yandaki tentenin altında yaklaşık yirmi tanesi toplanmış, ortalarında duranı dinliyorlardı. O kadın oturduğunda yerini bir başkası aldı. Tentenin dışında gai’shain’lar diz çökmüştü, ama Bilgelerin hiçbiri şarapla ilgilenmiyor gibiydi. Dinledikleri dışında hiçbir şeyle ilgilenmiyorlardı. Rand, konuşanın Amys olduğunu düşündü.

Şaşkınlık içinde, Asmodean’ın da yaralılara yardımcı olduğunu gördü. İki omzuna astığı su tulumları, koyu renk, kadife ceketi ve beyaz dantellerinin yanında kesinlikle tuhaf görünüyordu. Sargıları dışında beline kadar soyunmuş adama su verip doğrulduğu zaman Rand’ı gördü ve duraksadı.

Bir an sonra su tulumlarını gai’shain’lardan birine verdi ve Kızların arasından dolanarak Rand’a doğru yürüdü. Kızlar onu görmezden geldiler. Hepsi ya Moiraine ile konuşan Adelin ve Enaila’ya ya da Rand’a bakıyordu. Jeade’en’in çevresindeki sıkışık çemberin önünde durmak zorunda kaldığında adamın yüzü gergindi. Kızlar ağır ağır aralandılar ve ancak Asmodean’ın Rand’ın üzengisine ulaşmasına yetecek kadar açıldılar.

“Güvende olduğundan emindim. Emindim.” Ses tonuna bakılarak, hiç emin değildi. Rand konuşmayınca huzursuzca omuzlarını silkti. “Moiraine su taşımam konusunda ısrar etti. Zorlu bir kadın. Lord Ejder’in ozanının...” Sesi solup gitti, adam çabuk çabuk dudaklarını yaladı. “Ne oldu?”

“Sammael,” dedi Rand, ama yanıt olarak değil. Yalnızca Boşluk’ta süzülen düşünceleri dile getiriyordu. “Ona Umudu Yok Eden dendiği ilk zamanı hatırlıyorum. Hevan Kapıları’nda ihanet ettikten ve Rorn M’doi’den aşağı, Satelle’in yüreğine Gölge’yi taşıdıktan sonra. O gün umut ölmüş gibi görünmüştü. Culan Çuhan ağladı. Sorun ne?” Asmodean’ın yüzü Sulin’in saçları kadar beyazlamıştı; yalnızca sessizce başını iki yana salladı. Rand tenteye baktı. Şimdi konuşanı tanımıyordu. “Beni orada mı bekliyorlar? O zaman onlara katılmalıyım.”

“Henüz seni istemezler,” dedi Lan, Asmodean’ın yanında belirerek. Asmodean yerinde sıçradı. “Ya da herhangi bir erkeği,” Rand da Muhafız’ın yaklaştığını duymamıştı, ama o yalnızca başını çevirmekle yetindi. Bunun için bile çaba gerekiyordu. Sanki başka birinin kalasıydı. “Miagoma, Codarra, Shiande ve Darynelerden gelen Bilgelerle görüşüyorlar.”

“Klanlar bana geliyor,” dedi Rand ifadesiz bir sesle. Ama günü daha da kanlı kılacak kadar beklemişlerdi. Hikâyelerde hiç böyle olmuyordu.

“Öyle görünüyor. Ama Bilgeler ayarlamaları yapana kadar dört şef seninle görüşmeyecek,” diye ekledi Lan kuru kuru. “Gel. Moiraine daha fazlasını anlatabilir.”

Rand başını iki yana salladı. “Olan oldu. Detayları daha sonra dinleyebilirim. Han’ın onları sırtımıza binmekten alıkoyması gerekmiyorsa, o zaman ona ihtiyacım var. Sulin, bir haberci yolla. Han...”

“Oldu, Rand,” dedi Muhafız ısrarla. “Tamamı. Şehrin güneyinde yalnızca birkaç Shaido kaldı. Binlercesi tutsak alındı ve kalanı Gaelin’i geçiyor. Nerede olduğun bilinse bir saat önce sana haber gönderilirdi. Bir türlü durmadın. Gel, bırak Moiraine sana Şifa versin.”

“Oldu mu? Kazandık mı?”

“Sen kazandın. Tamamen.”

Rand yaraları sarılan adamlara, sargı bekleyen adamlara ve sargılarla ayrılanlara baktı. Sıralar hemen hemen hiç ilerlemiyordu. Moiraine hâlâ sıra boyunca ilerliyor, orada burada Şifa vermek için bitkinlik içinde duruyordu. Yaralıların yalnızca birkaçı buradaydı, elbette. Gün boyunca becerebildiklerince gelmiş, becerebildiklerince gitmişlerdi. Becerebildikleri zaman. Ölülerin hiçbiri burada değildi. Yalnızca kaybedilmiş bir savaş, kazanılmış bir savaştan daha hüzünlüdür. Bu deyişi çok çok eskiden hatırlar gibiydi. Belki de bir yerlerde okumuştu.

Hayır. Ölüler için endişelenmesine yer bırakmayacak kadar çok canlı vardı sorumluluğu altında. Ama Jolien’inki gibi kaç yüz bileceğim? Ilyena’yı asla unutmayacağım, tüm dünya yansa bile unutmayacağım!

Kaşlarını çatarak elini başına götürdü. O düşünceler farklı farklı yerlerden, birbirlerinin üzerine gelmiş gibiydi. O kadar yorgundu ki, düşünemiyordu bile. Ama düşünmeliydi, uzanamayacağı bir yerde kayıp geçmeyen düşüncelere ihtiyacı vardı. Kaynak’ı ve Boşluk’u salıverdi ve o çekilme anında saidin neredeyse onu altına alacakken kasıldı. Hatasını fark etmek için ancak zamanı oldu. Güç gitmişken, bitkinlik ve acı üzerine yığıldı.

Eyerinden devrilirken ona dönen yüzleri, oynayan ağızları, onu yakalamak, düşüşünü yavaşlatmak için uzanan elleri fark etti.

“Moiraine!” diye bağırdı Lan. Sesi Rand’ın kulaklarına boş geldi. “Çok kan kaybediyor!”

Sulin başını kollarına almıştı. “Dayan, Rand al’Thor,” dedi telaşla. “Dayan.”

Asmodean hiçbir şey söylemedi, ama yüzü kasvetliydi. Rand adamdan kendisine akan ince bir saidin sızıntısı sezdi. Karanlık çöktü.

45
Fırtınadan Sonra

Yamacın dibinde çıkıntı yapan küçük bir kayanın üzerinde oturan Mat, geniş siperlikli şapkasını sabah ortası güneşine karşı çekerken irkildi. Kısmen gözlerini güneşten saklamak istemişti. Görmek istemediği bir şey daha vardı, ama kesikler ve yaralar, özellikle de alnındaki, şapkanın sürtündüğü ok yarası hatırlatıyordu. Daerid’in heybesinden çıkardığı merhem kanamayı durdurmuştu, orada ve başka yerlerde de, ama yine de hepsi acıyordu ve çoğu yanıyordu da. Bu kısmı daha da kötüleşecekti. Günün sıcaklığı daha yeni kendini göstermeye başlamıştı, ama yüzünde ter boncuklanıyordu ve iç çamaşırlarını ve gömleğini ıslatmaya başlamıştı bile. Aylak aylak, Cairhien’e sonbaharın gelip gelmeyeceğini merak etti. En azından rahatsızlık ne kadar yorgun olduğunu düşünmesini engelliyordu; uykusuz geçen bir geceden sonra, değil yere serilmiş bir battaniyenin üzerinde, kuş tüyü yatakta yatsa bile uyuyamazdı. Zaten çadırına yaklaşmak istediğinden değil.

Lanet bir curcuna. Neredeyse öldürülüyordum, domuz gibi terliyorum, uzanacak rahat bir yer bulamıyorum ve sarhoş olmaya cesaret edemiyorum. Kan ve lanet küller! Ceketinin göğsündeki kesiğe ellemeyi bıraktı. İki santim kaysa o mızrak yüreğini delecekti; Işık, adam iyiydi! Ve o kısmını aklından çıkardı. Çevresinde olan biten bunca şey varken kolay değildi.

Bu sefer Tearlılar ve Cairhienliler her yerde Aiel çadırları görmeye aldırmıyor gibiydiler. Kampın içinde bile Aieller vardı ve mucize gibi, Tearlılar dumanlı ateşlerin çevresinde Cairhienlilere karışmıştı. Yemek yiyen olduğundan değil; ateşin üzerine tencere konmamıştı, ama bir yerlerde yanan et kokusu alabiliyordu. Çoğu şarap, brendi ya da Aiel oosquai’si ile becerebildiğince sarhoş olmuştu, kahkahalar atıyor, kutlama yapıyorlardı. Oturduğu yerden biraz ötede bir düzine Taşın Savunucusu, terli gömlekler içinde, on kat fazla seyircinin alkışları eşliğinde dans ediyordu. Kollarını birbirlerinin omuzlarına atmış, o kadar hızlı adım atıyorlardı ki, takılmamaları ya da yanlarındaki adamı tekmelememeleri şaşırtıcıydı. Bir başka seyirci halkasının ortasında, yaklaşık üç metrelik bir direğin yanında –Mat hemen bakışlarını kaçırdı–, aynı sayıda Aiel kendi tekme atmalı danslarını ediyorlardı. Dans olduğunu tahmin ediyordu Mat; bir başka Aiel onlar için gayda çalıyordu. Becerebildiklerince havaya sıçrıyor, bir ayaklarını daha da yükseğe kaldırıyor, sonra o ayağın üzerine inerek hemen yine sıçrıyorlardı. Gittikçe hızlanıyorlar, bazen sıçrayışlarının zirvesinde yatay dönüşler yapıyorlar, taklalar ya da ters taklalar atıyorlardı. Aynı dansı deneyen yedi sekiz Tearlı ve Cairhienli kırık kemiklerini tutarak oturuyorlardı. Hepsi deliler gibi gülüyor, tezahürat yapıyor, bir çömlek dolusu içkiyi elden ele dolaştırıyorlardı. Başka yerlerde başka adamlar dans ediyor ve belki şarkı da söylüyorlardı. Şamatanın içinde ayırt etmek güçtü. Yerinden kıpırdamadan on flüt, iki kat fazla teneke düdük sayabiliyordu ve lime lime ceket içinde sıska bir Cairhienli kısmen flüte, kısmen boruya benzeyen, araya birkaç da tuhaf parça serpiştirilmiş bir şey çalıyordu. Ve sayısız davul vardı ve çoğu kaşıkla çalınan tencerelerden oluşuyordu.

Kısacası kamp tımarhane ve balo karışımı bir şey olup çıkmıştı. Mat yeterince yoğunlaşırsa, hâlâ başka adamlara atfedebildiği o anılardan tanıyordu. Hâlâ hayatta olma kutlaması. Bir kez daha Karanlık Varlık’ın burnunun dibinden geçmişler ve hikâyeyi anlatmak üzere hayatta kalmışlardı. Ustura kenarında yaptıkları bir dans daha sona ermişti. Dün neredeyse ölüyorlardı, belki yarın öleceklerdi, ama bugün hayattaydılar, muhteşem şekilde hayatta. Mat’in içinden kutlamak gelmiyordu. Kafeste yaşamak anlamına gelecekse, hayatta kalmanın ne anlamı vardı ki?

Daerid, Estean ve tanımadığı iri yarı, kızıl saçlı bir Aiel, birbirlerine tutunarak, sallana sallana yaklaşınca başını iki yana salladı. Şamatanın üzerinden zar zor işitilenlere bakılırsa, Daerid ile Estean aralarındaki uzun boylu adama “Gölgelerin Jak’ı ile Dans Etmek”i öğretmeye çalışıyordu.

“Bütün gece şarkı söyleyip, bütün gün içeceğiz

ve tüm paramızı harcayacağız kızlara

ve bittiği zaman, çekip gideceğiz,

Gölgelerin Jak’ı ile dans etmeye.”

Güneşle esmerleşmiş adam öğrenmeye ilgi göstermiyordu elbette, en azından adamı bunun bir savaş şarkısı olduğuna ikna etmedikleri sürece göstermeyecekti, ama dinliyordu ve tek dinleyen o değildi. Üçü çalkalanan kalabalığın içinden geçip gittiği zaman yirmiden fazla kişiden oluşan bir kuyruk edinmişlerdi, eğik kupaları ve katran kaplı deriden fincanları sallayarak ciğerlerini patlatırcasına böğürüyorlardı.

“Bira ve şarapta tat var biraz

ve güzel bilekli kızlarda,

ama benim asıl aldığım haz,

Gölgelerin Jak’ı ile dans etmekte.”

Mat onlara bu şarkıyı hiç öğretmemiş olmayı diliyordu. Daerid kanamadan ölmesini engellemeye çalışırken zihnini meşgul etmek için öğretmişti onlara; o merhem, kesiklerin kendisi kadar çok acı veriyordu ve Daerid’in iğne iplik konusunda becerisi asla bir terzi kadını kıskandırmazdı. Yalnız, şarkı o ilk düzineden çevreye, kuru otlar üzerinde yayılan yangın gibi yayılmıştı. Tearlılar ve Cairhienliler, atlı ya da yaya, şafakta dönerken hep beraber söylüyorlardı.

Geri dönmüşlerdi. Tam da başladıkları tepelerin arasındaki vadiye, kütük kulenin yıkıntılarının aşağısına ve Mat uzaklaşmak için fırsat bulamamıştı. Önde at sürmeyi önermişti ve Talmanes ile Nalesean, ona kimin eşlik edeceği konusunda yumruk yumruğa gelmişlerdi. Herkes birden sıkı dost olduğundan değil. Şimdi tek ihtiyaç duyduğu, Moiraine’in gelip nereye gittiğini, neden gittiğini sorması, başı dönmeye başlayana kadar ta’veren’ler ve görevleri, Desen ve Tarmon Gai’don hakkında başının etini yemesiydi. Kuşkusuz şimdi Rand’ın yanındaydı, ama sonunda bulacaktı onu.

Tepeye ve kırık ağaçların arasındaki dolaşık kütük yığınına baktı. Rand için dürbün yapan o Cairhienli adam çırakları ile oraya çıkmış, yıkıntıları karıştırıyordu. Aieller burada olan bitenleri anlatmıştı. Artık gitme zamanı gelmiş de geçmişti bile. Tilki başlı madalyon onu yönlendiren kadınlardan koruyordu, ama Rand’dan, erkeklerin yönlendirmesinin farklı olduğunu bilecek kadarını dinlemişti. O şeyin onu Sammael ve dostlarından koruyup korumadığını öğrenmekle ilgilenmiyordu.

İğne gibi batan acılara yüzünü buruşturarak siyah saplı mızrağına dayandı ve doğruldu. Çevresinde kutlama sürüyordu. Atların bağlandığı yere süzülebilirse... Zar’ı eyerlemeye can atmıyordu.

“Kahraman içki içmeden oturmamalı.”

İrkilerek hızla döndü, yaralarının acısıyla homurdandı ve Melindhra’ya baktı. Kadının bir elinde mızrak yerine iri, kil bir sürahi vardı ve yüzü peçeli değildi, ama gözleri onu tartıyor gibiydi. “Şimdi dinle, Melindhra. Sana her şeyi açıklayabilirim.”

“Neyi açıklayacaksın ki?” diye sordu kadın boş elini omzuna atarak. Ani sarsıntıya rağmen Mat daha dik durmaya çalıştı; hâlâ kadına aşağıdan bakmaya alışamamıştı. “Senin kendi onurunu arayacağını biliyordum. Car’a’carn büyük bir gölge düşürüyor, ama hiçbir erkek hayatını gölgede harcamak istemez.”

Mat çabucak ağzını kapatarak hafifçe, “Elbette,” demeyi başardı. Kadın onu öldürmeye çalışmayacaktı. “Kesinlikle öyle.” Rahatlayarak sürahiyi kadından aldı, ama başına diktiği içkiyi öksürdü. Tattığı en sert çifte damıtılmış brendiydi.

Kadın sürahiyi alıp bir yudum çekti, sonra minnetle içini çekti ve yine ona uzattı. “O büyük onur sahibi bir adamdı, Mat Cauthon. Tutsak alsan daha iyiydi, ama öldürerek bile çok ji edindin. Onu araman iyi olmuş.”

Mat elinde olmadan kaçınıp durduğu şeye baktı ve ürperdi. Couladin’in alev saçlı kafası deri bir sicimle Aiellerin dans ettiği yerdeki üç metrelik direğe bağlanmıştı. O şey sırıtıyor gibiydi. Ona.

Couladin’i aramak mı? Kargıları kendisi ile tüm Shaidoların arasında tutmak için elinden geleni yapmıştı. Ama o ok kafasının yanını kesmişti ve Mat daha anlamadan kendini yerde bulmuş, çevresinde süren savaşın içinde ayağa kalkmaya çabalamış, Zar’ın yanına gitmeye çalışırken kuzgun damgalı mızrağını sağa sola savurmuştu. Couladin yerden bitmiş gibi belirmişti. Peçesini kaldırmıştı, ama o çıplak kolları, onlara dolanmış kızıl altın Ejderleri tanımamak imkânsızdı. Adam mızrakları ile kargılı askerleri yara yara ilerliyor, Rand’a kendini göstermesini, gerçek Car’a’carn’ın kendisi olduğunu bağırıyordu. Belki o sırada buna gerçekten inanıyordu. Mat, Couladin’in onu tanıyıp tanımadığını hâlâ bilmiyordu, ama fark etmezdi, adam Rand’ı bulmak için onu delip geçmeye karar verdiğinde değil. Daha sonra Couladin’in kafasını kimin kestiğini de bilmiyordu.

Hayatta kalmaya çalışmakla fazla meşguldüm, izleyemedim, diye düşündü ekşi ekşi. Ve kanamadan ölmeyeceğini ummakla meşguldü. İki Nehir’de değnek konusunda başka herkes kadar yetenekliydi ve değnek mızraktan çok farklı değildi, ama Couladin ellerinde o şeylerle doğmuş olmalıydı. Elbette, sonunda bu becerinin adama faydası olmamıştı. Belki hâlâ biraz şansım vardır. Lütfen, Işık, ne olur şimdi kendini göstersin!

Melindhra’dan nasıl kurtulacağını, Zar’ı nasıl eyerleyeceğini düşünürken Talmanes belirdi, Cairhien usulünce elini yüreğine götürerek eğildi. “Işık üzerinde olsun, Mat.”

“Senin de,” dedi Mat dalgın dalgın. Kadın, sırf o istedi diye gitmeyecekti. Ve bunu istemek tavuk kümesine tilki koymak demek olurdu. Belki atla biraz gezinmek istediğini söylese! Aiellerin atları geçebildiği söyleniyordu.

“Gece şehirden bir delegasyon geldi. Cairhienlilerin minnettarlığını göstermek üzere, Lord Ejder için bir zafer alayı düzenlenecek.”

“Öyle mi?” Kadının görevleri olmalıydı. Kızlar hep Rand’ın çevresinde dolaşıyordu; belki Melindhra da böyle bir şey için çağrılırdı. Ama ona baktığı zaman, buna güvenmemeye karar verdi. Kadının gülümsemesi... sahiplenir gibiydi.

“Delegasyon, Yüksek Lord Meilan’dan gelmiş,” dedi Nalesean, onlara katılarak. İki elini açarak verdiği selam tam olması gerektiği gibiydi, ama biraz telaşlıydı. “Alayı Lord Ejder’e öneren o.”

“Başkalarının yanı sıra Lord Dobraine, Lord Maringil ve Leydi Colavaere de Lord Ejder’e geldiler.”

Mat kafasını topladı. İki adamın her biri diğeri yokmuş gibi davranıyordu. İkisi de doğrudan ona bakıyor, diğerine göz ucuyla bile, asla bakmıyordu. Ama yüzleri de sesleri gibi gergindi, kılıç kabzalarını tutan ellerindeki boğumlar bembeyaz kesilmişti. Yumruk yumruğa gelirlerse, Mat aksayarak uzaklaşmaya çalışırken içlerinden biri kazayla onu doğrayacak olursa ne güzel bir son olurdu! “Rand istediği alayı aldığı sürece delegasyonu kimin gönderdiğinin ne önemi var?”

“Alayın başında hakkımız olan yeri istemen fark eder,” dedi Talmanes çabucak. “Couladin’i sen öldürdün ve bize o yeri kazandırdın.” Nalesean ağzını açtı ve kaşlarını çattı; aynı şeyi söylemek üzere olduğu açıktı.

“Siz, ikiniz isteyin,” dedi Mat. “Bu beni ilgilendirmez.” Melindhra’nın eli ensesini sıktı, ama Mat aldırmadı. Moiraine Rand’dan uzakta olmazdı kuşkusuz. Daha ilk ilmekten kurtulmadan boynunu ikinci ilmeğe geçirmeye niyeti yoktu.

Talmanes ve Nalesean, delirmiş gibi baktılar ona. “Sen bizim savaş önderimizsin,” diye itiraz etti Nalesean. “Generalimiz.”

“Hizmetkârım çizmelerini cilalar,” diye araya girdi Talmanes, kare suratlı Tearlıya yöneltmemeye özen gösterdiği küçük bir gülümseme ile, “ve giysilerini fırçalayıp onarır. Böylece en iyi halinle görülürsün.”

Nalesean yağlı sakalını çekiştirdi; gözleri, o durduramadan diğer adama doğru kaydı. “İzin verirsen, sana uyacağını düşündüğüm güzel bir ceketim var. Altın saten ve kızıl.” Kaş çatma sırası Cairhienliye gelmişti.

“General!” diye bağırdı Mat, mızrağa dayanarak. “Ben lanet olası!.. Demek istediğim, yerini almış gibi görünmek istemem.” Bırak hangisini kastettiğini düşünsünler.

“Ruhum kavrulsun!” dedi Nalesean. “Bizim adımıza zafer kazanan, bizi hayatta tutan senin savaş yeteneğindi. Şansından bahsetmiyorum bile. Nasıl hep doğru kartı açtığını duydum, ama bu ondan da fazlasıydı. Lord Ejder’le hiç karşılaşmamış olsan da takip ederdim seni.”

“Sen bizim önderimizsin,” dedi Talmanes onu dinlemeden, daha ciddi, ama aynı ölçüde kararlı bir sesle. “Düne dek sırf zorunlu olduğumdan yabancı ülkelerden gelmiş adamları takip ettim. Seni kendim istediğim için takip ederim. Belki Andor’da bir lord değilsin, ama burada, ben öylesin diyorum ve emrine itaat edeceğime yemin ediyorum.”

Cairhienli ve Tearlı, aynı duyguyu dile getirdiklerine şaşırmışlar gibi birbirlerine baktılar, sonra yavaşça, gönülsüzce birbirlerine kısaca baş salladılar. Birbirlerinden hoşlanmıyorlarsa bile –ve ancak bir aptal buna karşı iddiaya girerdi–, bu noktada anlaşıyorlardı. Bir ölçüde.

“Atını alaya hazırlamak için uşağımı göndereceğim,” dedi Talmanes ve Nalesean konuşunca kaşlarını çattı. “Benimki de işini paylaşabilir. Atın bizi gururlandırmalı. Ve ruhum kavrulsun, bir sancağa ihtiyacımız var. Senin sancağın.” Bunun üzerine Cairhienli hararetle başını salladı.

Mat isterik kahkahalara mı boğulmalı, oturup ağlamalı mı, bilemiyordu. Şu lanet anılar. Onlar olmasa atını sürer giderdi. Rand olmasa o şeyler hiç gelmeyecekti. Onlara giden adımları teker teker sayabilirdi, her biri o anda gerekli görünmüştü ve son adımmış gibi gelmişti, ama her biri kaçınılmaz olarak bir sonrakine yol açmıştı. Hepsinin başı Rand’a uzanıyordu. Ve lanet ta’veren’liğe. Neden kesinlikle gerekli, görebildiği kadarıyla zararsız bir şey hep bataklığın daha derinliklerine gitsin, anlayamıyordu. Melindhra ensesini sıkmak yerine okşamaya başlamıştı. Şimdi tek ihtiyacı...

Tepe yukarı baktı ve işte oradaydı. Moiraine, narin adımlı beyaz kısrağı üzerinde ve Lan siyah aygırı ile kadının yanında yükseliyordu. Muhafız kadını dinliyormuş gibi eğilmişti ve kısa bir tartışma oldu, adam şiddetle itiraz etti, ama bir an sonra Aes Sedai Aldieb’i çevirdi ve karşı yamaca sürerek gözden kayboldu. Lan Mandarb’ın üzerinde, olduğu yerde kaldı ve aşağıdaki kampı izlemeye başladı. Mat’i izlemeye.

Mat ürperdi. Couladin’in kafası gerçekten de ona sırıtıyor gibiydi. Adamın konuşmasını duyacaktı neredeyse. Beni öldürmüş olabilirsin, ama ayağını tuzağın tam ortasına koydun. Ben öldüm, ama sen asla özgür olmayacaksın.

“Lanet olası harika,” diye mırıldandı ve sert brendiden uzun, boğucu bir yudum aldı. Talmanes ve Nalesean söylediğini kastettiğini düşündüler ve Melindhra onayla kahkaha attı.

Elli kadar Tearlı ve Cairhienli toplanmış, iki lordun onunla konuşmasını izliyordu ve içkiden bir yudum almasını işaret kabul edip, kendi dizeleri ile serenat yapmaya başladılar ona.

“Atacağız zarları nasıl düşerlerse

ve sarılacağız kızlara uzun da olsalar kısa da,

sonra genç Mat’i izleyeceğiz nereye çağırırsa,

Gölgelerin Jak’ı ile dans etmeye.”

Mat durduramadığı hırıltılı bir kahkaha ile kayanın üzerine çöktü ve sürahiyi boşaltmaya koyuldu. Bir çıkış yolu olmalıydı. Olmak zorundaydı.

Rand’ın gözleri yavaşça açıldı ve çadırın tavanına dikildi. Tek battaniyenin altında çıplaktı. Acı yokluğu neredeyse şaşırtıcıydı, ama hatırladığından daha zayıf hissediyordu. Ve hatırlıyordu. Bazı şeyler söylemiş, bazı şeyler düşünmüştü... Üşüdüğünü hissetti. Onun kontrolü ele geçirmesme izin veremem. Ben benim! Ben! Battaniyenin altından yoklayarak yan tarafındaki yuvarlak, pürüzsüz yara izini buldu. Hassastı, ama sağlamdı.

“Moiraine Sedai sana Şifa verdi,” dedi Aviendha ve Rand irkildi.

Onu görmemişti. Kız ateş çukurunun yanında, kat kat halıların üzerinde bağdaş kurmuş, leopar işlemeli gümüş bir kupayı yudumluyordu. Asmodean püsküllü yastıkların üzerine yayılmış, çenesini kollarına dayamıştı. İkisi de uyumuş görünmüyordu; gözlerinin altı kara halkalarla çevriliydi.

“Buna zorunlu kalmamalıydı,” diye devam etti Aviendha serin bir sesle. Yorgun ya da değil, her saç teli yerli yerindeydi ve düzgün giysileri Asmodean’ın kırışık, siyah kadifeleri ile keskin bir zıtlık oluşturuyordu. Arada bir, farkında değilmiş gibi Rand’ın verdiği gül ve dikenli fildişi bileziği büküyordu. Gümüş kar tanelerinden oluşan gümüş kolye de boynundaydı. Onu kimin verdiğini hâlâ söylememişti, ama gerçekten bilmek istediğini fark ettiğinde eğlenir görünmüştü. Şu anda hiç eğleniyormuş gibi görünmüyordu. “Moiraine Sedai yaralılara Şifa vermekten yıkılacak gibiydi. Aan’allein’in onu çadırına taşıması gerekti. Senin yüzünden, Rand al’Thor. Sana Şifa vermek son gücünü de tükettiği için.”

“Aes Sedai çoktan kalktı,” diye araya girdi Asmodean, esnemesini bastırarak. Aviendha’nın dik bakışlarını görmezden geldi. “İyileşeceğini söylemiş olmasına rağmen gün doğumundan bu yana iki kez geldi. Sanırım dün gece o kadar emin değildi. Ben de öyle.” Yaldızlı arpını önüne çekerek onunla uğraşmaya başladı ve aylak bir sesle konuştu. “Senin için elimden geleni yaptım elbette. Hayatım ve kaderim seninkine bağlı. Ama yeteneklerim Şifa’dan başka yönlerde, anlıyorsundur.” Göstermek için birkaç nota çaldı. “Senin yaptıklarını yaparken bir erkeğin kendini öldürebileceğini ya da ehlileştirebileceğini anlıyorum. Beden bitkin düşerse, Güç konusunda kuvvetli olmanın bir faydası yoktur. Beden bitkin düşmüşse, saidin kolaylıkla öldürebilir de. Ya da ben öyle duydum.”

“Bilgini paylaşmayı bitirdin mi, Jasin Natael?” Aviendha’nın sesi daha da soğumuştu ve yanıt beklemeden mavi yeşil buz parçalarına benzeyen gözlerini Rand’a çevirdi. Sözünün kesilmesi onun suçuydu sanki. “Bazen bir adam aptal gibi davranmak zorundadır ve bunun pek zararı olmaz, ama bir şef bir erkekten fazlası olmalıdır, şeflerin şefi ise daha fazlası. Kendini ölümün kıyısına dek zorlamaya hakkın yoktu. Egwene ve ben, devam edemeyecek kadar yorulduğumuzda seni bizimle gelmeye zorladık, ama dinlemedin. Egwene’in iddia ettiği gibi ikimizden de güçlü olabilirsin, ama yine de etten kemikten yapılmışsın. Sen Car’a’carn’sın, onur arayan yeni bir Seia Doon değil. Senin Aiellere karşı toh’un, görevin var Rand al’Thor ve ölürsen bunu yerine getiremezsin. Her şeyi sen yapamazsın.”

Bir an Rand ağzı açık bakakaldı ona. O hemen hemen hiçbir şey yapamamıştı, savaşı başkalarına bırakmış, bu arada faydalı olmaya çalışmıştı. Sammael’in dilediği yere, dilediği zamanda saldırmasını bile engelleyememişti. Ve kız çok şey yaptığı için azarlıyordu onu.

“Hatırlamaya çalışırım,” dedi sonunda. Buna rağmen kız söylevine devam edecek gibi görünüyordu. “Miagoma ve diğer üç klandan ne haber var?” diye sordu. Bilmek istediği kadar, kızın dikkatini dağıtmak da istiyordu. Kadınlar, dikkatlerini başka yere çekmezseniz, sizi yere çivileyene dek durmak bilmezdi.

İşe yaradı. Kız bir sürü şey biliyordu elbette ve azarlamak kadar bilgi vermeye de can atıyordu. Asmodean’ın yumuşak ezgileri –bu sefer hoş, hatta pastoral bir şeydi– kızın sözlerine tuhaf bir fon oluşturuyordu.

Miagomalar, Shiandeler, Daryneler ve Codarralar birbirlerinin görüş alanı içinde, birkaç kilometre doğuda kamp kurmuşlardı. O kampların ve Rand’ın kamplarının arasında erkekler ve Kızlar akıyordu, ama yalnızca topluluklar arasında ve Indirian ile diğer şefler yerlerinden kıpırdamıyorlardı. Sonunda Rand’a geleceklerinden kuşku yoktu, ama Bilgeler görüşmelerini bitirmeden yapmayacaklardı bunu.

“Hâlâ konuşuyorlar mı?” dedi Rand. “Işık aşkına, bu kadar konuşacak neleri var ki? Şefler beni takip etmeye geldiler, onları değil.”

Kız, Moiraine’in bile beğeneceği kadar ifadesiz bir bakışla baktı ona. “Bilgelerin sözleri Bilgeler içindir, Rand al’Thor.” Tereddütle, bir ayrıcalık tanırmış gibi ekledi. “Egwene bir kısmını anlatabilir. Bittiğinde.” Ses tonu, Egwene’in belki de anlatmayacağını söylüyordu.

Kız, Rand’ın daha fazlasını öğrenme ısrarlarına direndi ve sonunda Rand boş verdi. Belki onu ısırmadan öğrenirdi, belki de öğrenemezdi, ama her durumda, kızdan söylemek istemediği tek kelime koparamayacaktı. İş sırlarını korumaya ve kendilerini sırlara sarmaya gelince, Aiel Bilgelerin Aes Sedailerden aşağı kalır yanı yoktu. Aviendha bu dersi çok iyi öğrenmişti.

Egwene’in Bilgelerin görüşmelerine katıldığını öğrenmek şaşırtıcıydı, Moiraine’in katılmaması da. Rand onun toplantının tam ortasında olmasını, planlarına göre ipleri çekmesini beklerdi. Ama biri diğerinden doğmuş gibiydi. Yeni gelen Bilgeler Car’a’carn’ı takip eden Aes Sedailerden biri ile görüşmek istemişti ve Moiraine Rand’a Şifa verdikten sonra ayaklanmış olsa da, zamanı olmadığını iddia etmişti. Onun yerine Egwene battaniyelerinden alınıp götürülmüştü.

Bu Aviendha’yı çok güldürdü. Sorilea ile Bair Egwene’i çadırından sürükler, o giysilerini giymeye çalışırken çeke çeke götürürlerken dışarıdaydı. “Ona, yaramazlık yaparken yakalanmışsa bu sefer ona dişleri ile çukur kazdıracaklarını söyledim ve o kadar uykuluydu, bana inandı. Yapmayacağını söyleyerek itiraz etmeye başladı ve öyle ısrarlıydı ki, Sorilea bu cezayı hak ettiğini düşünecek ne yaptığını sordu. Egwene’in yüzünü görmeliydin.” Öyle kahkaha atıyordu ki, neredeyse devrilecekti.

Asmodean yan yan baktı ona. Ne ve kim olduğu düşünülürse, neden baksın, anlayamıyordu Rand. Ama Rand kız nefesleninceye kadar sabırla bekledi. Aiel mizahı düşünülünce, bu ılımlı kalıyordu. Bir kadından çok Mat’ten beklenecek türden bir şey, ama yine de ılımlı.

Kız gözlerini silerek doğrulduğu zaman sordu: “Ya Shaidolar? Onların Bilgeleri de toplantıya katıldı mı?”

Kız şarabına kıkırdayarak yanıt verdi; Shaidoların işini bitmiş sayıyordu, artık düşünmeye bile değmezdi. Binlercesi tutsak alınmıştı, hâlâ getirilmeye devam ediyordu ve orada burada birkaç küçük çatışma dışında savaş bitmişti. Ama Rand kızdan ne kadar bilgi alırsa, onların işinin bittiğine o kadar az inanıyordu. Dört klan Han’ı meşgul ederken, Couladin’in halkının çoğunluğu düzenli bir şekilde Gaelin’i geçmiş, hatta yakaladıkları Cairhienli tutsakların çoğunu da götürmüşlerdi. Daha da kötüsü, taş köprüleri arkalarından yıkmışlardı.

Bu Aviendha’yı endişelendirmiyordu, ama Rand’ı endişelendiriyordu. Irmağın kuzeyinde on binlerce Shaido vardı, köprüler yeniden yapılana kadar onlara ulaşmanın yolu yoktu ve tahta köprü yapmak bile zaman alırdı. Sahip olmadığı kadar zaman.

Sonunda, Shaidolar konusunda söyleyecek söz kalmamış gibi göründüğünde, kız ona öyle bir şey söyledi ki, Rand Shaidolar ve ne tür sorunlara yol açacakları hakkında endişelenmeyi unuttu. Kız, neredeyse unutuyormuş gibi söyleyiverdi.

“Mat Couladin’i öldürdü mü?” dedi inanmazlık içinde, kız sözünü bitirdiğinde. “Mat?”

“Öyle demedim mi?” Sözcükler keskindi, ama gönülsüzdü. Şarap kupasının üzerinden ona bakarken, onun sözünden kuşku etmesinden çok, haberi nasıl karşılayacağı ile ilgileniyor gibiydi.

Asmodean marşa benzer bir şeyler tıngırdattı; arp, davulları ve trompetleri yankılar gibi oldu. “Bazı açılardan, senin kadar sürprizlerle dolu bir genç adam. Bir gün üçüncünüzle, bu Perrin ile tanışmaya can atıyorum.”

Rand başını iki yana salladı. Demek Mat ta’veren’i çeken ta’veren’den kaçamamıştı. Ya da belki onu yakalayan Desen ve kendisinin ta’veren olmasıydı. Her durumda, Mat’in o anda pek mutlu olmadığını tahmin ediyordu. Mat daha onun öğrendiği dersi öğrenmemişti. Kaçmaya çalışırsan Desen seni, genelde kabaca, geri çekerdi; Çark’ın seni dokuduğu yönde koşarsan, zaman zaman hayatını biraz kontrol edebilirdin. Bazen. Şansın varsa, beklediğinden daha fazla belki, en azından uzun vadede. Ama Couladin öldüğüne göre, Rand’ın Mat’ten ya da Shaidolardan daha acil endişeleri vardı.

Girişe fırlattığı bakış güneşin doğduğunu gösterdi, ama bunun dışında tek gördüğü, çadırın dışında bağdaş kurmuş oturan iki Kız oldu. Bir gece ve bir sabahın çoğunu baygın geçirmişti ve Sammael ya onu bulmaya çalışmamış ya da aramış ama bulamamıştı.

Kendi kendine bile olsa o ismi kullanmaya dikkat ediyordu, ama şimdi zihninin arkasında bir başka isim süzülüyordu. Tel Janin Aellinsar. İsim hiçbir tarihçede, Tar Valon kütüphanesindeki hiçbir parşömende kayıtlı değildi; Moiraine ona, Aes Sedailerin Terkedilmişler hakkında bildiği her şeyi anlatmıştı ve köy hikâyelerinde anlatılanlardan daha fazlası değildi. Asmodean bile, başka sebeplerden de olsa, ona hep Sammael diyordu. Gölge Savaşı sona ermeden çok önce Terkedilmişler, Gölge’deki yeniden doğuşlarının simgeleriymiş gibi, insanların onlara verdikleri isimleri benimsemişlerdi. Asmodean’ın gerçek ismi Joar Addam Nessosin’di ve söylendiği zaman adamı irkiltiyordu. Üç bin sene içinde diğer isimlerini unuttuğunu iddia ediyordu.

Belki kafasının içinde olan bitenleri saklamak için gerçek bir sebebi yoktu. Belki yalnızca gerçekliği inkâr etme teşebbüsü idi. Ama adam Sammael olarak kalacaktı. Ve Sammael olarak, öldürdüğü her Kız’ın hesabını ayrı ayrı verecekti. Rand’ın güvende tutamadığı kızlar.

Kararını verirken yüzünü buruşturdu. Weiramon’u Tear’a göndererek bir başlangıç yapmıştı. Işık izin verirse, nasıl bir başlangıç olduğunu o ve Weiramon’dan başkası öğrenmezdi. Ama ne isterse istesin, nasıl yemin ederse etsin, Sammael’in peşinden gidemezdi. Henüz değil. İlk önce burada, Cairhien’de halledilmesi gereken meseleler vardı. Aviendha onun ji’e’toh’u anlamadığını düşünebilirdi ve belki anlamıyordu da, ama görev duygusunu biliyordu. Cairhien’e karşı bir görevi vardı. Dahası, Weiramon işine bağlaması mümkündü.

Doğrulup oturarak –ve harcadığı çabayı belli etmemeye çalışarak– battaniyeyle becerebildiğince örtündü ve giysilerinin nerede olduğunu merak etti; Aviendha’nın arkasındaki çizmelerinden başka şey göremiyordu. Muhtemelen kız biliyordu. Onu soyan gai’shain’lar olabilirdi, ama o da olabilirdi pekâlâ. “Şehre gitmem gerek. Natael, Jeade’en’in eyerlenip getirilmesini sağla.”

“Belki yarın,” dedi Aviendha kararlılıkla, doğrulmaya kalkan Asmodean’ın kolunu yakalayarak. “Moiraine Sedai dinlenmen gerektiğini...”

“Bugün, Aviendha. Şimdi. Eğer hayattaysa, Meilan neden gelmedi, bilmiyorum, ama öğreneceğim. Natael, atım?”

Kız inatçı bir surat takındı, Asmodean kolunu çekip kurtardı, kırışık kadifeyi düzeltti ve, “Meilan ve diğerleri geldi,” dedi.

“Ona söylenmeyecekti...” diye başladı Aviendha öfkeyle, sonra ağzını gererek bitirdi. “Dinlenmesi gerek.”

Demek Bilgeler ondan bilgi saklayabileceklerini düşünüyorlardı. Eh, düşündükleri kadar zayıf değildi. Battaniyeye sarınarak ayağa kalkmaya çalıştı ve bacakları işbirliği yapmayı reddedince hareketi kıpırdanmaya dönüştürdü. Belki düşündükleri kadar zayıftı. Ama bunun onu durdurmasına izin vermeye niyeti yoktu.

“Öldüğüm zaman dinlenirim,” dedi ve kızın tokat yemiş gibi irkilmemiş olmasını diledi. Hayır, tokat yese irkilmezdi. Hayatta kalması, Aiellerin hatırına önemliydi kız için ve o konuda bir tehdit bir tokattan daha fazla incitebilirdi. “Bana Meilan’ı anlat, Natael.”

Aviendha surat asarak sustu, ama bakışlarının dilediği olsa Asmodean ve belki kendisi dilsiz kalırdı.

Gece Meilan’dan atlı haberci gelmiş, süslü övgüler ve ölümsüz sadakat yeminleri getirmişti. Şafakta Meilan’ın kendisi ile şehirde bulunan altı Tear Yüksek Lordu daha belirmişti. Yanlarındaki küçük Tear birliği, sessizce durup atları üzerinde yaklaşmalarını izleyen Aiellerle savaşmayı beklermiş gibi kılıç kabzalarına ve mızraklarına ellemişlerdi.

“Fazla da kalmamıştı,” dedi Asmodean. “Bence bu Meilan karşı gelinmeye alışık değil ve diğerlerinin de ondan farkı yok. Özellikle de tombul suratlı olan... Torean mıydı?.. ve Simaan. O adamın gözleri de burnu kadar keskin. Tehlikeli arkadaşlara alışık olduğumu biliyorsun, ama bu adamlar da kendi tarzlarında tanıdığım diğer adamlar kadar tehlikeli.”

Aviendha yüksek sesle burnunu çekti. “Neye alışık olurlarsa olsunlar, bir yanda Sorilea, Amys, Bair ve Melaine, diğer yanda Sulin ve bin Far Dareis Mai varken fazla seçenekleri yoktu. Ve birkaç Taş Köpek de vardı,” diye itiraf etti. “Birkaç Su Arayıcı ve bazı Kızıl Kalkanlar. Eğer gerçekten de iddia ettiğin gibi Car’a’carn’a hizmet ediyorsan, Jasin Natael, onlar gibi sen de Car’a’carn’ın uykusunu korursun.”

“Ben Yenidendoğan Ejder’i takip ediyorum, genç kadın. Car’a’carn’ı size bırakıyorum.”

“Devam et, Natael,” dedi Rand sabırsızlıkla ve karşılığında bir burun çekme kazandı.

Aviendha, Tearlıların seçimleri konusunda haklıydı, ama belki Kızlar ile peçelerine elleyen diğerleri onları Bilgelerden daha fazla endişelendirmişti. Her durumda, atlarını çevirip gitme zamanı geldiğinde, için için yanan bir mizaca sahip, gri saçlı ince bir adam olan Aracome bile patlamaya hazırdı ve taş kadar kel, bir demirci kadar geniş bir adam olan Gueyam’ın yüzü öfkeden beyazlamıştı. Onları kılıçlarını çekmekten alıkoyan alt edileceklerinden emin olmaları mıydı, yoksa Rand’ın yanına bir yol açmayı başarsalar bile, kılıçlarında müttefiklerinin kanı varken Rand’ın onlara kucak açmasının pek olası olmadığını fark etmeleri mi, Asmodean emin değildi.

“Meilan’ın gözleri yuvalarından fırlayacaktı,” diye bitirdi adam. “Ama gitmeden önce, sana olan sadakatini ve sana hizmet edeceğini bağırarak ilan etti. Belki de senin duyabileceğini düşündü. Diğerleri de çabucak yankıladı onu, ama Meilan öyle bir şey ekledi ki, hepsi bakakaldı. ‘Cairhien’i armağan olarak Lord Ejder’e sunuyorum,’ dedi. Sonra, sen şehre girmeye hazır olduğunda sana büyük bir zafer alayı düzenleyeceğini bildirdi.”

“İki Nehir’de eski bir deyiş vardır,” dedi Rand kuru kuru. “‘Bir adam dürüst olduğunu ne kadar yüksek sesle ilan ediyorsa, cüzdanına o kadar sıkı tutunmalısın.’” Bir başka deyiş de şöyle derdi, “Tilki genellikle ördeğe kendi havuzunu vadeder.” Meilan armağan etmese de, Cairhien onundu.

Adamın bağlılığından kuşkusu yoktu. Meilan, Rand’a ihanet ederken yakalanırsa yok edileceğinden emin olduğu sürece sadık kalacaktı. Yakalanırsa; işte olta buradaydı. Cairhien’deki o yedi Yüksek Lord, Tear’da onu ölü görmek için en büyük çaba harcayanlardı. Onları buraya göndermesinin sebebi buydu. Ona karşı entrika çeviren her Tear asilini asacak olsa, geriye hiç asil kalmayabilirdi. O sırada, Tear’dan bin altı yüz kilometre uzakta, anarşi, kıtlık ve iç savaşla uğraşma görevi vermek, entrikalarına engel olurken gereken yerde güzel bir şeyler de yapmalarını sağlamak için iyi bir yol gibi görünmüştü. Elbette, o sırada Couladin’in var olduğundan, adamın onu Cairhien’e getireceğinden haberi yoktu.

Bu bir hikâye olsa çok daha kolay olurdu, diye düşündü. Hikâyelerde, birkaç sürprizden sonra kahraman ihtiyaç duyduğu her şeyi öğrenirdi; kendisi her şeyin dörtte birini bile bilmiyor gibi görünüyordu.

Asmodean duraksadı... yüksek sesli adamlar hakkındaki deyiş kendisi için de geçerli olabilirdi ve bunun farkında olduğu açıktı... ama Rand daha fazla konuşmayınca ekledi: “Sanırım Cairhien Kralı olmak istiyor. Senin altında, elbette.”

“Ve, eğer mümkünse, ben çok uzaklardayken.” Muhtemelen Meilan Rand’ın Tear’a, Callandor’a dönmesini bekliyordu. Meilan’ın çok fazla güç sahibi olmaktan korkmadığı açıktı.

“Elbette.” Asmodean’ın sesi Rand’ınkinden de kuruydu. “O ikisinin arasında başka ziyaretçilerin de oldu.” Sıcağa rağmen pelerinli, yüzlerini başlıkları ile gizlemiş bir düzine lord ve leydi hizmetkârları olmadan gelmişlerdi. Aiellerin Cairhienlileri küçümsediklerini bildikleri açıktı ve duygularının karşılıklı olduğu da aynı ölçüde açıktı ama Aiellerin onları öldürmeye karar vermesi kadar, Meilan’ın geldiklerini öğrenmesinden de korkuyorlardı. “Beni gördüklerinde,” dedi Asmodean alayla, “yarısı beni Tearlı sanıp öldürmeye hazırlandı. Hâlâ bir ozanın olmasını Far Dareis Mai’e borçlusun.”

Sayıları az olsa da, Cairhienlileri geri çevirmek daha zor olmuştu. Her geçen an yüzleri daha terli ve daha beyaz olmuştu ve inatla Lord Ejder’i görmeyi talep etmişlerdi. Talepleri başarısız olunca yalvarmaya başlamaları arzularının büyüklüğünü gösteriyordu. Asmodean Aiellerin mizah anlayışını tuhaf ya da sert buluyor olabilirdi, ama ipek ceketli, binici elbisesi asillerin onu görmezden gelerek diz çöküp Bilgelerin eteklerini yakalamaya çalışmalarını hatırlayınca gülüyordu.

“Sorilea onları soyup şehre kadar kamçılatarak göndermekle tehdit etti.” Sessiz kahkahası inanmazlığa dönmüştü. “Bunu kendi aralarında tartıştılar. Koşul sana ulaşmalarına izin verseydi, sanırım bazıları kabul edecekti.”

“Sorilea dediğini yapmalıydı,” diye araya girdi Aviendha, şaşırtıcı ölçüde hoş bir tavırla. “Yemin bozanlarda onur yok. Sonunda Melaine Kızlara hepsini bohça gibi atlarına yüklemelerini, hayvanları kamptan koşturmalarını ve yemin bozanların nasıl isterlerse öyle tutunmalarına izin vermelerini söyledi.”

Asmodean başını salladı. “Ama bundan önce, Tear casusu olmadığımdan emin olunca, ikisi benimle konuştu. Lord Dobraine ve Leydi Colavaere. Her şeyi öyle imalarla, kinayelerle kapladılar ki emin olamıyorum, ama Güneş Tahtı’nı sana sunarlarsa şaşırmam. Tanıdığım bazı insanlarla laf yarıştırabilirler.”

Rand havlarcasına kahkaha attı. “Belki yaparlar. Meilan’ın karşıladığı bazı koşulları karşılayabilirlerse.” Cairhienlilerin Evler Oyunu’nu uykularında oynayabildiklerini bilmek için Moiraine’in söylemesine ihtiyacı yoktu ya da aynısını Terkedilmişlerin karşısında deneyeceklerini bilmek için Asmodean’ın söylemesine. Yüksek Lordlar sola, Cairhienliler sağa. Bir savaş bitmişti ve farklı türden, ama daha az tehlikeli olmayan ikinci bir savaş başlıyordu. “Her durumda, Güneş Tahtı’nı, üzerinde hakkı olan biri için düşünüyorum.” Asmodean’ın yüzündeki tahminleri görmezden geldi; belki adam önceki gece ona yardım etmeye çalışmıştı, belki de çalışmamıştı, ama adama planlarının yarısını bilmesine izin verecek kadar bile güvenmiyordu. Asmodean’ın geleceği kendisininkine bağlı olsa da, sadakati tamamen gereklilikten kaynaklanıyordu ve hâlâ ruhunu Gölge’ye veren, aynı adamdı. “Meilan hazır olduğumda bana büyük bir karşılama yapmak istiyor, öyle mi? O daha beni beklemezken neyin ne olduğunu görmem çok daha iyi olur.” Aviendha’nın neden bu kadar hoş davrandığı, hatta sohbete yardım ettiği aklına geldi. Burada oturup konuştuğu sürece tam da kızın istediği şeyi yapıyor olacaktı. “Atımı getirecek misin, Natael, yoksa ben mi getirmeliyim?”

Asmodean resmiyetle yerlere kadar eğildi. En azından yüzeyde, içtendi. “Lord Ejder’e hizmet ediyorum.”

46
Başka Savaşlar, Başka Silahlar

Rand, Asmodean’ın arkasından kaşlarını çatarken ve adama nereye kadar güvenebileceğini düşünürken, Aviendha kupasını yere fırlatarak halıların üzerine şarap saçtı. Aieller yalnızca suyu değil, içilebilecek hiçbir şeyi ziyan etmezdi.

Kız ıslak lekeye bakarken Rand kadar şaşkın görünüyordu, ama ancak bir anlığına. Bir sonraki an, oturduğu yerde yumruklarını kalçalarına dayadı ve dik dik ona bakmaya başladı. “Demek Car’a’carn daha dik oturmayı beceremezken şehre girecek. Car’a’carn’ın diğer erkeklerden daha fazlası olması gerektiğini söylemiştim, ama ölümlüden de fazlası olduğunu bilmiyordum.”

“Giysilerim nerede, Aviendha?”

“Yalnızca etten kemikten yapılmışsın!”

“Giysilerim?”

“Toh’unu hatırlıyorum, Rand al’Thor. Ben ji’e’toh’u hatırlıyorsam, sen de hatırlayabilirsin.” Bunu söylemesi tuhaf gelmişti; kızın ji’e’toh’un en ufak parçasını unuttuğu gün, güneş gece yarısı doğardı.

“Böyle devam edersen,” dedi Rand gülümseyerek, “beni önemsediğini düşünmeye başlayacağım.”

Şaka yapmak istemişti... kızla başa çıkmanın yalnızca iki yolu vardı, şaka yapmak ya da hiç dinlememek; tartışmak boşunaydı... üstelik, birbirlerinin kollarında bir gece geçirdikleri düşünülünce, ılımlı bir şakaydı, ama kızın gözleri öfkeyle iri iri açıldı ve fildişi bileziği, koparıp ona fırlatacakmış gibi çekiştirdi. “Car’a’carn tüm diğer erkeklerin o kadar üzerinde ki, giysilere ihtiyacı yok,” diye tükürdü. “Gitmek istiyorsa, çıplak gitsin! Sorilea ve Bair’i getireyim mi? Ya da belki Enaila, Somara ve Lamelle’i?”

Rand katılaştı. Ona uzun zaman önce kaybolmuş, on yaşındaki oğulları gibi davranan tüm kadınlar içinde en kötü üçünü seçmişti. Lamelle ona çorba bile getiriyordu... kadın hiçbir şey pişiremiyordu, ama ona çorba yapmakta ısrar ediyordu! “Kimi istersen getir,” dedi ona gergin, düz bir sesle, “ama Car’a’carn benim ve şehre gidiyorum.” Şansı varsa, kız dönene kadar giysilerini bulurdu. Somara neredeyse kendisi kadar uzundu ve muhtemelen o anda daha güçlüydü. Tek Güç kesinlikle bir işine yaramazdı; Sammael önünde beliriverse bile, değil tutunabilmek, saidin’e kucak bile açamazdı.

Uzun bir an boyunca kız onun dik bakışlarına karşılık verdi, sonra aniden leopar işlemeli kupayı kaldırdı ve dövme gümüş sürahiden doldurdu. “Yere devrilmeden giysilerini bulabilirsen ve giyinebilirsen,” dedi sakin sakin, “belki giderim. Ama sana eşlik ederim ve devam edemeyecek kadar zayıf olduğunu düşünürsem, Somara seni kollarında taşımak zorunda kalsa bile buraya döneceksin.”

Kız tek dirseği üzerinde uzanır, dikkatle eteklerini düzeltir, şarabını yudumlamaya başlarken Rand ona bakmaya devam etti. Bir daha evlilikten bahsedecek olsa, kızın kafasını koparacağı kesindi, ama bazı açılardan çoktan evlenmişler gibi davranıyordu. En azından en kötü zamanlarında. O zamanlar, Enaila ya da Lamelle’in kendi en kötü zamanlarından hiç farklı gelmiyordu.

Rand kendi kendine homurdanarak battaniyeye sarındı, ayaklarını sürüyerek kızın ve ateş çukurunun arkasına dolandı ve çizmelerini aldı. Temiz, yün çoraplar katlanıp içlerine konmuştu, ama başka hiçbir şey yoktu. Gai’shain’ları çağırabilirdi. Her şeyin kampın her yerinde duyulmasını sağlamış olurdu. Kızların da işe karışacağından bahsetmiyordu bile; o zaman mesele, itaat edilmesi gereken Car’a’carn mı, yoksa yalnızca bir erkek olan Rand al’Thor mu olduğu meselesine dönüşürdü. Çadırın arkasında, rulo yapılmış bir halı dikkatini çekti; halılar hep serilirdi. İçinde kılıcı ile kına sarılmış Ejder tokalı kemeri vardı.

Aviendha göz kapaklarını indirmiş, yarı uykudaymış gibi kendi kendine bir ezgi mırıldanarak onun aranmasını izliyordu. “Artık... ona... ihtiyacın yok.” Sözcüğe öyle çok tiksinti yüklemişti ki, kimse kılıcı ona kendisinin hediye ettiğine inanmazdı.

“Ne demek istiyorsun?” Çadırda yalnızca sedef kakmalı, pirinç ya da altın varak işlemeli birkaç küçük sandık vardı. Aieller eşyalarını bohça yapmayı tercih ederdi. Giysileri hiçbirinde değildi. Tamamen yabancı kuşlar ve hayvanlarla kaplı altın varaklı sandığın içinde ağızları sıkı sıkı bağlanmış deri keseler vardı ve kapağını kaldırdığında bir baharat kokusu yükseldi.

“Couladin öldü, Rand al’Thor.”

Rand irkilerek durdu ve kıza baktı. “Sen neyden bahsediyorsun?” Ona Lan mi söylemişti? Başka kimse bilmiyordu. Ama neden?

“Eğer düşündüğün buysa, bana kimse söylemedi. Artık seni tanıyorum, Rand al’Thor. Her geçen gün daha iyi öğreniyorum seni.”

“Hiç de öyle bir şey düşünmüyordum,” diye hırladı Rand. “Hiç kimsenin söyleyebileceği hiçbir şey yok.” Sinirle kını içindeki kılıcı kaptı ve aramaya devam ederken beceriksizce kolunun altında taşıdı. Aviendha şarabını yudumlamaya devam etti; Rand onun gülümsemesini sakladığını düşündü.

Güzel. Tear’ın Yüksek Lordları Rand al’Thor onlara baktığında terliyordu ve Cairhienliler ona tahtı sunuyor olabilirdi. Car’a’carn’ın, Şeflerin Şefi’nin emri ile dünyanın gördüğü en büyük Aiel ordusu Ejderduvarı’nı aşmıştı. Yenidendoğan Ejder’den bahsedildiğinde uluslar titriyordu. Uluslar! Ve giysilerini bulamazsa, oturup, her konuda kendisinden daha iyi bilgili olduğunu düşünen bir grup kadının iznini bekleyecekti.

Sonunda, Aviendha’nın altından çıkan altın işlemeli kırmızı bir ceket kolunu fark ettiğinde buldu onları. Kız baştan beri giysilerin üzerinde oturuyordu. Çekilmesini söylediğinde kız ekşi ekşi homurdandı, ama yine de çekildi. Sonunda.

Her zamanki gibi, tıraş olur ve giyinirken onu izledi, yorum yapmadan; üçüncü sefer bir yerini kesip soğuk su hakkında homurdandığı zaman... istenmediği halde... yönlendirerek suyu onun için ısıttı. Aslında, bu sefer başka bir sebepten değil, kızın elinin titrediğini görmesi olasılığından rahatsız olmuştu. Yeterince uzun sürerse her şeye alışırsın, diye düşündü alayla.

Kız başını iki yana sallamasını yanlış anladı. “Elayne bakmama aldırmaz, Rand al’Thor.”

Rand gömleğinin bağcıklarını bağlarken durup ona baktı. “Buna gerçekten inanıyor musun?”

“Elbette. Sen ona aitsin, ama görüntüne sahip olamaz.”

Rand sessizce gülerek bağcıklarla uğraşmaya döndü. Başka her şeyin yanı sıra, kızın yeni bulduğu gizemin cehaletini saklaması iyi bir şeydi. Giyinmeyi bitirir, kılıç kemerini tokalar, püsküllü Seanchan mızrağını alırken, kendinden memnun bir şekilde gülümsemekten kendini alamadı. Mızrak gülümsemesine biraz sertlik kattı. Bunu, Seanchanların hâlâ dünyada olduğunu hatırlatması için taşıyordu, ama aynı anda idare etmesi gereken her şeyi hatırlamasını da sağlıyordu. Cairhienliler, Tearlılar, Sammael ve diğer Terkedilmişler, Shaidolar ve daha onu tanımayan, ama Tarmon Gai’don’dan önce tanıması gereken uluslar. Aviendha ile uğraşmak, bütün bunların yanında aslında oldukça kolaydı.

Eğilerek çadırdan çıkarken, Kızlar ayağa fırladılar. Bacaklarının sallandığını belli etmemek için hızlı davranıyordu, ama ne kadar başarılı olduğundan emin değildi. Aviendha, düşerse yakalamayı düşünmekle kalmazmış, kesinlikle düşmesini beklermiş gibi, yanı başından ayrılmıyordu. Sargıdan şapkası ile Sulin’in sorgularcasına Aviendha’ya... Rand’a değil, kıza!.. bakması ve o başını sallamadan Kızlara hareket etmeye hazırlanmalarını söylememesi Rand’ın ruh haline daha iyi gelmedi.

Asmodean katırı üzerinde, Jeade’en’in dizginlerini çekerek tepe yukarı yaklaştı. Bir şekilde, baştan aşağı koyu yeşil yeni giysilere bürünecek zamanı bulmuştu. Her yerinden yine dantel fışkırıyordu elbette. Yaldızlı arp sırtında asılı duruyordu, ama âşık pelerini takmayı bırakmıştı ve artık üzerinde kadim Aes Sedai simgesi olan kızıl sancağı taşımıyordu. Bu görev Pevin isimli, ifadesiz suratlı, Cairhienli bir mülteciye düşmüştü. Adam koyu gri yünden kaba bir çiftçi ceketi giyiyordu ve birkaç sene önce araba çekmekten emekli edilip otlağa bırakılması gereken kahverengi bir katıra biniyordu. Hâlâ kırmızı duran uzun bir yara izi dar yüzünde, dökülmeye başlamış saçlarından çenesine kadar uzanıyordu.

Pevin karısını ve kız kardeşini kıtlığa, erkek kardeşini ve oğlunu iç savaşa kurban vermişti. Onları hangi Evlerin adamlarının öldürdüğünü ya da Güneş Tahtı kavgasında kimi desteklediklerini bilmiyordu. Andor’a doğru kaçmak ikinci oğlunun Andor askerlerinin, ikinci erkek kardeşinin haydutların ellerinde ölmesine mal olmuştu. Geri dönmek ise, son oğlunun bir Shaido mızrağının ucunda ölmesi, Pevin ölü sanılıp bırakıldığında kızının kaçırılması ile sonuçlanmıştı. Adam pek az konuşuyordu, ama Rand’ın çıkarabildiği kadarıyla inançları üç cümleye indirgenmişti. Ejder yeniden doğmuştu. Son Savaş geliyordu. Ve Rand al’Thor’a yakın kalırsa, dünya yok edilmeden önce ailesinin intikamının alındığını görebilirdi. Dünya sona erecekti kuşkusuz, ama o intikamının alındığını gördüğü sürece fark etmezdi, hiçbir şey fark etmezdi. Dişi katır tepeye ulaştığında, adam eyerinin üzerinde sessizce eğildi. Yüzü bomboştu, ama sancağı dimdik ve hazır bir tavırla tutuyordu.

Rand Jeade’en’in üzerine tırmandı ve sırf yapabildiğini göstermek için Aviendha’yı üzengileri kullanmasına izin vermeden arkasına çekti ve daha kız yerine yerleşmeden benekli atı topukladı. Kız kollarını onun beline sardı ve yalnızca kısmen kendi kendine homurdandı; Rand kızın o anda, Rand al’Thor Car’a’carn hakkında neler düşündüğüne dair birkaç sözcük yakaladı. Ama kollarını çekmeye kalkmadı ve Rand bunun için minnettardı. Yalnızca onun arkasına dayanması hoş olduğu için değil, verdiği desteği de memnuniyetle karşılıyordu. Kızı eyere çekerken, aniden kız mı yukarı gelecek, kendisi mi aşağı devrilecek, emin olamamıştı. Onun fark etmediğini umuyordu. Onu bu kadar sıkı tutuyor olmasının sebebinin bu olmadığını umuyordu.

Tepeden aşağı zikzaklar çizerek inerken ve gölgeli vadilerde ilerlerken, siyah beyaz disk resmedilmiş kızıl sancak Pevin’in arkasında dalgalanıyordu. Her zamanki gibi, Aieller geçen gruba pek dikkat etmedi, ama sancak Rand’ın nerede olduğuna, Jeade’en ile katırlara rahatça ayak uyduran yüzlerce Far Dareis Mai’den oluşan eşlikçi grubu kadar kesin bir şekilde işaret ediyordu. Aieller yamaçları kaplayan çadırların arasında kendi işlerine devam ettiler, en fazla, toynak seslerini duyunca başlarını kaldırıp baktılar.

Couladin’in takipçilerinden yirmi bininin tutsak alındığını duymak şaşırtıcı olmuştu... İki Nehir’den ayrılana kadar bir yerde bunca insan olabileceğine inanamazdı... ama onları görmek daha da fazla şok etmişti onu. Yamaçlarda, kırk, elli kişilik gruplar halinde, lahana gibi dizilmiş erkek ve kadınlar güneş altında oturuyorlardı ve her gruba bir gai’shain göz kulak oluyordu; o da varsa. Kimse onlara dikkat etmiyordu, ama arada bir cadin’sor’a bürünmüş biri gruplardan birine yaklaşıyor, bir erkek ya da kadını bir görevle gönderiyordu. Kim çağrılmışsa koşarak, yanında nöbetçi olmadan gidiyordu ve Rand pek çoğunun geri dönüp eski yerine oturduğunu görmüştü. Kalanlar, neredeyse canları sıkılmış gibi, başka bir yerde bulunmak için sebepleri ya da arzuları yokmuşçasına, sessizce oturuyorlardı.

Belki beyaz cüppelerini de aynı sessizlikle giyerlerdi. Ama Rand, bu aynı insanların kendi yasalarını ve geleneklerini ne kadar kolay ihlal ettiklerini hatırlamaktan kendini alamıyordu. İhlalleri Couladin başlatmış olabilirdi, ama onlar da takip ve itaat etmişlerdi.

Tutsaklara kaşlarını çatarken... yirmi bin kişiydiler ve daha fazlası gelecekti; kimsenin gai’shain’ların kendine saklayacağını düşünmüyordu... diğer Aieller arasında bir tuhaflık olduğunu fark etmesi zaman aldı. Mızrak taşıyan Kızlar ya da Aiel erkekler başlarına shoufa dışında hiçbir şey takmazlardı ve taşların ya da gölgelerin arasına karışmayacak türden bir renk kullanmazlardı, ama artık başlarına kızıl bir bant takmış erkekler görüyordu. Her dört beş kişiden biri şakaklarına bir kumaş bant dolamıştı ve alınlarına gelen kısma siyah beyaz, birbirine bitişik iki gözyaşı damlası işlenmiş ya da resmedilmişti. Belki de en tuhafı, bunu gai’shain’ların da takıyor olmasıydı; çoğu başlıklarını takmıştı, ama başı açık her biri aynı bandı taşıyordu. Bant takmış olsa da olmasa da, cadin’sor giymiş algai’d’siswai’ler bunu görüyor, ama hiçbir şey yapmıyorlardı. Gai’shain’ların, silaha dokunabilenlerin giydiği hiçbir şeyi giyemiyor olması gerekirdi. Asla.

“Bilmiyorum,” dedi Aviendha sertçe arkasından, bunun ne anlama geldiğini sorduğunda. Rand daha dik oturmaya çalıştı; kız gerçekten de onu gerektiğinden daha sıkı tutuyor gibiydi. Bir an sonra kız sözlerine devam etti, ama o kadar yumuşak sesle konuşuyordu ki, Rand’ın duymak için dikkatle dinlemesi gerekti. “Bir daha bahsedersem Bair bana vurmakla tehdit etti ve Sorilea sopayla sırtıma vurdu, ama sanırım bunlar bizim siswai’aman olduğumuzu iddia edenler.”

Rand, bunun anlamını sormak için ağzını açmıştı... Kadim Lisan’dan birkaç sözcük biliyordu, daha fazlasını değil... ki, yorum zihninin yüzeyine süzüldü. Siswai’aman. Tam karşılığı, Ejder’in mızrağı.

“Bazen,” diye güldü Asmodean, “insanın kendisi ile düşmanları arasındaki farkı görmek zor oluyor. Dünyaya sahip olmak istiyorlar, ama öyle görünüyor ki, sen bir halka sahip olmuşsun.”

Rand başını çevirerek bakışlarını ona dikti, ta ki adamın eğlentisi sona erene kadar. Asmodean huzursuzca omuzlarını silkti ve katırını dizginleyerek Pevin ile sancağın yanında sürmeye başladı. Sorun şuydu ki, isim gerçekten sahiplik ima ediyordu... ima etmekten de fazlasını yapıyordu; bu da Lews Therin’in anılarından gelmişti. İnsanlara sahip olmak mümkün görünmüyordu, ama eğer mümkünse, Rand kimseye sahip olmak istemiyordu. Benim tek istediğim onları kullanmak, diye düşündü alayla.

“Görüyorum ki, sen inanmıyorsun,” dedi omzunun üzerinden. Kızların hiçbiri o şeyden takmamıştı.

Aviendha bir an duraksadıktan sonra, “Ben neye inanacağımı bilmiyorum,” dedi. Önceki kadar alçak sesle konuşmuştu, ama sesi öfkeli ve kararsız çıkmıştı. “Pek çok inanış var ve Bilgeler genellikle, sanki gerçeği bilmiyorlarmış gibi, sessiz kalıyorlar. Bazıları, seni takip ederek atalarımızın günahını... Aes Sedaileri hayal kırıklığına uğratmamızı... telafi ettiğimizi düşünüyor.”

Sesindeki duraksama Rand’ı şaşırttı; geçmişleri hakkında ortaya çıkardıklarının onu da diğer Aieller kadar rahatsız edeceği hiç aklına gelmemişti. Utandırmak, rahatsız etmekten daha iyi bir sözcük olurdu; utanç ji’e’toh’un önemli bir parçasıydı. Aieller eskiden nasıl olduklarından utanıyorlardı... Yaprağın Yolu’nun takipçisi... ve aynı zamanda buna ettikleri yeminden döndükleri için de utanıyorlardı.

“Rhuidean Kehaneti’nin bir kısmının bir versiyonunu işitmiş olan çok fazla kişi oldu artık,” diye devam etti daha kontrollü bir sesle; sanki Bilge olarak eğitim görmeye başlamadan önce kehanetin tek kelimesini duymuş gibi, “ama çarpıtılmıştı. Bizi yok edeceğini biliyorlar...” tek bir derin nefes almaya yetecek bir süre için kontrolü kayboldu, “ama pek çoğu, sonsuz bir mızrak dansında hepimizi öldüreceğine, günahımızın karşılığı olarak bizi kurban edeceğine inanıyor. Diğerleri, kasvetin bir sınama olduğuna, Son Savaş’tan önce en zorlu olanlar dışındakileri eleyeceğine inanıyor. Hatta, Aiellerin artık senin düşün olduğunu, bu yaşamdan uyandığında artık var olmayacağımızı söyleyenleri bile duydum.”

Kasvetli inanışlardı. Utanç verici olarak gördükleri geçmişlerini ortaya sermesi yeterince kötü olmuştu. Hepsinin onu terk etmemesine şaşmak gerekirdi. Ya da delirmemesine. “Bilgeler neye inanıyor?” diye sordu, onunki kadar alçak bir sesle.

“Ne olması gerekiyorsa olacağına. Kurtarılabilecekleri kurtaracağız, Rand al’Thor. Daha fazlasını yapabileceğimizi düşünmüyoruz.”

Biz. Kendini Bilgelerden sayıyordu, tıpkı Egwene ile Elayne’in kendilerini Aes Sedailerden sayması gibi. “Eh!” dedi hafif bir sesle, “sanırım en azından Sorilea kulaklarımın yumruklanması gerektiğine inanıyordur. Muhtemelen Bair de onunla aynı fikirdedir. Ve Melaine kesinlikle.”

“Başka şeylerin yanı sıra,” diye mırıldandı kız. Ona yaslanmaktan vazgeçerek Rand’ı hayal kırıklığı içinde bıraktı, ama ceketini bırakmadı. “İnanmadıklarını dilediğim çok şeye inanıyorlar.”

Rand elinde olmadan sırıttı. Demek, Rand’ın kulaklarının yumruklanması gerektiğine inanmıyordu. Uyandığından beri, hoş bir değişiklik olmuştu.

Hadnan Kadere’in arabaları çadırından yaklaşık bir buçuk kilometre uzakta, Taş Köpeklerin nöbet tuttuğu iki tepenin arasındaki geniş düzlükte halka halinde duruyordu. Rand sancağı ve koşturan eşlikçileri ile geçerken, göbeği patlayacak gibi duran bej rengi bir ceket giymiş, balta burunlu Karanlıkdostu başını kaldırıp baktı ve büyük mendili ile yüzünü sildi. Moiraine de oradaydı, arabacı koltuğunun arkasında, kanvas örtülüp bağlanmış kapı çerçevesi ter’angreal’i inceliyordu. Kadere onunla konuşana kadar arkasına bakmadı. Adamın hareketlerine bakarak, kadının Rand’a eşlik etmesini önerdiği açıktı. Aslında, onun gitmesini hevesle bekliyor gibiydi ve buna şaşmamak gerekirdi. Karanlıkdostu olmasını bu kadar uzun süre saklayabildiği için kendi kendini tebrik ediyor olmalıydı, ama Aes Sedai yakınlardayken kimliğinin ortaya çıkma riski daha fazla oluyordu.

Gerçekten de, adamın hâlâ burada olması Rand’ı şaşırtmıştı. Onunla birlikte Kıraç’a giren sürücülerin en az yarısı Ejderduvarı’nı aştıklarından beri kaçmış, yerlerine, Kadere’in türünden olmaması için Rand’ın bizzat seçtiği Cairhienli mülteciler konmuştu. Özellikle Isendre’nin kaçışından bu yana, her sabah Kadere’in de gitmiş olduğunu görmeyi bekliyordu. Kızlar kadını ararken arabaları neredeyse parça parça edeceklerdi ve Kadere, arama sırasında üç mendil eskitmişti. Kadere gece kaçacak olsa Rand üzülmezdi. Aiel nöbetçiler, Moiraine’in kıymetli arabalarından birini çalmaya kalkmadığı sürece, adamın gitmesine izin verme emri almışlardı. Arabaların yüklerinin onun için bir hazine olduğu her gün daha açık oluyordu ve Rand kadının onları kaybetmesine izin veremezdi.

Omzunun üzerinden arkaya baktı, ama Asmodean arabaları tamamen görmezden gelerek dümdüz önüne bakıyordu. Rand onu yakaladığından beri Kadere ile görüşmediğini iddia ediyordu ve Rand bunun doğru olabileceğini düşünüyordu. Tüccar arabaların yanından hiç ayrılmıyordu gerçekten ve kendi arabasına girdiği zamanlar dışında hep Aiel nöbetçilerin gözlerinin önünde oluyordu.

Rand arabaların karşısında düşünmeden dizginleri çekti. Kuşkusuz Moiraine Cairhien’e giderken ona eşlik etmek isterdi; beynini tıka basa doldurmuştu, ama her zaman eklemek isteyeceği yeni bir parça varmış gibi görünüyordu ve bu sefer, Rand onun varlığı ve tavsiyelerini özellikle istiyordu. Ama kadın yalnızca uzun uzun bakmakla yetindi, sonra arabaya geri döndü.

Rand kaşlarını çatarak atını topukladı. Kadının, kırpacak başka koyunları olduğunu hatırlaması iyi olacaktı. Rand fazla güven dolu olmaya başlamıştı. Asmodean’a karşı olduğu gibi, Moiraine’e karşı da ihtiyatlı olmak en iyisiydi.

Kimseye güvenme, diye düşündü kasvetle. Bir an bu kendi düşüncesi mi, Lews Therin’in düşüncesi mi, bilemedi, ama sonunda fark etmeyeceğine karar verdi. Herkesin kendi hedefleri, kendi arzuları vardı. Kendisi dışında kimseye tamamen güvenmemek en iyisiydi. Fakat yine de, kafasının arkasına sızan bir başka adam varken, kendine ne kadar güvenebileceğini merak ediyordu.

Cairhien’in çevresini dolduran akbabalar kara kanatları üzerinde sarmallar çizerek uçuyorlardı. Yerde vızıldayan sinek bulutları arasında kanat çırpıyor, ölüler üzerindeki haklarını gasbetmeye çalışan parlak kuzgunlara boğuk boğuk gaklıyorlardı. Aiellerin ölülerinin cesetlerini aramak için çıplak tepelerde dolaştığı yerlerde kuşlar şişman şişman dolanıyor, itirazlar ciyaklıyor, sonra canlı insanlar birkaç adım uzaklaşır uzaklaşmaz yine yerleşiyorlardı. Akbabalar, kuzgunlar ve sinekler gün ışığını solduramazdı aslında, ama öyle görünüyordu.

Midesi bulanan Rand görmemeye çalışarak Jeade’en’i hızlandırdı, ta ki Aviendha bir kez daha sırtına tutunana ve Kızlar koşmaya başlayana kadar. Kimse itiraz etmedi ve Rand bunun tek sebebinin Aiellerin saatlerce bu hızı koruyabilecekleri gerçeği olduğuna inanmıyordu. Asmodean’ın gözlerinin çevresi bile solmuş gibiydi. Pevin’in yüzü hiç değişmedi, ama parlak renkli sancak arkasında alay eder gibi dalgalanıyordu.

İleride uzananlar daha iyi değildi. Rand Önkapı’yı gürültülü bir arı kovanı olarak hatırlıyordu, sesler ve renklerle dolu, tavşan yuvası gibi dolaşık bir sokaklar yığını. Artık Cairhien’in gri duvarlarını üç yandan saran, kıpırtısız, kalın bir kül yığını idi. Kararmış kütükler taş temellerin üzerinde çılgın açılarla yatıyordu ve orada burada isle kararmış bir baca hâlâ ayakta duruyordu ve zaman zaman tehlikeli bir biçimde eğiliyordu. Yer yer, toprak sokakta bir şekilde dokunulmamış yatan bir sandalye, telaşla kaçan birinin düşürdüğü bir bohça, bir bez bebek ıssızlığı vurguluyordu.

Esintiler şehrin kulelerinin ve duvarların üzerinde duran bazı sancakları kıpırdatıyordu. Bir yerde beyaz üzerine kırmızı altın rengi Ejder sancağı, başka bir yerde kırmızı altın üzerine beyaz renkli Tear Hilali. Jangai Kapıları’nın orta kısmı açık duruyordu, çıkıntılı miğferler takmış Tear askerleri tarafından korunan üç yüksek, kare şeklinde kemer. Bazı askerler atlıydı, ama çoğu yayaydı, geniş kol yenlerindeki muhtelif renklere sahip çizgiler hangi lordun altında olduklarını gösteriyordu.

Şehirde, kazanılan savaş ve Aiel müttefiklerin imdatlarına yetişmesi konusunda bilinenlere rağmen, beş yüz Far Dareis Mai’in yaklaşması biraz hareket yarattı. Eller kararsızca kılıç kabzalarına, mızraklara, uzun kalkanlara ya da kargılara gitti. Bazı askerler subaylarına bakarak kapıyı kapatmaya yeltenecekmiş gibi göründü. Miğferinde üç beyaz tüy bulunan subay duraksadı, üzengilerin üzerinde doğruldu ve güneşe karşı gözlerini gölgeleyerek kızıl sancağı inceledi. Ve özellikle Rand’ı.

Subay aniden yerine oturdu, söylediği şeyler atlı Tearlılardan ikisini dörtnala kapılara doğru gönderdi. Hemen hemen aynı anda diğer adamların yana çekilmesini işaret etti ve bağırmaya başladı: “Lord Ejder Rand al’Thor’a yol açın! Işık Lord Ejder’i aydınlatsın! Tüm övgüler Yenidendoğan Ejder’e!”

Askerler Kızlar hakkında hâlâ huzursuz görünüyorlardı, ama kapıların iki yanında sıralandılar ve Rand aralarından geçerken yerlere kadar eğildiler. Aviendha, Rand’ın arkasından yüksek sesle burnunu çekti ve Rand yine güldü. Kız anlamıyordu ve Rand’ın açıklamaya niyeti yoktu. Onu eğlendiren, Tearlılar, Cairhienliler ya da başka biri onu şişirmek için ne kadar uğraşırsa uğraşsın, şişkinliği indirmek konusunda Aviendha’ya ya da en azından Kızlara güvenebileceğini bilmek idi. Ve Egwene’e. Ve Moiraine’e. Ve Elayne ile Nynaeve’e, eğer onları bir daha görürse. Aslında düşününce, bu kadınlar en önemli görevlerinin bu olduğunu düşünür gibiydiler.

Kapıların arkasındaki şehir, kahkahasının kesilmesine sebep oldu.

Burada caddeler taş döşeliydi, bazıları yan yana bir düzine, hatta daha fazla arabanın geçebileceği kadar genişti ve hepsi bıçak kesikleri kadar düzdü ve dik açılarla birleşiyorlardı. Duvarların dışında uzanan tepeler burada oyulmuş, taraçalanmış, önlerine taş örülmüştü; sert, düz çizgileri ve keskin açıları ile taş binalar, bitmemiş tepeleri ve iskeleleri ile büyük kuleler kadar insan yapımı görünüyorlardı. İnsanlar caddelere, sokaklara doluşmuşlardı. Donuk bakışlı, çökmüş yanaklı insanlardı, kendi yaptıkları barınakların, çadır gibi dikilmiş battaniyelerin altında büzülüyor ya da açık havada birbirlerine sokuluyorlardı. Cairhienli şehirlilerin tercih ettiği koyu renk giysilere, Önkapılıların parlak renklerine ya da çiftçiler ile köylülerin kaba giysilerine bürünmüşlerdi. İnşa edilen binaları saran iskeleleri bile kat kat, ta tepeye kadar doldurmuşlardı, tepedekiler yükseklik yüzünden minicik görünüyorlardı. Rand ve Kızlar ilerlerken yalnızca caddelerin ortası boş kalmıştı ve bu da ancak insanlar çevresine doluşana kadar sürdü.

Eğlentisini söndüren insanlar olmuştu. Bu kadar yıpranmış ve perişan görünmelerine, ağıla kapatılmış koyunlar gibi sıkış tıkış yaşamalarına rağmen tezahürat yapıyorlardı. Kapıdaki subayın bağırışları duyulmadıysa, kim olduğunu nereden bildiklerine dair en ufak fikri yoktu, ama Rand sokaklardan geçerken ve Kızlar kalabalığın içinden zorla yol açarken, ileriden bir kükreme koptu. Gürültü, yeterince çok insan aynı anda bağırdığında zaman zaman yükselen “Lord Ejder” sözleri dışında her şeyi boğuyordu, ama görmesi için çocukları kaldıran erkekler ve kadınlar, pencerelerden sallanan eşarplar ve bez parçaları, ellerini uzatarak Kızların arasından geçmeye çalışan insanlar ne demek istediklerini açıkça anlatıyordu.

Rand’ın çizmelerine dokunma fırsatı karşısında Aiellerden korkmayı unutmuş gibi görünüyorlardı ve öyle kalabalıklardı, onları öne ittiren ellerin baskısı öyle büyüktü ki, bazıları kıvranıp geçmeyi başardı. Aslında, pek çoğu Rand yerine Asmodean’a dokundu... onca dantel içinde lord gibi görünen kesinlikle oydu ve belki Lord Ejder’in kırmızı ceketli delikanlıdan daha büyük biri olması gerektiğini düşünmüşlerdi... ama fark etmiyordu. Kim elini bir çizme, bir dizgin, hatta Pevin’inkilere dokundurmayı başarsa, yüzleri coşku doluyor. Kızlar onları kalkanları ile geri ittirmeye çalışırken gürültünün içinde “Lord Ejder” sözcüklerini telaffuz ediyorlardı.

Alkışlar ve kapıdaki subayın gönderdiği atlılar yüzünden, Meilan’ın bir düzine kadar Tear lordu eşliğinde, mızraklarının arka ucunu savura savura yol açan elli Taşın Savunucusu’nun arkasında belirmesi sürpriz olmadı. Gri saçlı, güzel çizgili ipekten, yeşil saten kolağızlı ceketi içinde incecik duran Yüksek Lord, eyerinin üzerinde, yürümeye başladığı anda at üzerine konan ve ona komuta etmesi öğretilen birinin dik sırtlı rahatlığı içinde oturuyordu. Yüzündeki teri ve eşlikçilerinin birini ezmesi olasılığını görmezden geliyordu. İkisi de önemsiz rahatsızlıklardı ve muhtemelen yüzündeki teri daha büyük bir rahatsızlık sayardı.

Eianrod’a gelen pembe yanaklı küçük lord olan Edorion da eşlikçilerin arasındaydı, ama eskisi kadar tombul olmadığından kırmızı çizgili ceketi üzerine bol geliyordu. Rand’ın tanıdığı tek diğer kişi, yeşil tonlarına bürünmüş, geniş omuzlu adamdı; hatırladığı kadarıyla Taş’tayken Mat ile kart oynayanlardan biriydi Reimon. Diğerleri genellikle daha yaşlı adamlardı. Yararak geçtikleri kalabalığa Meilan’dan daha fazla dikkat etmiyorlardı.

Rand başını salladığında Kızlar Meilan’ın geçmesine izin verdiler, ama arkasından kapanarak diğerlerinin yolunu kestiler; Yüksek Lord başta bunu fark etmedi. Fark ettiği zaman kara gözleri öfkeyle yanmaya başladı. Rand’ın Tear Taşı’na geldiği ilk zamanlardan beri sık sık öfkeleniyordu Meilan.

Tearlının gelişi ile gürültü dinmeye başladı ve Meilan eyerinin üzerinden katı katı eğilerek Rand’a selam verirken, donuk bir mırıltıya dönüşmüştü. Adamın bakışları bir an Aviendha’ya kaydı, ama sonra tıpkı Mızrağın Kızları gibi onu da görmezden gelmeye karar verdi. “Işık sizi aydınlatsın, Lord Ejder. Cairhien’e hoş geldiniz. Köylüler için özür dilemeliyim, ama şehre şimdi gireceğinizden haberim yoktu. Bilseydim yollar temizlenirdi. Yenidendoğan Ejder’e layık, ihtişamlı bir karşılama hazırlatacaktım sizin için.”

“Gerektiği gibi karşılandım,” dedi Rand ve diğer adam gözlerini kırpıştırdı.

“Siz nasıl isterseniz, Lord Ejder,” diye devam etti adam bir an sonra, ama sesinden anlamadığı anlaşılıyordu. “Kraliyet Sarayı’na kadar bana eşlik edebilirseniz, küçük bir kutlama ayarlattım. Önceden haberim olmadığından, korkarım gerçekten de küçük, ama bunun bile...”

“Ne ayarlamışsanız yeterli olur,” diye araya girdi Rand ve yanıt olarak küçük bir eğilme ve zayıf, yağlı bir gülümseme aldı. Adam şimdi pür yaltaklanma kesilmişti ve bir saat içinde, burnunun dibine sokulan gerçekleri anlayamayacak kadar beyinsiz biri ile konuşuyormuş gibi davranmaya başlayacaktı, ama hepsinin altında, gözlerinde parıl parıl yanan, ama Rand’ın görmediğine inandığı bir horgörü ve nefret yatıyordu. Horgörü, çünkü Rand bir lord değildi... Meilan’ın anladığı şekliyle, doğum hakkı itibarıyla değil... ve nefret, çünkü Rand gelmeden önce yaşam ya da ölüm dağıtma gücü Meilan’daydı ve pek az eşiti vardı ve hiç üstü yoktu. Ejder Kehanetleri’nin bir gün gerçekleşeceğine inanmak bir şeydi; gerçekleştiğini ve onların yüzünden kendi gücünün azaldığını görmek bambaşka bir şey.

Rand Sulin’in, Asmodean ile Pevin’in sancağının arkasından diğer Tear lordlarının atlarını yaklaştırmasına izin vermesini sağlamadan önce bir anlık kargaşa oldu. Meilan Savunuculara yine yol açtıracak oldu, ama Rand sertçe Kızların arkasından gelmelerini emretti. Askerler, miğferlerinin siperleri altında yüzleri değişmeden itaat ettiler, ama beyaz tüylü subayları başını iki yana salladı ve Yüksek Lord yüzüne tahammülkâr bir gülümseme kondurdu. Kalabalığın Kızların önünde kendiliğinden açıldığını görünce, o gülümseme yok oldu. Onların yolu sopalarla açmak zorunda kalmamasını, Aiellerin vahşilikleri ile kazandıkları üne bağladı ve Rand yanıt vermeyince kaşlarını çattı. Rand bir şeyi kafasına not etti. Tearlılar gruba katıldıktan sonra tezahüratlar bir daha yükselmemişti.

Cairhien Kraliyet Sarayı şehrin en yüksek tepesini kaplamıştı tam ortada, kare, karanlık ve devasaydı. Aslında, kat kat Saray ve taş yüzlü terasların altında bir tepe olduğunu anlamak zordu. Ne uzun, revaklı yürüyüş yolları, ne yerden epey yüksekteki yüksek, dar pencereleri, ne de gittikçe yükselen eşmerkezli karelerin içine özenle yerleştirilmiş gri, basamaklı kuleler yapının katılığını yumuşatıyordu. Cadde, büyük, bronz kapılara doğru çıkan geniş bir rampaya dönüştü. Ötedeki dev meydan, mızraklarını eğmiş, heykel gibi duran Tearlı asker sıraları ile çevrilmişti. Meydana bakan taş balkonlarda daha fazlası duruyordu.

Kızlar belirince safların arasından bir mırıltı geçti, ama bağırışlarla hemen bastırıldı, “Tüm övgüler Yenidendoğan Ejder’e! Tüm övgüler Yenidendoğan Ejder’e ve Tear’a! Tüm övgüler Yenidendoğan Ejder’e ve Yüksek Lord Meilan’a!” Meilan’ın yüzündeki ifadeye bakılırsa, bağırışların kendiliğinden yükseldiğini sanırdınız.

Kara giysili hizmetkârlar Rand’ın Saray’da gördüğü ilk Cairhienliler oldu ve o yüksek eyer kaşından bacağını aşırır, eyerinden aşağı kayarken, altın işlemeli taslar ve beyaz keten havlular ile koşturdular. Başkaları yaklaşıp dizginleri aldı. Rand, yüzünü ve ellerini serin suyla yıkama bahanesi ile Aviendha’yı kendi başına attan inmeye bıraktı. Ona yardım etmeye kalksa, ikisi birden taşların üzerine dümdüz devrilirdi.

Sulin, Rand öyle bir şey istemediği halde, kendisine ek olarak yirmi Kızı eşlikçi seçti. Rand bir yandan kadın bütün mızrakları yanında tutmaya karar vermediği için memnun olmuştu. Diğer yandan, seçilen yirmi kişinin arasında Enaila, Lamelle ve Somara’nın olmamasını diliyordu. Ona fırlattıkları düşünceli bakışlar... özellikle de, kendisinden neredeyse yirmi yaş büyük, koyu kızıl saçlı, ince, güçlü çeneli bir kadın olan Lamelle’inkiler... güven verircesine gülümserken dişlerini gıcırdatmasına sebep oldu. Bir şekilde Aviendha, arkasından onlarla ve Sulin’le konuşmayı başarmış olmalıydı. Kızlar hakkında hiçbir şey yapamıyor olabilirim, diye düşündü sertçe, jete havluyu hizmetkâr adamlardan birine geri fırlatırken, ama Car’a’carn olduğumu öğrenmeyen tek bir Aiel kadın kalırsa kavrulayım!

Diğer Yüksek Lordlar onu avluya tırmanan geniş, gri basamakların dibinde karşıladılar. Hepsi rengârenk ipek ceketlere, saten çizgilere ve gümüş işlemeli çizmelere bürünmüştü. Meilan gidene kadar hiçbirinin onun gittiğinden haberi olmadığı açıktı. Böyle tombul biri için tuhaf bir şeklide aylak görünen, patates suratlı Torean, endişe içinde parfümlü mendilini kokladı. Yağlı sakalı kel kafasını daha da vurgulayan Gueyam, küçük salamlar boyundaki yumruklarını sıktı ve Rand’a eğilirken bile öfkeli bakışlarını Meilan’dan ayırmadı. Simaan’ın keskin burnu öfkeyle titriyor gibiydi; Tear’da nadir görülen mavi gözlere sahip Maraconn ince dudaklarını öyle bastırmıştı ki, ağzı tamamen kaybolmuş gibi görünüyordu; Hearne’ın dar yüzünde gülücükler açmıştı, ama bilinçsizce, öfkelendiği zaman hep yaptığı gibi kulak memesini çekiştiriyordu. Yalnızca, kılıç kadar ince Aracome duygularını belli etmiyordu, ama o hep öfkesini alevler içinde patlamaya hazır olana kadar gizlerdi.

Kaçırılamayacak kadar iyi bir fırsattı. Rand, verdiği dersler için sessizce Moiraine’e teşekkür ederek... bir aptala çelme takmak, yumruk atıp yere devirmekten daha kolaydır, demişti... sıcak bir tavırla Torean’ın tombul elini yakaladı, Gueyam’ın kalın omzuna şaplak attı, Hearne’ın gülümsemesine yakın dostlara yakışacak kadar sıcak bir gülümseme ile karşılık verdi ve Aracome’a anlamlı görünen bir bakışla, sessizce başını salladı. Simaan ile Maraconn’u, kış ortası göletleri kadar düz ve soğuk birer bakıştan sonra görmezden geldi.

Adamların bakışlarının kaçması ve yüzlerinin düşünceler içinde gerilmesini izlemek dışında şimdilik yapacak başka bir şey yoktu. Onlar hayatları boyunca Daes Dae’mar’ı, Evler Oyunu’nu oynamıştı ve kalkmış bir kaştan ya da bir öksürükten ciltler dolusu yorum çıkarabilecek Cairhienlilerin arasında olmak duyarlılıklarını artırmıştı. Her adam, Rand’ın kendisine karşı dostça davranması için hiç sebep olmadığını biliyordu; ama her biri, kendisine sunulan selamın bir başkasına sunulan gerçek bir selamı saklamak için olup olmadığını merak ediyordu. En endişeli görünenler Simaan ile Maraconn idi, ama diğerlerinin ikisine doğrulttukları bakışlar hepsinden daha şüpheliydi. Belki asıl örtmece Rand’ın soğukluğu idi. Ya da belki böyle düşünmelerini istemişti.

Rand kendi hesabına, Moiraine’in ve Thom Merrilin’in onunla gurur duyacağını düşünüyordu. Bu yedi adamın hiçbiri şu anda aktif olarak aleyhine entrika çeviriyor olmasa bile... ki Mat’in bile bunun üzerine iddiaya gireceğini sanmıyordu... o konumdaki adamlar fark ettirmeden, planlarını bozmak için çok şey yapabilirdi ve bunu, başka sebep olmasa bile, sırf alışkanlıktan yaparlardı. Ya da fırsatları olsa yaparlardı. Hepsinin dengesini bozmuştu Rand. Bu şekilde kalmalarını sağlayabilirse, birbirlerini izlemekle ya da karşılığında onlar tarafından izlenmekle, Rand’ı rahatsız edemeyecek kadar meşgul olacaklardı. Hatta, işlerin neden onun istediğinden farklı bir şekilde yapılması gerektiğine dair yüz ayrı sebep bulmadan itaat bile edebilirlerdi ona. Eh, onlardan çok şey bekliyor olabilirdi.

Asmodean’ın alaylı bakışlarını görünce hissettiği tatmin soldu. Aviendha’nın şaşkın bakışları daha kötüydü. Kız Tear Taşı’na gelmişti; bu adamların kim olduğunu, Rand’ın onları buraya neden gönderdiğini biliyordu. Ne yapmam gerekiyorsa onu yapıyorum, diye düşündü ekşi ekşi ve düşüncenin bahaneye benzememiş olmasını diledi.

“İçeriye,” dedi niyetlendiğinden daha keskin bir sesle ve yedi Yüksek Lord aniden onun kim ve ne olduğunu hatırlamış gibi yerlerinden sıçradılar.

Rand basamakları tırmanırken çevresine doluşmaya çalıştılar, ama Kızlar çevresine katı bir çember örerek yolu gösteren Meilan dışında kimsenin yaklaşmasına izin vermediler. Yüksek Lordlar, Asmodean ve daha düşük lordlarla beraber arkadan takip ettiler. Aviendha yakınında kaldı elbette. Sulin diğer yanında, Somara, Lamelle ve Enaila hemen arkasında yürüyordu. Zorlanmadan uzanıp sırtına dokunabilirlerdi. Rand, Aviendha’ya suçlar bir bakış fırlattı ve kız kaşlarını öyle sorgular bir tavırla kaldırdı ki, neredeyse kızın bütün bunlarla hiç ilgisinin olmadığını düşünecekti. Neredeyse.

Sarayın koridorları; siyah üniformalı hizmetkârlar dışında boştu ve onlar da Rand geçerken göğüsleri dizlerine gelecek kadar eğildi ya da dizleri yere değecek kadar reverans yaptı, ama Büyük Güneş Salonu’na girdiği zaman Cairhien asillerinin Saray’dan tamamen çıkarılmadığını keşfetti.

“Yenidendoğan Ejder geliyor,” diye ilan etti. Yükselen Güneş işlemeli dev, yaldızlı kapıların hemen içinde duran beyaz saçlı adam. Kırmızı ceketine, mavi renkli altı kollu yıldızlar işlenmişti ve Cairhien’de geçirdiği günlerden sonra üzerine biraz bol gelen ceket, Meilan Evi’nde önde gelen hizmetkârlardan biri olduğunu gösteriyordu. “Lord Ejder Rand al’Thor’a selam olsun. Tüm övgüler Lord Ejder’e.”

Oda, elli adım yüksekteki köşeli tonozlu tavanına kadar bir kükreme ile doldu. “Lord Ejder Rand al’Thor’a selamlar olsun! Tüm övgüler Lord Ejder’e! Işık Lord Ejder’i aydınlatsın.” Kükreme ile karşılaştırılınca, ardından gelen sessizlik iki kat daha sessiz geldi.

Siyah görünecek ölçüde koyu mavi çizgili dev, mermer sütunların arasında, Rand’ın beklediğinden daha fazla Tearlı duruyordu, en güzel giysilerine bürünmüş, sivri kadife şapkalar takmış, bol, çizgili kollu ceketler, rengârenk elbiseler, dantel yakalar, girift işlemeler, inciler ya da küçük mücevherlerle süslenmiş kepler giymiş saf saf Toprağın Lordları ve Leydileri.

Cairhienliler bunların arkasındaydı, elbiselerin ya da dizlere kadar ceketlerin göğsündeki renkli çizgiler dışında, koyu renklere bürünmüşlerdi. Asilin göğsünde, Ev renginde ne kadar çok çizgi varsa, konumunun o kadar yüksek olduğunu gösteriyordu; ama boyunlarından bellerine, hatta dizlerine kadar renkli çizgilerle bezenmiş erkek ve kadınlar, altın yerine sarı işleme, ipek yerine yün kullanan, küçük Evlerden geldiği açık olan Tearlıların arkasında duruyorlardı. Cairhienli erkeklerin çoğu başlarını tıraşlamış ve pudralamıştı; genç erkeklerin hepsi böyle yapmıştı.

Tearlılar huzursuz, ama beklenti dolu görünüyordu; Cairhienlilerin yüzleri buzdan oyulmuş da olabilirdi. Kimin tezahürat yaptığım, kimin yapmadığını bilmenin yolu yoktu, ama Rand o haykırışların çoğunun ön sıralardan geldiğini tahmin ediyordu.

“Size burada hizmet etmek isteyen çok kişi çıktı,” diye mırıldandı Meilan, üzerine altın rengi, büyük bir Yükselen Güneş mozaiği işlenmiş mavi seramik zeminde ilerlerlerken. Ardından sessiz bir diz kırma ve eğilme dalgası geçti.

Rand homurdanmakla yetindi. Ona hizmet etmek mi istiyorlardı? Bu düşük asillerin, Cairhien’de ele geçirdikleri mülklerle büyümek istediğini anlamak için Moiraine’e ihtiyacı yoktu. Kuşkusuz Meilan ve diğer altısı, hangi arazilerin kime dağıtılacağına dair söz vermiş olmasa bile, en azından ima etmişti.

Büyük Salon’un uzak ucunda, koyu mavi mermerden geniş bir kürsünün ortasında Güneş Tahtı duruyordu. Cairhienlilerin ölçülülüğü burada bile geçerliydi, en azından tahtlar düşünülünce. Büyük, kalın kollu sandalye yaldızlarla ve altın rengi ipekle parlıyordu, ama bir şekilde, tahta oturan kişinin başının üzerinden görünecek, dalgalı ışınlara sahip Yükselen Güneş dışında, tamamen sade, dikey çizgilerden oluşmuş gibi görünüyordu.

Tahta oturanın o olmasının düşünüldüğünü, daha kürsüye çıkan dokuz basamağa ulaşmadan fark etmişti Rand. Aviendha da onunla birlikte kürsüye çıktı ve ozanı olarak Asmodean’ın çıkmasına da izin verildi, ama Sulin çabucak diğer Kızları kürsünün çevresine dizdi ve Kızların kayıtsızca tuttukları mızraklar Meilan ile Yüksek Lordların kalanının yolunu kesti. O Tearlı yüzlerde hayal kırıklığı belirdi. Salon öyle sessizdi ki, Rand kendi nefesini duyabiliyordu.

“Bu başka birine ait,” dedi sonunda. “Dahası, böyle sert bir koltuğu tercih etmeyecek kadar uzun süredir eyerde oturuyorum. Bana rahat bir sandalye getirin.”

Şok dolu bir sessizlik oldu, sonra Salon’dan bir mırıltı geçti. Aniden Meilan’ın yüzünde öyle meraklı bir bakış belirdi ve öyle çabucak bastırıldı ki, Rand neredeyse kahkaha atacaktı. Büyük olasılıkla Asmodean adam konusunda haklıydı. Asmodean’ın kendisi de Rand’dan zar zor gizlediği bir merakla izliyordu.

Birkaç dakika sonra yıldız işlemeli ceketi giyen adam nefes nefese geri döndü. Arkasındaki iki siyah üniformalı Cairhienli ipek kaplı yastıklarla dolu yüksek sırtlı bir sandalye taşıyordu. Beyaz saçlı adam Rand’a endişeli bakışlar fırlatarak sandalyenin nereye yerleştirileceğini gösterdi. Sandalyenin ağır bacaklarında ve sırtında yaldızlı dik çizgiler uzanıyordu, ama Güneş Tahtı’nın yanında önemsiz görünüyordu.

Üç hizmetkâr eğilerek uzaklaşır, her adımda iki büklüm olurken, Rand yastıkların çoğunu bir kenara fırlattı ve Seanchan mızrağını dizlerine yatırarak minnetle oturdu. Ama içini çekmemeye dikkat etti. Aviendha onu fazla dikkatle izliyordu ve Somara’nın bir ona, bir Rand’a bakması Rand’ın kuşkularını doğruluyordu. Ama Aviendha ve Far Dareis Mai ile ne tür sorunlar yaşıyor olursa olsun, çoğu sözlerini heves ve heyecanla bekliyordu. En azından “kurbağa” dediğimde onlar sıçrarlar, diye düşündü. Bundan hoşlanmayabilirlerdi, ama yaparlardı.

Moiraine’in yardımıyla, burada neler yapması gerektiğini çıkarmıştı. Bazılarının doğru olduğunu, daha kadın önermeden biliyordu. Somara’ya işaret vermeye hazır bekleyen Aviendha yerine Moiraine’in burada olması ve gerektiğinde kulağına fısıldaması iyi olurdu, ama beklemenin anlamı yoktu. Kuşkusuz şehirdeki her Tearlı ve Cairhienli asil buradaydı.

“Cairhienliler neden arkada duruyor?” dedi yüksek sesle ve asil kalabalığı şaşkın şaşkın bakışarak kıpırdandı. “Tearlılar yardım etmeye geldi, ama bu, Cairhienlilerin burada arkada kalması için sebep değil. Herkes konuma göre sıralansın. Herkes.”

En çok şaşıran Tearlılar mıydı, yoksa Cairhienliler mi, belli değildi; ama Meilan ile arkasındaki altı kişi dillerini yutacaklarmış gibi duruyorlardı. Ağır yanan Aracome bile bembeyaz kesilmişti. Çizmeler sürünerek ve etekler yana çekilerek, her iki yandan buz gibi bakışlarla emredilen yapıldı. Sonunda ön safta yalnızca göğüsleri çizgili erkekler ve kadınlar kaldı ve ikinci sırada yalnızca birkaç Tearlı vardı. Kürsünün dibinde bekleyen Meilan ile arkadaşlarına, çoğunun saçları grileşmiş, hepsi boyunlarından dizlerine dek çizgilerle kaplı, iki kat fazla Cairhienli lord ve leydi katıldı, ama belki de “katılmak” doğru sözcük değildi. İki ayrı grup halinde, birbirlerinden tam üç adım uzakta duruyorlardı ve birbirlerine bakmaktan öyle dikkatli bir şekilde kaçınıyorlardı ki, yumruklarını sallayarak bağırsalar da aynı etkiyi bırakırdı. Bütün gözler Rand’ın üzerindeydi ve Tearlılar öfke içindeyse, Cairhienliler hâlâ buz gibiydi ve onu süzen gözlerde yalnızca birkaç çözülme işareti vardı.

“Cairhien üzerinde dalgalanan sancakları gördüm,” diye devam etti Rand, hareketlilik dindiği zaman. “Bu kadar çok Tear Hilali dalgalanması güzel. Tearlıların tahılı olmasaydı, Cairhien’de sancak kaldıracak kimse kalmazdı ve Tearlıların kılıçları olmasaydı, bu şehrin hayatta kalan asilleri ve sıradan sakinleri Shaidolara itaat etmeyi öğreniyor olurdu. Tear bu onuru kazandı.” Bu Tearlıların şişinmesini sağladı elbette, sert baş sallamalar ve daha da sert gülümseler getirdi, ama biraz önceki yorumun hemen arkasından gelmesi Yüksek Lordları şaşırtmıştı kuşkusuz. Aynı sebepten, kürsünün dibindeki Cairhienliler de kuşkulu kuşkulu bakışıyorlardı. “Ama kendi adıma bu kadar çok sancağa ihtiyacım yok. Tek bir Ejder sancağı kalsın, yaklaşan herkesin görebilmesi için şehrin en yüksek kulesinin tepesinde, ama kalanı indirilsin ve yerine Cairhien bayrakları asılsın. Burası Cairhien ve Yükselen Güneş gururla dalgalanmalı ve dalgalanacak. Cairhien’in kendi onuru var ve bu onuru koruyacak.”

Oda bir kükreme ile öyle aniden patladı ki, Kızlar mızraklarını kaldırdı. Kükreme duvardan duvara yankılandı. Sulin bir anda Kız el konuşması yapmaya başladı, ama kaldırılan peçelerin yarısı inmişti bile. Cairhien asilleri de sokaklardaki insanların yaptığı kadar yüksek sesle tezahürat yapıyorlardı, bayram zamanında Önkapılıların yaptığı gibi dans ediyor, kollarını sallıyorlardı. Kargaşa içinde sessizce bakışma sırası Tearlılara gelmişti. Öfkeli görünmüyorlardı. Meilan bile başka her şeyden çok kararsız görünüyordu, ama yanlarındaki, biraz önce soğuk bir vakar içinde duran, konum sahibi lordların ve leydilerin şimdi dans etmesini ve Lord Ejder’in adını bağırmasını, o da Torean ve diğerleri kadar büyük bir şaşkınlık içinde izliyordu.

Rand, iki grubun da sözlerinden ne anladığını bilmiyordu. Özellikle de Cairhienlilerin, söylediğinden fazlasını duymalarını beklemişti kesinlikle ve belki bazılarının tam da söylediği kadarını kastettiğini anlamasını beklemişti, ama hiçbir şey onu bu gösteriye hazırlamamıştı. Cairhienlilerin ölçülülüğü tuhaf bir şeydi, biliyordu ve zaman zaman beklenmedik cesaret gösterileri ile karışıktı. Moiraine, ona her şeyi öğretmek konusunda bu kadar ısrarlı olmasına rağmen bu konuda ağzı sıkı davranmıştı; en fazla, ölçülülükleri bozulursa, bunu şaşırtıcı bir şekilde yapacaklarını söylemişti. Gerçekten de şaşırtıcı.

Sonunda tezahüratlar bittiği zaman, sadakat yeminleri başladı. İlk diz çöken Meilan oldu Işık adına, kurtulma ve yeniden doğma umudu adına sadakatle hizmet ve itaat etmeye yemin ederken yüzü gergindi; eski bir yemin biçimiydi ve Rand, bazılarını yemini tutmaya zorlayacağını umuyordu. Meilan, ekşi ekşi yüzünü buruşturduğunu saklamak için sakalını sıvazlayarak Seanchan mızrağının ucunu öptükten sonra yerini Leydi Colavaere aldı. Orta yaşlarında, oldukça güzel bir kadındı, Rand’ın elleri arasına yerleştirdiği ellerinin üzerine koyu fildişi rengi danteller dökülüyordu ve elbisesi, yüksek yakasından dizlerine dek yatay çizgilerle kaplıydı. Yeminini berrak, kararlı bir sesle ve Rand’ın Moiraine’den işitmeye alıştığı ezgili bir aksanla etti. Kara gözlerinde, yine Moiraine’de gördüğü tartan, ölçen bakışlar vardı, özellikle de diz kırıp basamakları inmeden önce Aviendha’yı süzerken. Yerini Torean aldı ve terleyerek yemin etti. Sonra derine çökmüş, delici gözlere sahip, uzun, daha çok griye dönmüş saçlarının önünü tıraşlamış birkaç yaşlı adamdan biri olan Lord Dobraine geldi. Sonra Aracome, sonra...

Tören sürer, hepsi teker teker gelir, emrettiği gibi Cairhienlilerin arkasından Tearlılar, onların arkasından Cairhienliler yemin ederken, Rand sabırsızlanmaya başladı. Bütün bunlar gerekliydi, Moiraine öyle demişti... ve kafasındaki, Lews Therin’e ait olduğunu bildiği ses de onaylamıştı... ama ona göre yalnızca gecikmesine yol açıyordu. Cairhien’i güvenli kılma çalışmalarına başlamak için, yalnızca yüzeyde de olsa, sadakatlerine sahip olmalıydı ve Sammael’in üzerine gitmeden önce en azından bu başlangıç yapılmalıydı. Ve bunu yapacağım! Çalılıkların arasından ayak bileklerimi biçmesine izin veremeyecek kadar çok işim var daha! Ejder’i yerinden kaldırmanın ne demek olduğunu öğrenecek!

Önüne gelenlerin diz çöker, sadakat yeminleri ederken neden terlemeye ve dudaklarını yalamaya başladığını anlamadı. Ama kendi gözlerinde yanan soğuk ateşi göremiyordu.

47
Bir Geminin Bedeli

Nynaeve sahah banyosunu bitirdi, kurulandı ve gönülsüzce ipek bir iç etekliği giydi. İpek keten kadar serin değildi ve güneş daha yeni doğmuş olsa da, arabanın sıcaklığı kavurucu bir gün olacağını gösteriyordu. Dahası, o şey öyle derin kesilmişti ki, yanlış nefes alsa ayak bileklerine kadar ineceğinden korkuyordu. En azından, çıkardığı iç etekliği gibi terle ıslanmış değildi.

Uykuları rahatsız edici düşlerle doluydu, Moghedien’le ilgili olanlar uyanmasına, doğrulup dimdik oturmasına sebep olmuştu... ve bunlar uyanmadığı düşlerden daha iyiydi... Birgitte’in ona oklar fırlattığı ve ıskalamadığı düşler, Haberci’nin takipçilerinin sirkte isyan çıkardığı, hiç gemi gelmediği için sonsuza dek Samara’da kısılı kaldıkları, Salidar’a gidip Elaida’yı her şeyin başında buldukları düşler. Ya da Moghedien’i Salidar’da buldukları. O düşlerden birinden ağlayarak uyanmıştı.

Hepsi endişeleri yüzündendi elbette ve bu doğaldı. Burada kamp kurdukları üç gece boyunca hiç gemi görünmemişti, üç günü ter içinde, o lanet duvar parçası önünde gözleri bağlı geçirmişti. Moghedien’in onları bulmaya yaklaşıp yaklaşmadığı endişesi olmasa bile, bu kadarı da herkesin sinirini bozmaya yeterdi. Ama diğer yandan, sırf kadının bir sirkte kaldıklarını biliyor olması, onları Samara’da bulacağı anlamına gelmiyordu. Dünyada, buraya toplananlar dışında başka sirkler vardı. Ama neden endişelenmeye gerek olmadığına dair gerekçeler düşünmek, endişelenmemekten daha kolaydı.

Ama neden Egwene hakkında endişeleneyim ki? Yarılmış bir dal parçasını lavabonun üzerindeki küçük, tuz-soda tasına batırarak dişlerini şiddetle ovmaya başladı. Egwene hemen hemen her düşte belirmiş, dırdır edip durmuştu, ama Egwene’in düşlerine nasıl girdiğini anlamıyordu Nynaeve.

Aslında, bu sabah canının sıkkın olmasının tek sebebi endişe ve uyku yoksunluğu değildi. Diğer sebepler de böyle önemsiz şeylerdi, ama hepsi gerçekti. Ayakkabınızın içine girmiş taş, başınızın kesilmesi ile karşılaştırıldığında küçük gelir, ama taş oradaysa ve celladın baltası asla gerçekleşmeyebilecekse...

Kendi yansımasından kaçınmak imkânsızdı ve saçları doğru düzgün örülmek yerine, serbestçe omuzlarına sarkıyordu. Ne kadar fırçalarsa fırçalasın bakır kırmızısı renk asla daha az iğrenç olmuyordu. Arkasındaki yatağa mavi bir elbise serilmiş olduğunu çok iyi biliyordu. Bir Tenekeci kadının bile gözlerini kırpıştırmasına sebep olacak ölçüde mavi ve çengele asılı kırmızı elbise kadar alçak kesimli. Bu üzerine zar zor tutunan iç etekliği giymek zorunda kalmasının sebebi buydu. Valan Luca’ya göre o elbiselerden bir tanesi yeterli değildi. Clarine parlak sarı iki elbise üzerinde daha çalışıyordu ve çizgiler eklenmesinden bahsediliyordu. Nynaeve çizgi lafı duymak istemiyordu.

En azından adam renk seçmeme izin verebilirdi, diye düşündü, yarılmış dal parçasını öfkeyle kullanarak. Ya da Clarine. Ama hayır, adamın kendi fikirleri vardı ve hiç sormamıştı. Valan Luca değil. Adamın seçtiği renkler bazen yaka açıklığını unutturuyordu ona. Suratına fırlatmalıydım! Ama bunu yapmayacağını biliyordu. Birgitte hiç kızarmadan o elbiselerin içinde gösteriş yapıyordu. Kadın, hakkında anlatılan hikâyelerdekine hiç benzemiyordu! Sırf Birgitte giydi diye o aptal elbiseyi itiraz etmeden giyeceğinden değil. O kadınla hiçbir şekilde yarışmıyordu. Yalnızca... “Bir şeyi yapmak zorundaysan,” diye hırladı dal parçasının üzerinden, “bir an önce alışsan daha iyi.”

“Ne dedin?” diye sordu Elayne. “Konuşacaksan onu ağzından çıkar lütfen. Yoksa ses iğrenç oluyor.”

Nynaeve çenesini silerek dik dik omzunun üzerinden baktı. Elayne kendi dar yatağının üzerine oturmuş, bacaklarını çekmiş, siyaha boyalı saçlarını örüyordu. Her yerine payetler dikilmiş beyaz pantolonunu giymişti bile ve boynunda fırfırlar bulunan kar beyazı ipek bluzu fazlasıyla inceydi. Payet kaplı beyaz ceketi yanında duruyordu. Beyaz. Onun da gösteri için iki takım giysisi vardı ve üçüncüsü de dikilmekteydi. Tam olarak sade denemese de, hepsi bembeyazdı. “O şekilde giyineceksen, Elayne, o şekilde oturmamalısın. Hiç terbiyeli olmuyor.”

Diğer kadın surat asarak dik dik baktı, ama terlikli ayaklarını yere indirdi. Ve çenesini o kibirli tavrıyla kaldırdı. “Belki bu sabah kasabaya doğru bir yürüyüşe çıkarım,” dedi soğuk soğuk, örgü üzerinde çalışmaya devam ederek. “Bu araba... boğucu oldu.”

Nynaeve ağzını çalkalayıp lavaboya tükürdü. Yüksek sesle. Araba her geçen gün kesinlikle daha dar geliyordu. Belki gerçekten de olabildiğince gözlerden uzakta kalmaları gerekiyordu... bu kendi fikriydi, pişman olmaya başladığı bir fikir... ama bu artık saçma olmuştu. Gösteri yaptıkları zamanlar hariç devamlı arabada Elayne ile kapalı kaldıkları üç gün üç hafta gibi gelmişti. Ya da üç ay. Daha önce Elayne’in ne kadar ekşi bir dili olduğunu hiç fark etmemişti. Bir gemi gelmek zorundaydı. Herhangi türden bir gemi. Bugün gelecek bir gemi için tuğla sobaya gizlediği tüm parayı, tüm mücevherleri, her şeyi verirdi. “Eh, bu dikkat çekmezdi, değil mi? Ama belki biraz egzersiz faydalı olabilirdi. Ya da belki o pantolonun kalçalarına bu şekilde yapışması.”

Mavi gözler alevlendi, ama Elayne’in çenesi havada, sesi soğuk kaldı. “Dün gece rüyamda Egwene’i gördüm ve Rand ile Cairhienliler arasında neler olduğuna ek olarak... senin umurunda olmasa bile, ben orada neler olduğu konusunda endişeleniyorum... ek olarak, senin çığlıklar atan bir cadıya dönüştüğünü söyledim. Aslında ona katıldığımdan değil. Ben olsam balık satıcısı derdim.”

“Şimdi beni dinle, seni kötü huylu küçük şımarık! Eğer sen...” Nynaeve öfkeyle bakmaya devam ederek ağzını kapattı ve derin derin nefes aldı. Bir çabayla ses tonunu indirdi. “Sen de mi Egwene’i düşledin?” Elayne sertçe başını salladı. “Ve Rand ile Cairhienlilerden mi bahsetti?” Genç kadın abartılı bir çileden çıkmışlık gösterisi ile gözlerini yuvarladı ve saçlarını örmeye devam etti. Nynaeve elini bir tutam bakır saçı bırakmaya zorladı, kendini Andor’un lanet olası Kız-Veliahtı’na biraz görgü öğretmeyi düşünmekten alıkoymaya çalıştı. Yakın zamanda bir gemi bulmazlarsa... “Bacaklarını şimdikinden de fazla sergilemek dışında bir şeyler düşünebiliyorsan, Egwene’in benim düşlerime de girdiği ilgini çekebilir. Rand’ın dün Cairhien’de büyük bir zafer kazandığını söyledi.”

“Ben bacaklarımı sergiliyor olabilirim,” diye havladı Elayne, yanakları benek benek kızararak, “ama en azından şeylerimi açmıyorum... Sen de onu düşledin?”

Gördüklerini karşılaştırmak uzun sürmedi, ama Elayne yılansı bir dil kullanmaya devam etti; Nynaeve’in Elayne’e bağırmaya kesinlikle hakkı vardı ve Elayne muhtemelen Rand’ın önünde, daha azıyla olmasa bile payetli kostümü ile geçit yapmayı düşlüyordu. Basit dürüstlük söyletmişti bunu ona. Buna rağmen, Egwene’in düşlerinde ikisine de aynı şeyi söylediği hemen ortaya çıktı ve bu şüpheye pek az yer bıraktı.

“Gerçekten orada olduğunu söyleyip duruyordu,” diye mırıldandı Nynaeve. “Ama ben yalnızca düşün bir parçası olduğunu düşünmüştüm.” Egwene, düşte biri ile konuşmanın mümkün olduğunu sık sık söylemişti, ama kendisinin yapabildiğini hiç söylememişti. “Neden inanacaktım ki? Demek istediğim, Rand’ın sonunda Seanchan işi bir mızrak taşımaya başladığını söyledi. Bu inanılmaz bir şey.”

“Elbette.” Elayne sinirli sinirli tek kaşını kaldırdı. “Cerandin ile s’redit’lerini bulmak kadar inanılmaz. Başka Seanchan mülteciler olmalı, Nynaeve, muhtemelen arkada bıraktıkları en önemsiz şeyler mızraklar.”

Kadın neden dikensiz tek bir şey söyleyemiyordu? “Senin ne kadar inandığını fark ettim.”

Elayne örgüsünü omzunun üzerinden arkaya fırlattı, sonra tepeden bakarak başını bir daha arkaya attı. “Umarım Rand iyidir.” Nynaeve burnunu çekti; Egwene ayağa kalkmadan önce günlerce dinlenmesi gerekeceğini söylemişti, ama Rand Şifa görmüştü. Diğer kadın devam etti: “Kimse kendini fazla zorlamaması gerektiğini öğretmedi ona. Çok fazla çekerse ya da yorgunken örerse Güç’ün onu öldürebileceğini bilmiyor mu? Bu kadarı bizim kadar onun için de geçerli.”

Demek konuyu değiştirmek istiyordu, öyle mi? “Belki de bilmiyor,” dedi Nynaeve tatlı tatlı, “çünkü erkekler için bir Beyaz Kule yok.” Bu aklına başka bir şey getirdi. “Sence gerçekten Sammael miydi o?”

Elayne dilinde bir paylama ile kalakaldı ve yan yan, öfkeyle ona baktı. Sonra aksi bir tavırla, derin derin nefes aldı. “Bizim için pek fark etmez, değil mi? Biz yüzüğü tekrar kullanmayı düşünüyor olmalıyız. Egwene ile buluşmaktan daha fazlası için. Öğrenecek çok şey var. Ne kadar fazla öğrenirsem, daha öğrenmem gereken çok şey olduğunu o kadar iyi anlıyorum.”

“Hayır.” Nynaeve onun ter’angreal yüzüğü hemen çıkarıp kullanmasını beklemiyordu, ama düşünmeden tuğla sobaya doğru bir adım geriledi. “İkimiz için de, onunla buluştuğumuz zamanlar dışında, Tel’aran’rhiod’a başka yolculuk yok.”

Elayne fark etmemiş görünerek sözlerine devam etti. Nynaeve kendi kendine konuşmuş gibiydi. “Yönlendirmemiz gerekmiyor ki... Böylece kendimizi ele vermeyiz.” Nynaeve’e bakmadı, ama sesinde keskin bir tını vardı. Dikkatli olurlarsa Güç kullanabileceklerini savunuyordu. Nynaeve’e göre, o sırtını döndüğünde Elayne tam olarak bunu yapıyordu. “Bu gece içimizden biri Taşın Yüreği’ni ziyaret ederse, iddiaya girerim Egwene de orada olur. Düşünsene, eğer biz onunla onun düşlerinde konuşabilirsek, artık Moghedien ile Tel’aran’rhiod’da karşılaşmak hakkında endişelenmemize gerek kalmaz.”

“Demek öğrenmenin o kadar kolay olduğunu düşünüyorsun, öyle mi?” diye sordu Nynaeve kuru kuru. “Öyleyse, neden şimdiye kadar öğretmedi bize? Neden o bundan önce yapmadı?” Ama içten değildi. Moghedien hakkında endişelenen kendisiydi. Elayne kadının tehlikeli olduğunu biliyordu, ama bu bir engereğin tehlikeli olduğunu bilmek gibiydi. Elayne biliyordu, ama Nynaeve ısırılmıştı. Düşler Dünyası’na girmeden iletişim kurabilmek, Moghedien’den kaçınmak gerekmese de değerli bir bilgi olurdu.

Her durumda, Elayne onu hâlâ dinlemiyordu. “Acaba kimseye söylemememiz konusunda neden bu kadar ısrar etti? Hiç mantıklı gelmiyor.” Bir an dişleri ile alt dudağını kemirdi. “Onunla bir an önce konuşmak için bir sebep daha var. O sırada bir anlamı varmış gibi gelmedi, ama benimle son konuştuğunda cümle ortasında kayboldu. Şimdi hatırlıyorum, kaybolmadan hemen önce şaşırmış ve korkmuş göründü.”

Nynaeve derin bir nefes aldı ve aniden çırpınmaya başlayan midesini bastırmak çabasıyla iki elini karnına bastırdı. Ama sesini ifadesiz tutmayı başardı. “Moghedien mi?”

“Işık, gerçekten pek hoş şeyler düşünüyorsun! Hayır. Moghedien düşlerimize girebilse, bence şimdiye dek öğrenirdik bunu.” Elayne hafifçe ürperdi; Moghedien’in ne kadar tehlikeli olduğu konusunda iyi bir fikri vardı. “Her neyse, öyle bir ifade değildi. Korktu, ama o kadar değil.”

“O zaman belki tehlike içinde değildir. Belki...” Nynaeve ellerini yanlarına inmeye zorlayarak öfkeyle dudaklarını bastırdı. Yalnız, kime öfkelendiğinden emin değildi.

Egwene ile görüştükleri zamanlar dışında yüzüğü gözden uzak bir yere kaldırmak iyi bir fikirdi. Öyleydi. Düşler Dünyası’na her girdiklerinde Moghedien’i bulabilirlerdi ve ondan uzak durmak iyiden de iyi bir fikirdi. Onun üstünlüğünü çoktan öğrenmişti. Bu fikir canını sıkıyordu, öncekinden de fazla, ama basit gerçekti.

Ama artık Egwene’in yardıma ihtiyaç duyuyor olması olasılığı vardı. Küçük bir olasılık. Moghedien’e karşı gerektiği kadar dikkatli olması, olasılığı önemsemediği anlamına gelmiyordu. Ve belki Terkedilmişlerden biri, Moghedien’in o ve Elayne’in peşine düşmesi gibi, Rand’ın peşine düşmüştü. Egwene’in Cairhien’de ve dağlarda olanlara dair anlattıkları, bir adamın diğerine, omzundaki kepeği silkelemesi için meydan okuması gibi gelmişti. Bu konuyla bir ilgisi olduğunu düşündüğünden değil. Ama Egwene...

Bazen Nynaeve’e, İki Nehir’i neden terk ettiğini unutmuş gibi geliyordu. Aes Sedai ağlarına takılan genç köylülerini korumak için. Kendisinden o kadar da küçük değildiler, yalnızca birkaç yaş, ama köy Hikmetiyken fark daha büyük görünüyordu. Elbette, Emond Meydanı’ndaki Kadın Kurulu şimdiye dek yeni bir Hikmet seçmiş olmalıydı, ama yine de Nynaeve’in köyüydü orası ve gençler hâlâ onun köylüleriydi. Ama bir şekilde, Rand, Egwene, Mat ve Perrin’i Aes Sedailerden koruma amacı, onların hayatta kalmasına yardım etmeye dönüşmüştü ve sonunda, ne zaman ve nasıl olduğunu bilmese de, bu amaç da başka gerekliliklerin altında kalmıştı. Moiraine’i yerinden etmenin en iyi yolunu bulmak için Beyaz Kule’ye girmek, Şifa öğrenmek için yakıcı bir arzuya dönüşmüştü. Aes Sedailerin insanların yaşamlarına karışmasına duyduğu nefret bile, artık bir Aes Sedai olma arzusu ile yan yana duruyordu. Gerçekten istediğinden değil, ama öğrenmek istediği şeyi öğrenmesinin tek yolu buydu. Her şey o Aes Sedai ağlarından biri kadar karışmıştı ve kendisi de dahildi buna ve nasıl kaçacağını bilmiyordu.

Ben hep olduğum gibiyim. Gerçekten elimden geldiğince yardım edeceğim. “Bu gece,” dedi sesli olarak, “yüzüğü kullanacağım.” Yatağın üzerine oturup çoraplarını çekmeye başladı. Bu sıcakta kalın yün çorap rahatsızlık veriyordu, ama en azından bedeninin bu kısmı doğru düzgün giyinmiş oluyordu. Kalın çoraplar ve sağlam ayakkabılar. Birgitte, brokar terlikler ve kesinlikle serin görünen incecik ipek çoraplar giymişti. Düşünceyi kararlılıkla aklından çıkardı. “Sırf Egwene’in gerçekten Taş’ta olup olmadığını görmek için. Eğer değilse, geri dönerim ve önceden belirlenmiş buluşma zamanına kadar yüzüğü bir daha kullanmayız.”

Elayne gözlerini kırpmadan onu izlerken, çoraplarını gittikçe artan bir huzursuzlukla çekti. Kadın tek kelime etmedi, ama ifadesiz bakışları, Nynaeve’in yalan söylüyor olabileceğini ima ediyordu. Nynaeve’e öyle geliyordu. Uykuya dalarken yüzüğün tenine değmemesini sağlamanın çok kolay olacağı düşüncesinin bilincinin kıyısında uçuşmuş olması da işe yaramıyordu; Egwene’in bu gece Taşın Yüreği’nde bekliyor olması için hiçbir gerçek sebep yoktu. Aslında hiç düşünmemişti... düşünce kendiliğinden gelmişti... ama oradaydı ve Elayne ile göz göze gelmeyi güçleştiriyordu. Ya Moghedien’den korkuyorsa? İtiraf etmek ne kadar canını sıksa da, mantıklıydı.

Ne gerekiyorsa yapacağım. Midesindeki kelebekleri kararlılıkla bastırdı. İç etekliğini çoraplarının üzerine attığında, sırf Elayne’in gözlerinden kaçmak için mavi elbiseyi giyip sıcak havaya çıkmaya can atıyordu.

Elayne sırtındaki küçük düğme dizisini iliklemeyi bitirirken... ve kimsenin ona yardım etmediğini homurdanırken, sanki pantolon giymek için yardıma ihtiyacı varmış gibi... arabanın kapısı çarpılarak açıldı ve içeriye bir sıcak hava dalgası doldu. Nynaeve irkilerek sıçradı ve düşünmeden iki eliyle göğsünü kapadı. Valan Luca yerine Birgitte arabaya girdiğinde, yakasını düzeltiyormuş gibi yaptı.

Uzun boylu kadın onunkine tıpatıp benzeyen parlak mavi ipek elbisesinin kalçalarını düzelterek, kendinden memnun bir sırıtma ile kalın, siyah örgüsünü çıplak omzunun üzerinden öne çekti. “Dikkat çekmek istiyorsan kurcalamaya zahmet etme. Zaten çok açık. Yalnızca derin derin nefes al.” Nasıl yapılacağını gösterdi, sonra Nynaeve’in kaş çatmasına güldü.

Nynaeve sinirlerine hâkim olmaya çalıştı. Ama neden hâkim olacaktı, onu da bilmiyordu. Olan bitenler yüzünden vicdan azabı duymuş olduğuna inanamıyordu. Muhtemelen Gaidal Cain bu kadından kurtulduğu için seviniyordu. Ve Birgitte saçlarını istediği gibi örmeye başlamıştı. Bunun herhangi bir şeyle ilgisi olduğundan değil. “İki Nehir’de senin gibi birini tanıyordum, Maerion. Calle her tüccar korumasını adıyla bilirdi ve kesinlikle hiçbirinden sır saklamazdı.”

Birgitte’in gülümsemesi gerildi. “Ben de senin gibi birini tanıyordum. Mathena da erkeklere tepeden bakardı, çıplak yüzerken tesadüfen onu gören birini idam ettirmişti. Hiç öpülmemişti. Ta ki, Zheres ondan bir öpücük çalana kadar. Kadının erkekleri ilk defa keşfettiğini sanırdın. Aklı başından gitti, Zheres ondan kaçmak için dağda yaşamaya başladı. Seni öpecek ilk erkeğe karşı dikkatli ol. Eninde sonunda biri çıkacaktır.”

Nynaeve, yumruklarını sıkarak ona doğru bir adım attı. Ya da atmaya çalıştı. Bir şekilde Elayne ellerini kaldırarak aralarına girmişti.

“İkiniz de hemen kesin şunu,” dedi, iki kadını onlarınkine eşit bir kibirle süzerek. “Lini hep şöyle derdi: ‘Beklemek erkekleri ahıra kapatılmış ayıya, kadınları çuvala tıkılmış kedilere döndürür,’ ama siz birbirinizi tırmıklamayı hemen bırakacaksınız! Buna daha fazla tahammül etmeyeceğim!”

Nynaeve şaşkınlık içinde Birgitte’in kızardığını ve surat asarak bir özür mırıldandığını gördü. Elbette Elayne’e seslenmişti, ama özrün kendisi sürprizdi. Birgitte Elayne’e yakın kalmayı seçmişti... onun saklanması için sebep yoktu... fakat üç günden sonra sıcağın onu da Elayne kadar kötü etkilediği belli oluyordu. Nynaeve Kız-Veliaht’a en soğuk bakışını fırlatmayı tercih etti. Aynı yere tıkılmış beklerken o kendine hâkim olmayı başarmıştı... kesinlikle başarmıştı... ama Elayne’in konuşmaya hakkı yoktu.

“Şimdi,” dedi Elayne, aynı buz gibi sesi kullanmaya devam ederek, “boğa gibi içeri dalmak için bir sebebin var mı, yoksa yalnızca kapı çalmayı mı unuttun?”

Nynaeve, kediler hakkında bir şey söylemek için ağzını açtı... nazik bir hatırlatma olacaktı... ama Birgitte daha da gergin bir sesle onu engelledi.

“Thom ve Juilin kasabadan döndü.”

“Döndü mü!” diye bağırdı Nynaeve; Birgitte ona bir bakış fırlattıktan sonra Elayne’e döndü.

“Onları sen göndermedin mi?”

“Hayır,” dedi Elayne sertçe.

Nynaeve tek kelime edemeden, peşinde Birgitte ile kapıdan fırladı. Kendi kendine homurdanarak takip etmek dışında yapabileceği bir şey yoktu. Elayne, aniden emirler vermeye başlayabileceğini düşünmese iyi ederdi. Nynaeve onun erkeklere çok şey sergilediğini hâlâ unutmamıştı.

Kuru sıcak dışarıda daha da kötü geliyordu, güneş sirkin kanvas duvarının üzerinde oturuyordu hâlâ. Daha merdivenin dibine gelmeden alnından ter fışkırdı, ama bu sefer yüzünü buruşturmadı.

İki adam yemek pişirmek için yakılmış bir ateşin yanında, üç bacaklı taburelerin üzerinde oturuyorlardı. Saçları karmakarışıktı, ceketleri toprakta yuvarlanmışlar gibi pisti. Thom’un kafasına bastırdığı kumaş parçasının altından kan sızıyor, yanağını kaplayan ve uzun, beyaz bıyığını lekeleyen kuru kan tabakasının üzerinden akıyordu. Juilin’in gözünün yanında tavuk yumurtası kadar büyük, mor bir yumru vardı ve başparmak kalınlığındaki, açık renk, boğumlu değneğini kanlı bir sargı ile kabaca sarılmış elinde tutuyordu. Kafasının arkasına yatırdığı o saçma, koni şeklindeki şapka ezilmiş görünüyordu.

Kanvas duvarların içinden gelen seslere bakılırsa at bakıcıları kafes temizleme işine girişmişti ve kuşkusuz Cerandin de s’redit’lerinin yanındaydı... erkeklerin hiçbiri o hayvanlara yanaşmıyordu... ama henüz arabaların çevresinde pek az hareket vardı. Petra uzun saplı piposunu tüttürerek Clarine’in kahvaltı hazırlamasına yardım ediyordu. Chavanaların ikisi beden çarpıtma sanatçısı Muelin ile birlikte bir aleti inceliyordu, diğer ikisi ise Luca’nın Sillia Cerano’nun gösterisinden aldığı altı kadın akrobattan ikisi ile konuşuyordu. Kadınlar, Murasaka soyadlı kız kardeşler olduklarını iddia ediyorlardı, ama görünüşleri ve renkleri Chavanalarınkinden de farklıydı. Brugh ile Taeric’in yanındaki, renkli ipek sabahlıklar giymiş ikiliden birinin gözleri mavi, saçları neredeyse beyazdı ve diğerinin teni de gözleri kadar karaydı. Başka herkes o günkü ilk gösteri için giyinmişti. Erkekler renkli pantolon içinde, üstleri çıplak duruyorlardı, Muelin ince kırmızı bir pantolon ve ona uygun, dar bir yelek giymişti ve Clarine yüksek yakalı, payetli, yeşil bir pantolon içindeydi.

Thom ile Juilin birkaç bakış çekti, ama neyse ki, kimse gelip iyi olup olmadıklarını sormayı gerekli bulmadı. Belki sırtlarını kamburlaştırmış, gözlerini yere dikmiş, ürkek köpekler gibi oturmaları yüzündendi. Kuşkusuz derilerini kavuracak şiddette bir fırça yiyeceklerini biliyorlardı. Nynaeve kesinlikle yapacaktı bunu.

Ama Elayne onları görünce öfkesi uçup gitti, inledi ve koşarak gidip Thom’un yanında diz çöktü. “Ne oldu? Ah, Thom, zavallı kafan. Çok acıyor olmalı. Bu benim yeteneklerimin ötesinde. Nynaeve seni içeri götürüp halleder. Thom, bu tür belalara bulaşmak için fazla yaşlısın.”

Adam kızgınlıkla, bez parçasını yerinde tutarken onu uzaklaştırmaya çalıştı. “Bırak, çocuğum. Yataktan düşüp de daha kötü yaraladığım olmuştur kendimi. Bırakacak mısın?”

Nynaeve, yeterince öfkelenmiş olmasına rağmen Şifa verecek falan değildi. Yumruklarını kalçalarına dayayarak, yüzüne bir-saçmalık-istemem ya da bana-hemen-yanıt-ver bakışı oturtarak, Juilin’in karşısına geçti. “Bana söylemeden kaçıp gitmek de ne demek oluyor?” Kontrolün kendisinde olduğunu Elayne’e bildirmesinin zamanı gelmişti. “Gözünüze fare kaçırmak yerine gırtlağınızı kestirseydiniz, başınıza ne geldiğini nasıl bilecektik? Gitmeniz için sebep yoktu. Hiç yoktu! Gemi bulma işi halledildi.”

Juilin şapkasını aklına iterek dik dik ona baktı. “Halledildi, değil mi? Bu yüzden siz üçünüz şey gibi sinsi sinsi dolaşmaya?..” Thom yüksek sesle inleyerek sallanınca sustu.

Âşık, Elayne’in endişeli çırpınmalarını, anlık bir acı olduğu ve bir baloya katılmaya hazır hissettiği itirazları ile yatıştırdıktan... ve Juilin’e, kadınların görmediğini umduğu açık olan anlamlı bir bakış fırlattıktan sonra, Nynaeve tehlikeli bakışlarını esmer Juilin’e çevirdi ve ne gibi sinsi sinsi dolaştıklarını düşündüklerini öğrenmeyi bekledi.

“Gitmemiz iyi oldu,” dedi adam bunun yerine, gergin bir sesle. “Samara, kanlı bir et parçasının çevresindeki gümüşdiken sürüsü gibi. Her sokakta Karanlıkdostlarını ve Haberci’yi Yenidendoğan Ejder’in gerçek sesi olarak selamlamaya hazır olmayanları avlayan güruhlar var.”

“Yaklaşık üç saat önce, ırmağın yakınında başladı,” diye araya girdi Thom. İçini çekerek, Elayne’in ıslak bir bez parçası ile yüzünü temizlemesine razı oldu. Onun mırıldandıklarını duymazdan gelir göründü, ki dikkate değer bir başarıydı bu, çünkü Nynaeve sevgi kadar çileden çıkmışlık da ifade edebilecek bir ses tonu ile söylenen, “aptal ihtiyar” ve “kendini öldürtmemen için birinin sana göz kulak olması gerek” sözlerini açıkça duyabiliyordu. “Nasıl başladığını bilmiyorum. Aes Sedailerin suçlandığını duydum ya da Beyazpelerinlerin, Trollocların, Seanchanlar dışında herkesin ve bu ismi bilseler onları da suçlarlardı.” Elayne’in elinin baskısı ile irkildi. “Son saat içinde, daha fazlasını öğrenemeyecek kadar fazla kişiselleştirmiştik olayı.”

“Yangınlar çıktı,” dedi Birgitte. Petra ve karısı onun bir şeyi işaret ettiğini fark etti. Ayağa kalkıp endişe içinde o tarafa baktılar. Kasaba tarafındaki kanvas duvarın üzerinde iki siyah duman bulutu yükseliyordu.

Juilin kalktı ve sert gözlerle Nynaeve’in gözlerine baktı. “Gitme zamanı. Belki Moghedien’in bizi bulmasına yetecek kadar dikkat çekeriz, ama bundan kuşkuluyum; insanlar kaçılabilecek her yöne kaçıyor. İki saat sonra iki değil, elli yangın olacak ve bir kalabalık tarafından parça parça edileceksek, ondan kaçınmanın bir faydası kalmaz. Kasabada yıkılabilecek her şeyi yıktıktan sonra sirklere döneceklerdir.”

“O ismi kullanma,” dedi Nynaeve keskin bir sesle, kaşlarını ona bakmayan Elayne’e çatarak. Erkeklere çok şey anlatmak her zaman hata olmuştu. Sorun, Juilin’in haklı olmasıydı, ama bir erkeğin bunu bilmesine izin vermek de hata olurdu. “Önerilerini düşüneceğim, Juilin. Sebepsiz yere kaçıp gitmek ve biz gittikten sonra bir geminin geldiğini öğrenmek hiç hoşuma gitmezdi.” Adam ona delirmiş gibi baktı ve Thom, Elayne’in yarasını temizlemek için başını kıpırtısız tutmaya çalışmasına rağmen kafasını iki yana salladı, ama arabaların arasından yaklaşan bir şekil Nynaeve’i neşelendirdi. “Belki çoktan gelmiştir.”

Uno’nun boyalı göz yaması ve yaralı yüzü, tepesindeki saç tutamı ve sırtındaki kılıcı Petra ile muhtelif Chavanalardan kayıtsız baş sallamalar, Muelin’den ise bir ürperti kazandı. Adam akşam ziyaretlerinin hepsini bizzat yapmıştı, ama raporlayacak bir şey çıkmamıştı. Şimdi gelmesi bir şey olduğu anlamına geliyordu.

Adam her zamanki gibi Birgitte’i görür görmez sırıttı ve tek gözünü açık yakası üzerine göstere göstere yuvarladı. Kadın her zamanki gibi ona sırıtarak karşılık verdi ve aylak aylak baştan ayağa süzdü onu. Ama bu sefer Nynaeve ikisinin uygunsuz davranışlarına aldırmadı. “Gemi geldi mi?”

Uno’nun sırıtışı soldu. “La... bir gemi geldi,” dedi sertçe, “eğer sizi sağlam olarak oraya götürebilirsem.”

“İsyanı biliyoruz. Kuşkusuz on beş Shienarlı bizi güvenle götürebilir.”

“İsyanı biliyorsunuz,” diye mırıldandı adam, Thom ile Juilin’i süzerek. “Sokaklarda Masema’nın adamlarının la... Beyazpelerinler ile savaştığını biliyor musunuz? Adamlarına kahro... Amadicia’yı ateş ve kılıçla almalarını emrettiğini biliyor musunuz? Binlerce kişi la... aaagh!.. ırmağı aştı bile.”

“Olabilir,” dedi Nynaeve kararlılıkla, “ama yapacağını söylediğin şeyi yapmanı beklerim. Hatırlıyorsan, bana itaat etmeye söz vermiştin.” Sözcüğü hafifçe vurguladı ve Elayne’e anlamlı anlamlı baktı.

Kadın görmezden gelerek elinde kanlı bezle doğruldu ve dikkatini Uno’ya yöneltti. “Shienarlıların dünyadaki en cesur askerler olduğunu hep duymuşumdur.” Sesindeki ustura keskinliği aniden azametli bir ipek-bal karışımına dönüşmüştü. “Çocukken Shienarlıların cesaretleri hakkında pek çok hikâye dinlemiştim.” Elini Thom’un omzuna koydu, ama gözlerini Uno’dan ayırmadı. “O hikâyeleri hâlâ hatırlıyorum. Umarım hep hatırlarım.”

Birgitte yaklaştı ve gözlerini adamın gözlerine dikerek, Uno’nun ensesini ovalamaya başladı. Göz yamasındaki o öfkeli, kırmızı göz onu hiç rahatsız etmiyor gibiydi. “Üç bin sene boyunca Afet’e karşı nöbet tuttunuz,” dedi nazikçe. Nazikçe. İki gündür Nynaeve ile o şekilde konuşmamıştı! “Üç bin sene ve karşılığını on katı kanla ödemeden tek adım gerilemediniz. Burası Enkara ya da Soralle İnişi olmayabilir, ama ne yapacağını ben biliyorum.”

“Ne yaptın,” diye hırladı adam, “lanet Sınırboyları’nın lanet hikâyelerinin hepsini okudun mu?” Hemen irkildi ve Nynaeve’e bir bakış fırlattı. Nynaeve’in adama, ondan tamamen temiz bir dil beklediğini söylemesi gerekli olmuştu. Adam bunu pek iyi karşılamamıştı, ama eski haline dönmesini önlemenin başka yolu yoktu ve Birgitte Nynaeve’e o şekilde kaş çatmamalıydı. “Onlarla konuşabilir misin?” dedi adam Thom ile Juilin’e. “Bunu denemek istiyorlarsa la... aptallık ederler.”

Juilin ellerini havaya fırlattı ve Thom yüksek sesle kahkaha attı. “Sen hiç istemediği zaman sağduyu dinleyen kadın gördün mü?” diye yanıt verdi âşık. Elayne yarasının üzerindeki bezi çekip, kafasını belki gerektiğinden biraz daha büyük kuvvetle silmeye başlayınca homurdandı.

Uno başını iki yana salladı. “Eh, kandırılacaksam, sanırım kandırılacağımdır. Ama şunu unutmayın; Masema’nın adamları gemiyi... Irmakyılanı gibi bir adı var... rıhtıma yanaşmasından bir saat sonra buldu, fakat Beyazpelerinler gemiyi ele geçirdi. Bu küçük çatışmayı başlatan bu oldu. Kötü haber, Beyazpelerinler hâlâ rıhtımları ellerinde tutuyor. Daha da kötü haber, Masema gemiyi unutup gitmiş olabilir... onu görmeye gittim ve gemi lafı dinlemedi; artık tek bahsettiği Beyazpelerinleri asmak ve bunun için tüm dünyayı ateşe vermesi gerekse bile, Amadicia’yı Lord Ejder’in önünde diz çöktürmek... ama bunu adamlarının hepsine söylemeye zahmet etmedi. Irmağın yakınında çatışmalar vardı ve hâlâ da olabilir. Sizi isyanın içinden geçirmek yeterince kötü olacak, ama eğer rıhtımlarda savaş varsa, hiç söz vermiyorum. Ve sizi Beyazpelerin ellerindeki bir gemiye nasıl bindireceğimi düşünemiyorum bile.” Uzun bir nefes salıverdi ve yara izli elinin sırtı ile alnındaki teri sildi. Küfretmeden bu kadar uzun konuşmanın yarattığı gerilim yüzünden açıkça okunabiliyordu.

Nynaeve o anda adamın dilini affedebilirdi... konuşamayacak kadar sersemlemiş olmasaydı. Tesadüf olmalıydı. Işık, bir gemi için her şeyi veririm dedim, ama bunu kastetmedim. Bunu değil! Neden Elayne ile Birgitte’in böyle boş ifadelerle ona bakmakta olduğunu bilmiyordu. Onun bildiği her şeyi onlar da biliyordu ve ikisi de bu olasılığı gündeme getirmemişti. Üç adam, bir şeylerin döndüğünün açıkça farkında, ama ne olduğundan habersiz, ki bunun için Işık’a şükretmek gerekirdi, kaşlarını çatarak bakışıyorlardı. Her şeyi bilmemeleri çok daha iyiydi.

Tesadüf olmalı.

Bir açıdan, arabalara yaklaşan bir başka adam görünce memnun oldu; bakışlarını Elayne ile Birgitte’inkilerden koparması için bahane oldu. Diğer açıdan, Galad’ı görmek midesinin ayaklarına kadar çökmesine sebep oldu.

Üzerinde, beyaz pelerini ile parlak zırhı yerine sade kahverengi giysiler ve düz, kadife şapka vardı, ama kılıcı hâlâ kalçasındaydı. Daha önce arabaların yanına hiç gelmemişti ve yüzünün yarattığı etki çarpıcıydı. Muelin farkında olmadan ona doğru bir adım attı, iki ince akrobat ağızları bir karış açık, öne eğildiler. Chavanalar unutulmuştu ve bu yüzden kaşlarını çatıyorlardı. Clarine bile onu izlerken elbisesini düzeltiyordu, ta ki Petra piposunu ağzından çıkarıp bir şey söyleyene kadar. Kadın sonra kahkaha atarak onun oturduğu yere gitti, adamın yüzünü tombul göğsüne bastırdı. Ama kocasının başının üzerinden Galad’ı izlemeye devam ediyordu.

Nynaeve, yakışıklı bir yüzden etkilenecek ruh hali içinde değildi; nefesi pek az hızlanmıştı. “Sendin, değil mi?” diye sordu, daha adam yanlarına gelmeden. “Irmakyılanı’nı sen ele geçirdin, değil mi? Neden?”

“Nehiryılanı,” diye düzeltti Galad, inanmazlık içinde onu süzerek. “Gemi bulmamı sen istedin.”

“İsyan başlatmanı istemedim!”

“İsyan mı?” diye araya girdi Elayne. “Savaş. İstila. Hepsi bu gemi yüzünden başladı.”

Galad sakin sakin yanıt verdi. “Nynaeve’e söz verdim, kardeşim. İlk görevim senin güven içinde Caemlyn’e gitmeni sağlamak. Ve Nynaeve’in de, elbette. Evlatlar eninde sonunda bu Haberci ile savaşmak zorunda kalacaktı.”

“Yalnızca geminin geldiğini haber versen olmaz mıydı?” diye sordu Nynaeve bitkinlik içinde. Erkekler ve verdikleri sözler. Bütün bunlar bazen hayranlık verici oluyordu, ama Elayne Galad’ın kimi incittiğine aldırmadan doğru olanı yaptığını söylediğinde onu dinlemeliydi.

“Haberci gemiyi neden istedi, bilmiyorum, ama siz ırmak aşağı gidebilesiniz diye istediğinden kuşkuluyum.” Nynaeve irkildi. “Dahası, kaptana daha yükünü indirirken yolculuk ücretinizi ödemiştim. Bir saat sonra, sizsiz yelken açmasın diye oraya bıraktığım iki adamdan biri geldi ve diğer adamın öldüğünü ve Haberci’nin gemiyi ele geçirdiğini bildirdi. Neden bu kadar kızdığını anlamıyorum. Gemi istedin, gemiye ihtiyacın vardı ve ben sana bir gemi buldum.” Galad kaşlarını çatarak Thom ile Juilin’e hitap etti. “Bunların nesi var? Neden bakışıp duruyorlar?”

“Kadınlar,” dedi Juilin kısaca ve karşılığında Birgitte’ten kafasının arkasına bir şaplak kazandı. Öfkeyle kadına baktı.

“Atsinekleri fena ısırır,” diye sırıttı kadın ve adam şapkasını düzeltirken bakışlarındaki öfke kararsızlığa dönüştü.

“Bütün gün burada oturup neyin doğru, neyin yanlış olduğunu tartışabiliriz,” dedi Thom kuru kuru, “ya da bu gemiye binebiliriz. Yolculuğun bedeli ödenmiş ve artık o bedeli geri almanın yolu yok.”

Nynaeve yine irkildi. Adam nasıl kastetmiş olursa olsun, o kendisinin nasıl işittiğini biliyordu.

“Irmağa ulaşmakta sorun yaşayabiliriz,” dedi Galad. “Şu anda Evlatlar Samara’da pek sevilmediği için bu giysileri giydim, ama güruhlar herhangi birini gözlerine kestirebilir.” Kuşku içinde beyaz saçlı, uzun, beyaz bıyıklı Thom’u süzdü, Juilin’e... Tearlı darmadağın olmasına rağmen direk çakacak kadar sert görünüyordu... biraz daha az kuşkulu bakışlar fırlattı, sonra Uno’ya döndü. “Arkadaşın nerede? Adamlarımın yanına ulaşana kadar bir kılıç daha işe yarayabilir.”

Uno’nun gülümsemesi korkunçtu. İkisi arasında, ilk karşılaştıkları zamana göre daha fazla sevgi olmadığı açıktı. “Buralarda. Ve belki bir iki kişi daha. Senin Beyazpelerinlerin gemiyi tutabilirse, ben onları gemiye götürebilirim. Tutamasalar da götürebilirim.”

Elayne ağzını açtı, ama Nynaeve çabucak konuştu. “Bu kadarı yeter, ikiniz de!” Elayne ballı sözleri yeniden deneyebilirdi. İşe de yarayabilirdi, ama Nynaeve azarlamak istiyordu. Herhangi birini. “Çabuk hareket etmek zorundayız.” İki deliyi aynı hedefe yönlendirdiğinde, oraya aynı anda varırlarsa neler olabileceğini düşünmüş olmalıydı. “Uno, sen adamlarının kalanını becerebildiğince hızlı topla.” Adam ona sirkin diğer yanında beklediklerini anlatmaya çalıştı, ama Nynaeve dinlemeden devam etti. Gerçekten deliydiler, ikisi de. Tüm erkekler deliydi! “Galad, sen...”

“Hemen kalkın!” diye bağıran Luca’nın sesi sözünü kesti. Adam koşarak arabaların arasından çıktı. Aksıyordu ve yüzünün bir yanı morarmaya başlamıştı. Kırmızı pelerini kirlenmiş, yırtılmıştı. Kasabaya giden yalnızca Thom ile Juilin değildi anlaşılan. “Brugh, git at bakıcılarına atları hazırlamalarını söyle! Kanvası bırakmak zorunda kalacağız,” yüzünü buruşturdu, “ama bir saatten kısa sürede yola koyulmuş olmak istiyorum! Andaya, Kuan, kardeşlerinizi dışarı çağırın! Hâlâ uyuyan herkesi uyandırın ve banyo yapıyorlarsa ya kirli kirli giyinmelerini ya da çıplak gelmelerini söyleyin! Haberci’nin önünde diz çökmek ya da Amadicia’ya gitmek istemiyorsanız acele edin! Chin Akima kellesini kaybetti bile, göstericilerinden yarısı da öyle ve Sillia Cerano ile onunkilerden bir düzinesi çok ağır davrandıkları için kırbaçlandı! Yürüyün!” O zamana kadar Nynaeve’in arabasının çevresindekiler hariç herkes koşuşturmaya başlamıştı.

Luca yaklaşırken yavaşladı. İhtiyatla Galad’ı süzdü. Ve tek gözlü adamı daha önce iki kez görmüş olmasına rağmen Uno’yu da. “Nana, seninle konuşmak istiyorum,” dedi sessizce. “Yalnız.”

“Seninle gelmeyeceğiz, Luca Efendi,” dedi Nynaeve ona.

“Yalnız,” dedi adam ve kolunu yakalayıp sürükleyerek götürdü.

Nynaeve karışmamalarını söylemek için diğerlerine baktı... ve gerek olmadığını gördü. Elayne ile Birgitte sirki çevreleyen kanvas duvara doğru seğirtiyordu ve dört adam, ona ve Luca’ya fırlattıkları birkaç bakış dışında, konuşmaya dalmışlardı. Nynaeve yüksek sesle burnunu çekti. Pek de iyi adamlardı, bir kadına zor kullanıldığını görüyor ve hiçbir şey yapmıyorlardı.

Kolunu çekip kurtararak, ipek eteklerini hoşnutsuzluğunu gösterecek şekilde hışırdatarak uzun adımlarla Luca’nın yanında yürüdü. “Herhalde, artık gideceğimize göre paranı istiyorsundur. Eh, alacaksın. Yüz altın marka. Ama sanırım bırakacağım araba ve atlar için biraz kesinti yapmalısın. Ve getirdiğimiz para için. Müşteri sayısını artırdığımız kesin. İpte yürümeleri ile Morelin ve Juilin, oklarla ben ve Thom...”

“Altını istediğimi mi düşünüyorsun, kadın?” diye sordu adam hızla ona dönerek. “İstesem, ırmağı aştığımız gün isterdim! İstedim mi? Neden diye hiç düşündün mü?”

Nynaeve elinde olmadan bir adım geriledi ve sertçe kollarını göğüslerinin altında kavuşturdu. Ve hemen bunu yapmamış olmayı diledi; bu duruş sergilediklerini daha da vurguluyordu. İnattan, kollarını oldukları yerde bıraktı... adamın heyecanlanıp şaşırdığını düşünmesine izin vermeyecekti, özellikle de öyle hissettiğinden... ama şaşırtıcı şekilde, adamın gözleri gözlerinde kaldı. Belki hastaydı. Daha önce göğsüne bakmaktan hiç kaçınmamıştı ve eğer Valan Luca göğüsler ya da altınla ilgilenmiyorsa... “Altın hakkında değilse, o zaman benimle ne konuşmak istiyorsun?”

“Kasabadan buraya dönene kadar,” dedi adam yavaşça ona yaklaşarak, “artık sonunda gideceğini düşündüm durdum.” Adam tepesine dikilmiş, dikkatle yukarıdan aşağı bakıyor olmasına rağmen, Nynaeve tekrar gerilemeyi reddetti. En azından hâlâ yüzüne bakıyordu. “Neyden kaçıyorsun, bilmiyorum, Nana. Bazen neredeyse hikâyene inanacak oluyorum. En azından Morelin’in, tavırlarına bakılırsa, asil bir kadın olduğu kesin. Ama sen asla bir hanımın hizmetkârı olmadın. Son birkaç gün, ikinizi birbirlerinizin saçlarını yolarak yerde yuvarlanırken bulmayı bekledim durdum. Ve belki Maerion da birlikte.” Nynaeve’in yüzünde bir şey görmüş olmalıydı. Boğazını temizleyerek telaşla devam etti. “Asıl anlatmak istediğim şu. Sen öyle güzel bağırıyorsun ki, herkes gerçekten korktuğunu düşünür, ama...” Boğazını yine, daha büyük telaşla temizledi ve geriledi. “Söylemek istediğim, kalmanı istiyorum. Dışarıda kocaman bir dünya var. Benimki gibi bir gösteriyi bekleyen bin kasaba ve seni kovalayan her ne ise, benimleyken asla bulamaz. Akima’nın adamlarından birkaçı ve Silla’nınkilerden, ırmağın karşısına yollanmamış bazıları... bana katılacaklar. Valan Luca’nın gösterisi dünyanın gördüğü en büyük gösteri olacak.”

“Kalmak mı? Neden kalayım ki? Sana daha baştan yalnızca Ghealdan’a gitmek istediğimizi söyledim ve hiçbir şey değişmedi.”

“Neden mi? Neden, çocuklarımı doğurmak için, elbette.” Kadının elini ellerine aldı. “Nana, gözlerin ruhumu kavuruyor, dudakların yüreğimi yakıyor, omuzların nabzımı hızlandırıyor...”

Nynaeve çabucak sözünü kesti. “Benimle evlenmek mi istiyorsun?” diye sordu inanmayan gözlerle.

“Evlenmek mi?” Adam gözlerini kırpıştırdı. “Şey... ah... evet. Evet, elbette.” Sesi yine güçlendi ve parmaklarını kendi dudaklarına bastırdı. “Ayarlayabildiğim ilk kasabada evleniriz. Daha önce bir kadından benimle evlenmesini hiç istememiştim.”

“Buna inanırım,” dedi Nynaeve hafifçe. Elini kurtarmak için biraz çaba göstermesi gerekti. “Bana bahşettiğin onurun farkındayım, Luca Efendi, ama...”

“Valan, Nana. Valan.”

“Ama reddetmek zorundayım. Bir başkası ile sözlüyüm.” Eh, bir açıdan öyleydi. Lan Mandragoran mühür yüzüğünün yalnızca bir armağan olduğunu düşünebilirdi, ama Nynaeve farklı düşünüyordu. “Ve ben gidiyorum.”

“Seni paketleyip yanımda götürmeliyim.” Sırtını dikleştirirken adamın savurduğu pelerinin üzerindeki kir ve yırtıklar hareketin ihtişamını biraz azalttı. “Zamanla o adamı unutursun.”

“Bir dene, Uno dilim dilim doğranıp sosis yapıldığını dilemeni sağlar.” Bu, aptal adamın şişkinliğini hiç gidermedi. Nynaeve parmağını kuvvetle adamın göğsüne sapladı. “Beni tanımıyorsun, Valan Luca. Benim hakkımda hiçbir şey bilmiyorsun. Öyle rahatça kulak arkası ettiğin düşmanlarım derini yüzüp kemiklerini dans ettirir ve bundan başkasını yapmadıkları için memnun olursun. Şimdi. Ben gidiyorum ve senin dırdırını dinleyecek zamanım yok. Hayır, daha fazla konuşma! Kararımı verdim ve değiştiremezsin, bu yüzden gevezeliği bıraksan da olur.”

Luca derin bir göğüs geçirdi. “Benim için tek kadın sensin, Nana. Bırak başka erkekler utangaç utangaç içini çeken can sıkıcı dalkavukları seçsin. Sana yaklaşan her erkek ateşte yürüyüp çıplak elleri ile dişi bir aslanı ehlileştirmesi gerektiğini bilir. Her gün bir macera ve her gece...” Gülümsemesi neredeyse kulaklarının yumruklanmasına yol açacaktı. “Seni yine bulacağım Nana ve beni seçeceksin. Buramda biliyorum.” Dramatik bir tavırla göğsüne vurdu ve pelerinini daha da gösterişli bir şekilde savurdu. “Ve bunu sen de biliyorsun, sevgili Nana. O güzel yüreğinin içinde, biliyorsun.”

Nynaeve başını iki yana mı sallamalı, ağzı açık bakakalmalı mı, bilemiyordu. Erkekler deliydi. Hepsi deliydi.

Adam arabasının yanına kadar ona eşlik etmekte ve baloya gidermiş gibi kolunu tutmakta ısrar etti.

Elayne, atları bağlamak için koşturan at bakıcılarının kargaşası, bağrışan adamların ve kişneyen atların, hırlayan ayıların, tıslayan leoparların şamatası arasında uzun adımlarla yürürken, kendini alçak sesle kendi kendine homurdanırken buldu. Nynaeve’in bacaklarını sergilemesi konusunda konuşmaya hakkı yoktu. Valan Luca her belirdiğinde kadının nasıl daha dik durduğunu görmüştü. Üstelik daha derin nefes almaya da başlıyordu. Galad göründüğünde de. Sanki kendisi pantolon giymekten zevk alıyordu. Rahattılar, doğru ve etekten daha serin tutuyorlardı. Min’in neden erkek giysileri giymeyi tercih ettiğini anlayabiliyordu. Neredeyse. Bir de, ceketin aslında kalçalarını zar zor örten bir elbise olduğu hissini aşmak vardı. Daha bunu yeni başarmıştı. Nynaeve’in bilmesine izin vereceğinden değil. O kadın ve yılansı dili. Kadının Galad’ın sözünü yerine getirmenin bedelini görmezden geleceğini fark etmiş olması gerekirdi. Sanki Elayne sık sık söylememişti. Bir Haberci ile ilişki kurmak! Nynaeve her ne yapıyorsa, düşünmeden yapıyordu.

“Bir şey mi söyledin?” diye sordu Birgitte. Yetişebilmek için eteklerini bir koluna toplamış, utanmadan bacaklarını mavi brokar terliklerden dizlerinin üzerine kadar teşhir ediyordu ve o incecik ipek çoraplar pantolon kadar bile örtmüyordu bacaklarını.

Elayne yerinde kalakaldı. “Giysilerim hakkında sen ne düşünüyorsun?”

“Rahat hareket etmene izin veriyor,” dedi diğer kadın sağduyuyla. Elayne başını salladı. “Elbette, poponun çok büyük olmaması iyi, şeylerinki kadar sıkı...”

Elayne öfkeyle yürüyerek ceketi keskin hareketlerle aşağı çekti.

Birgitte’inkinin yanında Nynaeve’in dili hiçbir şeydi. Gerçekten de bir tür itaat yemini ya da en azından biraz saygı istemeliydi. Rand ile bağ kurma zamanı geldiğinde bunu hatırlamalıydı. Birgitte, tahammül edemeyecek hale gelmiş olan kendisiymiş gibi ekşi bir ifade ile ona yetiştiğinde, ikisi de konuşmadı.

Yeşil payetlerle kaplı, sarı saçlı Seanchan kadın, üvendiresini kullanarak dev erkek s’redit’e siyah yeleli aslan kafesinin bulunduğu ağır arabayı ittiriyordu. Perişan, deri bir yelek içindeki bir at bakıcısı arabanın okunu yakalamış, arabayı atların daha rahat bağlanabileceği bir yere yönlendiriyordu. Aslan zaman zaman kuyruğunu sallayarak kafeste ileri geri yürüyor, bir kükremenin başlangıcı gibi gelen boğuk öksürükler çıkarıyordu.

“Cerandin,” dedi Elayne. “Seninle konuşmam gerek.”

“Bir dakika, Morelin.” Tüm dikkati uzun dişli, gri hayvanın üzerindeyken kadının peltek aksanı neredeyse anlaşılmaz çıkıyordu.

“Hemen, Cerandin. Pek az zamanımız var.”

Ama kadın, at bakıcısı arabanın doğru yerde olduğunu seslenene kadar s’redit’i durdurup dönmedi. Sonra sabırsızca konuştu, “Neye ihtiyacın var, Morelin? Daha yapacak çok işim var. Ve üzerimi değiştirmek de istiyorum; bu elbise yolculuk için uygun değil.” Hayvan sabırla arkasında bekliyordu.

Elayne’in ağzı hafifçe gerildi. “Biz gidiyoruz, Cerandin.”

“Evet, biliyorum. İsyanlar. Bu tür şeylere izin verilmemeli. Bu Haberci bize zarar vermeyi düşünüyorsa, Mer ile Sanit’in neler yapabileceğini görecek.” Dönüp üvendiresi ile Mer’in kırışık omzunu kaşıdı ve hayvan uzun burnu ile kadının omzuna dokundu. “Hortum,” demişti Cerandin. “Bazıları savaş için lopar ya da grolm tercih eder, ama doğru kullanılan bir s’redit...”

“Sessiz ol ve dinle,” dedi Elayne kararlılıkla. Seanchan kadın kalın kafalılık eder, Birgitte kollarını kavuşturmuş, kenardan izlerken vakarını koruması zor oluyordu. Birgitte’in keskin bir şeyler söylemek için beklediği açıktı. “Gösteriden bahsetmiyorum. Ben, Nana ve senden bahsediyorum. Bu sabah gemiye biniyoruz. Birkaç saat sonra Haberci’nin ellerinden sonsuza dek kurtulmuş olacağız.”

Cerandin başını yavaşça iki yana salladı. “Pek az ırmak gemisi s’redit taşıyabilir, Morelin. Taşıyabilecek bir gemi bulmuşsan bile ne yaparlardı ki? Ben ne yapabilirdim? Luca Efendi’nin yanında kazandığım kadar kazanabileceğimi sanmıyorum, senin ipte yürümen ve Maerion’un okçuluğu olsa bile. Sanırım Thom da jonglörlük yapardı. Hayır, Hayır, sirkte kalsak daha iyi.”

“S’redit’lerin arkada bırakılması gerekecek,” diye itiraf etti Elayne, “ama eminim Luca Efendi onlara bakar. Biz gösteri yapmayacağız, Cerandin. Buna gerek yok. Benim gideceğim yerde” –uyumsuz, kocaman bir burnu olan sıska at bakıcısının duyabilecek kadar yakında durduğunun farkındaydı– “senin geldiğin yer hakkında anlatacaklarını öğrenmek isteyecek kişiler var. Bize anlattıklarından çok daha fazlasını.” Hayır, dinlemiyordu. Sırıtıyordu. Sırayla bir Birgitte’in göğsüne, bir kendi bacaklarına bakarak. Elayne bakışlarını adama dikti ve adamın küstah sırıtışı hastalıklı bir şeye dönüşene ve adam işlerinin başına dönene kadar bekledi.

Cerandin yine başını iki yana sallıyordu. “Mer, Sanit ve Nerin’i, onlara yaklaşmaya korkan adamların ellerine mi bırakacağım? Hayır, Morelin. Luca Efendi ile kalacağız. Sen de. Bu çok daha iyi olur. Geldiğiniz gün ne kadar perişan durumda olduğunuzu unuttun mu? O duruma dönmek mi istiyorsun?”

Elayne derin bir nefes alarak yaklaştı. Kulak misafiri olacak Birgitte’ten başkası yoktu, ama aptalca risklere girmek istemiyordu. “Cerandin, gerçek adım Trakand Evi’nden Elayne, Andor’un Kız-Veliahtı’yım. Bir gün Andor Kraliçesi olacağım.”

Kadının ilk günkü davranışlarına ve Seanchanlar hakkında anlattığı başka şeylere dayanarak, bu tüm itirazlarını bastırmalıydı. Bunun yerine Cerandin doğrudan gözlerine baktı. “Geldiğin gün bir leydi olduğunu iddia ettin, ama...” Dudaklarını büzerek Elayne’in pantolonunu süzdü. “Çok iyi bir ip cambazısın, Morelin. Biraz daha çalışırsan, bir gün İmparatoriçe’nin önünde gösteri yapacak kadar iyi olabilirsin. Herkesin bir yeri vardır ve herkes yerini bilmelidir.”

Elayne’in ağzı bir an sessizce açılıp kapandı. Cerandin ona inanmıyordu! “Yeterince zaman harcadım, Cerandin.”

Gerekirse sürükleyip götürmek için kadının koluna uzandı, ama Cerandin elini yakaladı, büktü ve Elayne kendini gözleri iri iri açılmış ciyaklayarak ayakuçlarında yükselir ve önce bileği mi kırılacak, yoksa omzu mu çıkacak merak ederken buldu. Birgitte oracıkta durmuş, kollarını göğsünde kavuşturmuş duruyordu, hatta sorgularcasına tek kaşını kaldırma cüretini gösterdi!

Elayne dişlerini sıktı. Yardım istemeyecekti. “Beni bırak, Cerandin,” dedi. Fakat bir yandan, öyle nefes nefese konuşmamış olmayı dilemişti. “Beni bırak, dedim!”

Cerandin bir an sonra bıraktı ve ihtiyatla geriledi. “Sen dostumsun Morelin ve hep öyle kalacaksın. Bir gün bir leydi olabilirsin. Gerekli tavırlara sahipsin ve bir lordun ilgisini çekebilirsen, asa’larından biri olarak alabilir seni. Bazen asa’lar eş de olabilir. Işıkla git, Morelin. Ben işimi bitirmeliyim.” Mer’in hortumunu dolaması için üvendireyi uzattı ve iri hayvan kadının düşünceler içinde onu çekip götürmesine izin verdi.

“Cerandin,” dedi Elayne keskin bir sesle. “Cerandin!” Sarı saçlı kadın dönüp bakmadı. Elayne dik dik Birgitte’e baktı. “Çok yardımın dokundu,” diye hırladı ve diğeri yanıt veremeden yürüyüp gitti.

Birgitte ona yetişti ve yanında yürümeye başladı. “İşittiklerime ve gördüklerime bakılırsa, kadına yüreğinin gücünü öğretmek için çok zaman harcadın. Bunu onun elinden almana yardım etmemi mi istiyordun?”

“Hiç de öyle bir şey yapmaya çalışmıyordum,” diye mırıldandı Elayne. “Ona göz kulak olmaya çalışıyordum. Evinden çok uzakta, nereye giderse gitsin yabancı kalıyor ve nereden geldiğini öğrenirlerse ona iyi davranmayacak insanlar var.”

“Kendine pekâlâ bakabiliyor gibi görünüyor,” dedi Birgitte kuru kuru. “Ama diğer yandan, belki ona bunu da sen öğretmişsindir, ha? Belki sen onu bulmadan önce savunmasız bir zavallıydı.” Elayne’in bakışları sıcak çelikten kayan buz gibiydi.

“Durup izlemekle yetindin. Sen benim...” çevresine bakındı; yalnızca bir bakıştı, ama at bakıcılarının çoğu çabucak başlarını eğdi, “Muhafızımsın. Yönlendiremediğim zaman kendimi savunmama yardım etmen gerekiyordu.”

Birgitte de çevresine bakındı, ama ne yazık ki, dilini tutmasına sebep olacak kimse yoktu çevrede. “Tehlikedeyken savunurum seni, ama tek tehlike birinin seni şımarık bir çocuk gibi davrandın diye dizine yatırması ise, başka bir zaman daha kötülerini almanı önleyecek bir ders almanın daha iyi olup olmadığına karar vermek bana kalmış. Ona bir tahtın vârisi olduğunu söylemek! Gerçekten! Aes Sedai olacaksan, gerçeği bükmeyi öğrenmen gerek, parça parça etmeyi değil.”

Elayne’in ağzı açık kaldı. Kendi ayaklarına takılıp sendeleyene kadar, “Ama öğreniyorum!” demeyi başaramadı.

“Sen öyle diyorsan,” dedi Birgitte, payetli pantolona bakıp gözlerini yuvarlayarak.

Elayne kendini tutamadı. Nynaeve’in dilini iğne gibi kullanması, Cerandin’in iki katır kadar inatçılık etmesi ve şimdi bu. Başını arkaya attı ve öfkeyle bağırdı.

Ses solduğu zaman hayvanlar susmuş gibiydi. At bakıcıları yerlerinde durmuş, ona bakıyorlardı. Elayne serinkanlılıkla hepsini görmezden geldi. Artık hiçbir şey sinirlerine dokunamazdı. Buz kadar sakindi, kendine tamamen hâkimdi.

“O yardım çağrısı mıydı?” dedi Birgitte başını yana eğerek. “Yoksa aç mısın? Sanırım sana bir sütanne...”

Elayne, leoparları bile gururlandıracak bir hırlama ile yürüyüp gitti.

48
Vedalar

Nynaeve arabaya döndüğünde edepli bir elbise giydi. Kendi başına bir dizi düğme çözüp bir başka diziyi düğmelemek zorunda kaldığı için birkaç kez homurdandı. İyi kesimli ama süslü olmayan gri yünlü elbise hemen hemen her yerde yorum çekmeden kabul görürdü, ama kesinlikle daha sıcak tutuyordu. Yine de, bir kez daha doğru düzgün giyinmiş olmak iyi bir histi. Ve çok fazla giyinmiş gibi geldiğinden, biraz da tuhaf. Sıcak yüzünden olmalıydı.

Çabucak teneke bacalı, tuğla sobanın önünde diz çöktü ve kıymetli eşyalarını saklayan demir kapağı açtı.

Çarpık taş yüzük Lan’in ağır mühür yüzüğü ile birlikte kemer kesesinde duruyordu. Amathera’nın verdiği mücevherleri içeren küçük, yaldızlı sandık, Mardecin’de Ronde Macura’dan aldığı bitki keseleri ve bitkileri hazırlamak için kullanılan havan ve havaneli ile birlikte deri çantaya gitti; hepşifadan korkunç çatalköke, neler içerdiğini hatırlamak için keselerin üzerinden geçti. Hak mektuplarını da çantaya tıktı ve sirkin Ghealdan’a ulaşması için gereken masrafları ödedikten sonra epey hafifleyen altı cüzdanı da. Luca yüz altın marka ile ilgilenmiyor olabilirdi, ama masrafları tahsil ederken hiç vicdanı sızlamamıştı. Taşıyanın Amyrlin Makamı adına dilediği her şeyi yapması için yetki veren mektuplardan biri de yüzüklere katıldı. Samara’ya, Tar Valon’da çıkan sorunlara dair belirsiz söylentilerden daha fazlası gelmemişti; üzerinde Siuan Sanche’nin imzası olsa bile, bunlardan biri işine yarayabilirdi. Siyah tahta kutuyu olduğu yerde, üç cüzdan ile a’dam’ı içeren kaba, jüt çantanın yanında bıraktı... ona dokunmaya hiç niyeti yoktu... Elayne’in Moghedien ile karşılaştığı gece bulduğu gümüş oka da ellemedi.

Bir an Moghedien’i düşünerek oka kaşlarını çattı. Ondan kaçınmak için ne gerekiyorsa yapmak gerçekten en iyisiydi. Gerçekten. Bir kez onu alt ettim! Ve ikinci seferde mutfaktaki sosis gibi asılmıştı. Birgitte olmasaydı... O kendi seçimini yaptı. Kadın öyle demişti ve doğruydu. Onu yine yenebilirdim. Yapabilirdim. Ama başarısız olursam... Başarısız olursa...

Yalnızca arkaya tıkılmış, yıkanmış deriden cüzdandan kaçınıyordu ve bunu biliyordu, ama cüzdanın çirkinliği ile Moghedien’e karşı yine kaybetme düşüncesi arasında hiç fark yoktu. Derin bir nefes alarak tereddütle uzandı ve keseyi iplerinden yakaladı ve yanıldığını anladı. Eli kötülüğe batmış gibi geldi ve his her zamankinden güçlüydü. Sanki Karanlık Varlık gerçekten de içindeki cuendillar mühürden dışarı çıkmaya çalışıyordu. Bütün gün Moghedien’e yenilmeyi düşünmek çok daha iyiydi; düşünce ile gerçeklik arasında dünyalar kadar fark vardı. Hayal gücü yüzünden olmalıydı... Tanchico’dayken böyle bir his vermiyordu... ama bunu da Elayne’in taşımasına izin verebilmeyi diledi. Ya da olduğu yerde bırakmayı.

Aptallık etmeyi bırak! dedi kendi kendine kararlılıkla. Bu Karanlık Varlık’ın zindanını kapalı tutuyor. Yalnızca hayal gücünün başıboş kalmasına izin veriyorsun. Ama yine de mührü bir hafta önce ölmüş bir sıçan gibi Luca’nın yaptırdığı kırmızı elbisenin üzerine bıraktı, sonra elbiseyi sarıp epey telaşla bağladı. İpek paket yanına alacağı, sağlam, gri yolculuk pelerini ile yaptığı giysi bohçasının ortasına gitti. Birkaç santimetrelik mesafe karanlık kasveti silmeye yetti, ama Nynaeve yine de ellerini yıkamak istiyordu. Bir de orada olduğunu unutabilse. Gerçekten aptallık ediyordu. Elayne ona gülecekti, Birgitte de. Hem de haklı olarak.

Aslında, yanına almak istediği giysiler iki paket ediyordu ve geride bıraktığı her kumaş parçası için üzülüyordu. Alçak kesimli mavi ipek elbiseye bile. Bir daha öyle bir şey giymek istediğinden değil... kırmızı elbiseye dokunmayı bile düşünmüyordu kesinlikle ya da paketi sağ salim Salidar’daki Aes Sedailere teslim edene kadar... ama Tanchico’dan bu yana arkada bıraktıkları giysilerin, atların ve arabaların maliyetini hesaplamaktan kendini alamıyordu. Bir de yük arabası ve boya fıçıları vardı. Düşünmek aklına gelse Elayne bile irkilirdi. O genç kadın kesesine uzandığında daima para olacağını düşünüyordu.

Elayne geri dönüp, sessizce mavi ipek bir elbise giydiğinde hâlâ ikinci bohçayı hazırlıyordu. Düğmeleri iliklemek için kollarını iki büklüm arkaya uzatmak zorunda kaldığı zamanki homurdanmaları dışında sessizce. Yardım istese Nynaeve yardım ederdi, ama istemediği için üstünü değiştiren kadında bere aramakla yetindi. Elayne gelmeden birkaç dakika önce bir çığlık duyduğunu sanmıştı ve eğer o ve Birgitte yumruk yumruğa gelmişse... Bere bulamadığı için memnun olduğundan o kadar emin değildi. Bir ırmak teknesi de bir açıdan bu araba kadar kısıtlayıcı bir yer olacaktı ve iki kadın birbirlerinin boğazına sarılırsa hiç hoş olmazdı. Ama diğer yandan, kötü ruh hallerini biraz atmalarına yardım edebilirdi.

Elayne kendi eşyalarını toplarken tek kelime etmedi, Nynaeve oldukça hoş bir tavırla, dikene oturmuş gibi fırlayıp nereye gittiğini sorduğunda bile konuşmadı. Bu çenesini kaldırmasına ve soğuk soğuk bakmasına sebep oldu. Kız şimdiden annesinin tahtında oturuyormuş gibi davranıyordu.

Elayne bazen daha da sessizleşiyordu ve bu bir şekilde, sözcüklerin söyleyebileceğinden çok daha fazlasını anlatıyordu. Üç cüzdan kaldığını görünce, almadan önce duraksadı ve arabanın havası dikkate değer ölçüde soğudu. Halbuki cüzdanlar yalnızca onun payına düşenlerdi. Nynaeve paraları nasıl harcadığının hesabını vermekten bıkmıştı; bırak kadın paraların akıp gitmesini izlesin ve bir süre için daha fazla paraları olmayabileceğini fark etsin. Ancak Elayne yüzüğün gitmiş olduğunu, ama siyah kutunun hâlâ orada durduğunu görünce...

Elayne kutuyu aldı, kapağını açtı, dudaklarını büzerek içindekileri, ta Tear’dan bu yana taşıdıkları diğer iki ter’angreal’i inceledi. İki yanına sıkı birer sarmal işlenmiş küçük, demir bir disk ile on üç santim uzunluğunda, kehribara benzeyen, ama çelikten de sert ve bir şekilde içine uyuyan bir kadın oyulmuş dar bir plaka. İkisi de Tel’aran’rhiod’a girmek için kullanılabiliyordu, ama yüzük kullanıldığı zaman olduğu kadar kolay ya da başarılı olmuyordu; ikisini de kullanmak için Beş Güç içinde uykuda da yönlendirilebilen tek Güç olan Ruh yönlendirmek gerekiyordu. Kendisi yüzüğün sorumluluğunu aldığı için onları Elayne’e bırakmak Nynaeve’e doğru gelmişti. Elayne kutuyu keskin bir tıkırtı ile kapatarak tamamen ifadesiz bir yüzle bakışlarını ona dikti. Sonra kutuyu bohçalarından birinin içine, gümüş okun yanına tıktı. Sessizliği gök gürültüsü gibiydi.

Elayne de iki bohça yaptı, ama onunkiler daha büyüktü; payetli ceketler ile pantolonlar dışında hiçbir şeyi bırakmadı. Nynaeve onları unuttuğunu söylemekten kaçındı; bu surat asma devam ederken söylemeliydi, ama ahenk yaratmayı o biliyordu. Elayne eşyalarına gizli gizli a’dam’ı eklediği zaman bir kez burnunu çekmekle yetindi, fakat karşılığında kazandığı bakışa bakılırsa, uzun uzun itiraz etmiş sanılabilirdi. Arabadan çıktıklarında aralarındaki sessizlik kesilip şarap soğutmak için kullanılabilirdi.

Dışarıda erkekler hazırdı. Ve kendi kendilerine homurdanarak ona ve Elayne’e sabırsız bakışlar fırlatıyorlardı. Bu hiç adil değildi. Galad ve Uno’nun hazırlayacak hiçbir şeyleri yoktu. Thom’un flütü ve arpı deri kutular içinde, küçük bir bohça ile birlikte sırtına asılmıştı. Juilin’in çentikli kılıçkıranı kemerindeydi, başı yüksekliğindeki değneğine yaslanıyordu ve düzgünce bağladığı bohçası daha da küçüktü. Erkekler aynı giysileri çürüyene kadar giyebiliyorlardı.

Elbette, Birgitte de yayı elinde, sadağı kalçasında, hazır bekliyordu ve ayaklarının dibindeki pelerine sarılı bohça Elayne’inkilerden daha küçük değildi. Nynaeve, Luca’nın elbiselerinden birini o bohçada bulsa şaşmazdı, ama onu şaşırtan kadının üzerindeki giysiler oldu. Bölünmüş eteği Tel’aran’rhiod’da giydiği bol pantolona benziyordu, yalnız sarıdan çok altın rengiydi ve bileklerde toplanmış değildi. Kısa mavi ceketin kesimi tıpatıp aynıydı.

Giysilerin nereden geldiğine dair gizem, Clarine koşturarak gelip, katlanıp Birgitte’in bohçasına yerleştirilecek iki etek ve bir ceket daha olması hakkında gevezelik ederken çözüldü. Gösteriden ayrıldıkları için ne kadar üzüldüklerini söyleyecek kadar kaldı ve atları bağlama ve toplanma işine ara verip bunu yapan tek kişi değildi. Aludra gelip, Tarabon aksanı ile her nereye gidiyorlarsa, güvenle yolculuk etmelerini diledi. Ve ateş çubuklarından iki kutu daha verdi. Nynaeve içini çekerek kutuları deri çantasına tıktı. Diğerlerini özellikle arkada bırakmıştı ve Elayne Nynaeve’in bakmadığını düşündüğü bir anda onları rafın arka tarafına, bir fasulye torbasının arkasına itmişti. Petra ırmağa kadar eşlik etmeyi önerdi ve karısının gözlerinin endişe ile gerildiğini görmezden gelmeye çalıştı. Chavanalar ile jonglörlük yapan Kin ve Bari de aynısını söyledi, ama Nynaeve gerek olmadığını söylediğinde ve Petra kaşlarını çattığında, rahatladıklarını saklamakta güçlük çektiler. Nynaeve’in çabuk çabuk konuşması gerekmişti, çünkü Galad ile diğer adamlar kabul edecek gibi duruyorlardı. Şaşırtıcı şekilde Latelle bile uğradı, üzüntü sözleri ve gülümsemeler bahşetti, ama gözleri daha çabuk gitmelerini sağlayacaksa bohçalarını bile taşıyabileceğini söylüyordu. Nynaeve Cerandin’in gelmemesine şaşırdı, ama bir açıdan memnun da oldu. Elayne kadınla çok iyi anlaşıyor olabilirdi, ama saldırı olayından beri Nynaeve onun yanında geriliyordu, özellikle de Cerandin aynı gerginliği hissediyor gibi görünmediğinden.

Son gelen Luca oldu, Nynaeve’in eline bir tutam acınası, susuzluktan kavruk kalmış yabançiçeği tutuşturdu... Işık bilir nereden bulmuştu... ölümsüz aşkını ilan etti, güzelliğine abartılı övgüler düzdü ve dünyanın her köşesine gitmesi gerekse bile onu bulacağına dair dramatik yeminler etti. Nynaeve yanaklarını hangisinin daha fazla kızarttığını bilemedi, ama buz gibi bakışları Juilin’in yüzündeki sırıtmayı ve Uno’nunkindeki şaşkınlığı sildi. Thom ile Galad her ne düşünüyorlarsa, yüzlerinden belli etmeyecek kadar akılları başlarındaydı. Nynaeve Birgitte ile Elayne’e bakamadı.

En kötüsü de orada durup, solgun çiçekler eline doğru eğilirken ve yüzü her geçen an daha da kızarırken dinlemek zorunda olmaktı. Adamı kulağında bir pire ile göndermek daha büyük çabalara sebep olurdu ve diğerlerini şimdiye kadar bulduklarından daha fazla yemlemiş olurdu. Sonunda ahmak adam pelerinini gösterişli gösterişli savurarak eğilip gittiği zaman rahat bir nefes aldı.

Çiçekler elinde, yüzlerini görmemek için diğerlerinin önünde yürüyüp, kayan bohçalarını öfkeyle yerlerine kaydırdı ve sonunda kanvas duvarı aşıp arabaların görüş alanından çıktığında perişan durumdaki çiçekleri öyle bir şiddetle yere fırlattı ki, Ragan ile yola uzanan çimenliğin ortasında çökmüş, kaba giyimli Shienarlıların kalanı bakıştılar. Her birinin sırtında, kılıçlarına ek olarak, battaniyeye sarılı birer bohça vardı... küçük, elbette!.. ama günlerce yetecek kadar çok su matarası taşıyorlardı ve her üç adamdan birinin bir yerinde çaydanlık ya da tencere asılı duruyordu. Güzel. Yemek pişirmek gerekiyorsa, bırak onlar yapsın! Adamların ona yaklaşmanın güvenli olup olmayacağına karar vermeleri için zaman bırakmadan uzun adımlarla toprak yola yöneldi.

Öfkesinin kaynağı Valan Luca idi... onu bu şekilde küçük düşürmek! Adamın kafasına bir yumruk indirmeliydi; bırak herkesin ne düşüneceğini Karanlık Varlık götürsün!.. ama asıl hedefi Lan Mandragoran’dı. Lan ona hiç çiçek vermemişti. Bunun bir önemi olduğundan değil. Duygularını Valan Luca’nın becerebileceğinden çok daha derin, çok daha içten sözcüklerle ifade etmişti. Nynaeve Luca’ya söylediği her sözcüğü kastetmişti, ama Lan sizi sırtına atıp götüreceğini söylüyorsa, hiçbir tehdit onu durduramazdı; öpücüklerle beyninizi ve dizlerinizi pelteye çevirmeden önce yapmayı başaramazsanız, yönlendirmek bile işe yaramazdı. Yine de, çiçekler hoş olurdu. Neden, aşklarının imkânsız olduğuna dair yeni bir açıklamadan daha hoş, kesinlikle. Erkekler ve sözleri! Erkekler ve onurları! Ölümle evliymiş, öyle mi? O ve Gölge’ye karşı kişisel savaşı! Yaşayacaktı, onunla evlenecekti ve her iki noktada da ayrı görüşleri varsa, Nynaeve aklını başına getirmeye kararlıydı. Yalnızca, Moiraine ile arasındaki bağ gibi küçük bir mesele vardı. Kızgınlıkla bağırmak istiyordu.

Diğerleri ona yan yan bakarak yetiştiği zaman, yolda yüz adım gitmişti bile. Elayne, sırtındaki iki büyük bohçayı düzeltmeye çalışırken yüksek sesle burnunu çekmekle yetindi... her şeyi alması gerekiyordu, değil mi... ama Birgitte kendi kendine konuşurmuş gibi yaparak, yine de oldukça işitilebilir bir sesle ırmak kıyısından atlayan Carpan kızları gibi koşturup giden kadınlar hakkında mırıldanarak yürüyordu.

Adamlar yayıldı; Galad, iki yanında Thom ve Juilin ile başı çekmeye başladı. Shienarlılar iki yanda uzun birer sıra oluşturdular ve her kurumuş çalıyı, arazideki her kıvrımı gözleyerek ilerlediler. Ortalarında yürürken Nynaeve aptal gibi hissediyordu... yerden bir ordunun bitmesini bekler gibiydiler; onun ve diğer iki kadının tamamen savunmasız olduğunu düşünür gibiydiler... özellikle de Shienarlılar Uno’yu taklit ederek kılıçlarını çektikleri zaman. Neden, görünürde tek bir kişi yoktu; derme çatma köyler bile terk edilmiş görünüyordu. Galad’ın kılıcı kınında kaldı, ama Juilin başparmağı kalınlığındaki değneği baston olarak kullanmak yerine elinde taşımaya başladı ve Thom’un elinde, ne yaptığının farkında değilmiş gibi, hançerler belirip kayboluyordu. Birgitte bile yayına bir ok taktı. Nynaeve başını iki yana salladı. Bu grubun görüş alanına girmek için çok cesur bir güruh gerekirdi.

Sonra Samara’ya ulaştılar ve Nynaeve Petra’nın, Chavanaların ve bulabildikleri başka herkesin önerisini kabul etmiş olduklarını dilemeye başladı.

Kapılar açık duruyordu ve korunmuyordu, gri kasaba duvarlarının üzerinde altı siyah duman bulutu yükseliyordu. Ötedeki sokaklar kıpırtısızdı. Kırık pencerelerden yağmış cam parçaları ayaklarının altında çıtırdıyordu; şehrin her yerine dev eşekarıları yayılmış gibi daimi bir uğultu dışında tek ses buydu. Mobilya ve giysi parçaları, tencereler ve çömlekler, dükkânlardan ve evlerden sürüklenmiş eşyalar döşeme taşlarının üzerine saçılmıştı. Yağmacıların işi miydi, yoksa kaçan insanların mı, bilmek imkânsızdı.

Yalnızca eşyalara zarar verilmekle kalınmamıştı. Bir yerde, güzel, yeşil ipek ceket içinde bir ceset, gevşek ve kıpırtısız, beline kadar pencereden sarkıyordu; paçavralara bürünmüş bir başkası, bir tenekeci dükkânının saçağında boynundan asılmıştı. Bazen, bir sokak ya da geçidin yanında, atılmış eski giysiler gibi görünen yığınlar görüyordu Nynaeve, ama olmadıklarını biliyordu.

Paramparça olmuş bir kapının tek bir menteşe üzerinde, çılgın bir açı ile asılı durduğu bir eşikten, tahta merdiveni yalayan küçük alevler görülebiliyordu ve duman dışarı sızmaya başlamıştı. Sokak şimdi boş olabilirdi, ama bunu her kim yapmışsa, gideli fazla olmamıştı. Nynaeve başını bir yandan diğerine çevirerek, aynı anda her yönü görmeye çalışarak, kemer bıçağını sıkı sık kavradı.

Bazen öfkeli uğultular duyuluyor, sözsüz, gırtlaktan kopan öfke kükremeleri bir sokak öteden yükseliyormuş gibi geliyordu; ama sorun geldiği zaman aniden ve sessizce geldi. Adam yığını bir sonraki köşeyi dolandı, kurt sürüsü gibi sokağı bir yandan diğerine tıka basa doldurdular. Çizmelerinin gürültüleri dışında sessizdiler. Nynaeve ve diğerlerini görünce, samanlığa atılmış meşale gibi parladılar. Hiç tereddüt yoktu; uluyarak, kudurmuş gibi yabalarını, kılıçlarını, baltalarını, sopalarını, silah olarak kullanılabilecek neleri varsa onları sallayarak hep birden öne atıldılar.

Nynaeve’in içinde saidar’a kucak açmasına yetecek kadar öfke kalmıştı ve hiç düşünmeden, Elayne’in çevresinde beliren parıltıyı görmeden yaptı. Bu güruhu tek başına durdurmasının bir düzine yolu vardı, isterse, onları tamamen yok etmesinin ise bir düzine daha, Moghedien olasılığı olmasaydı. Elayne’i durduranın da aynı düşünce olup olmadığını bilmiyordu. Tek bildiği öfkesine ve Gerçek Kaynak’a aynı hararet ile tutunması ve işi zorlaştıranın yaklaşan kalabalıktan çok Moghedien olmasıydı. Onlara tutundu ve hiçbir şey yapmaya cesaret edemedi. Başka seçenek olduğu sürece. Neredeyse, Elayne’in ördüğü akışları kesebileceğini diliyordu. Başka bir şans olmalıydı.

Perişan, bir zamanlar başka birine ait olan, yeşil ve altın işlemeli kırmızı bir ceket giymiş uzun boylu bir adam, bir odun baltasını başının üzerinde sallayarak uzun bacakları üzerinde diğerlerinin önünde koşuyordu. Birgitte’in oku adamın tek gözüne saplandı. Adam yayılarak devrildi ve yüzleri çarpılmış, sözsüzce haykıran diğerleri tarafından ezildi. Adamları hiçbir şey durdurmayacaktı. Yarı öfke, yarı saf korkudan kaynaklanan bir çığlık ile Nynaeve kemer bıçağını çekti ve aynı zamanda yönlendirmeye hazırlandı.

Saldırı, kayalara çarpan bir dalga gibi, Shienar çeliği üzerinde parçalandı. Savaştıkları adamlardan daha az perişan görünmeyen tepe tutamlı adamlar iki elli kılıçlarını yöntemli bir biçimde, zanaatını yapan zanaatçılar gibi kullanmaya başladılar ve saldırı onların oluşturduğu ince hattan öteye geçemedi. Adamlar, Haberci’nin adını bağırarak düştüler, ama daha fazlası üzerlerinden tırmandı. Aptal Juilin de o hattaydı, düz tepeli koni şapkası esmer kafasına tünemiş, ince değneği darbeleri savuşturan, kolları ve kafaları kıran bir bulanıklık halinde savruluyordu. Thom hattın arkasında çalışıyor, aksayarak bir yerden diğerine atılarak, hattı aşmayı başaran birkaç kişiyi karşılıyordu; iki elinde yalnızca birer hançer vardı, ama kılıç tutanlar bile o hançerlerin ucunda ölüyordu. Âşığın köselemsi yüzü sertti, ama demirci yelekli iri bir adam yabası ile Elayne’in yanına yaklaşacak gibi olduğunda, o da güruhtakiler gibi vahşetle hırladı ve adamın boğazını keserken neredeyse kafasını koparıyordu. Bütün bunların arasında, Birgitte sakin sakin bir noktadan diğerine gidiyor, her oku bir göz buluyordu.

Ama onlar güruhu tutmayı başarmışsa da, bozguna uğramalarını sağlayan Galad oldu. Saldırıyı kollarını kavuşturarak, kayıtsızca, adamlar neredeyse tepesine çıkana kadar kılıcını çekmeye bile zahmet etmeden, baloda bir sonraki dansı beklercesine beklemişti. Sonra dans etti gerçekten, tüm zarafeti bir anda akıcı bir ölüm dansına dönüştü. Onlara karşı durmadı; tam ortalarına bir yol açtı, kılıcının menzili kadar geniş bir boşluk. Bazen ellerinde kılıçlar, baltalar, sopa olarak kullandıkları masa bacakları ile beş altı adam üzerine çullanıyordu, ama ölmeleri çok kısa sürüyordu. Sonunda, onca öfkelerine, onca kan susuzluklarına karşın, onun karşısında duramadılar. İlk kaçanlar, silahlarını atıp ondan kaçtı ve sonra ikiye böldüğü grubun geri kalanı da kaçtı. Geldikleri yönde kaybolurlarken, o başka herkesten yirmi adım ötede, cesetlerin ve ölmekte olanların inlemeleri arasında duruyordu.

O eğilip kılıcını bir cesedin ceketi üzerinde temizlerken, Nynaeve ürperdi. Adam bunu yaparken bile zarifti. Bunu yaparken bile güzeldi. Nynaeve kusacağını düşündü.

Ne kadar sürdüğüne dair en ufak fikri yoktu. Shienarlıların bazıları nefes nefese kılıçlarına dayanmıştı. Galad’ı büyük bir saygıyla süzmüşlerdi. Thom bir eli dizinde iki büklüm olmuş, diğer eli ile Elayne’i uzak tutuyor, yalnızca nefeslenmesi gerektiğini söylüyordu. Birkaç dakika, bir saat; ikisi de olabilirdi.

Bu sefer, orada burada yatan yaralılara ya da sürünerek uzaklaşmaya çalışan birine bakarken Şifa verme arzusu hissetmedi Nynaeve. Hele acıma, hiç hissetmiyordu. Biraz ötede birinin fırlattığı bir yaba yatıyordu; bir dişine bir erkek kafası, diğerine bir kadın kafası geçirilmişti. Tek hissettiği mide bulantısıydı, bir de oradakilerden biri kendi kafası olmadığı için minnet. Bu ve üşüme.

“Teşekkür ederim,” dedi yüksek sesle, özellikle birine yöneltmeden, herkese. “Çok teşekkür ederim.” Sözcükler biraz zorlama çıkıyordu... kendi yapamadığı bir şeyi itiraf etmek hoşuna gitmiyordu... ama sıcaktılar. Birgitte başını sallayarak kabul etti ve Nynaeve kendi kendisiyle mücadele etmek zorunda kaldı. Ama kadın herkes kadar uğraşmıştı. Nynaeve’den çok daha fazla. Kemer bıçağını kınına soktu. “Sen... çok iyi ok atıyorsun.”

Birgitte, bu sözleri söylemenin ne kadar zor olduğunu biliyormuş gibi çarpık bir gülümseme ile oklarını toplamaya başladı. Nynaeve ürperdi ve bakmamaya çalıştı.

Shienarlıların çoğu yaralanmıştı, Thom ile Juilin de yer yer kanıyordu... mucizevi bir şekilde, Galad sapasağlamdı ya da belki, kılıcını nasıl kullandığı düşünülürse, o kadar da mucizevi değildi... ama sonuna kadar erkek olduklarından, her biri yarasının ciddi olmadığı konusunda ısrar etti. Uno bile, bir kolu yana sarkarken, yüzünün yan tarafındaki kesik bir an önce Şifa verilmezse diğer yandaki izin ayna tersini oluşturacakken, yürümeye devam etmeleri gerektiğini söyledi.

Aslında, kendi kendine yaralarla ilgilenmesi gerektiğini söylemesine rağmen, Nynaeve adamları bırakmaya gönülsüz değildi. Elayne destek olmak için kolunu Thom’a dolamıştı; adam ona yaslanmayı reddederek ve Yüksek Anlatım’da bir hikâye anlatarak karşılık verdi; anlatım öyle süslüydü ki, Trolloc Savaşları’ndaki güzel asker Kraliçe Kirukan hakkında olduğunu çıkarmak güçtü.

“En iyi halinde, dikenli çalılara takılmış yabandomuzu gibi bir mizacı vardı,” dedi Birgitte alçak sesle, özellikle kimseye hitap etmeden. “Yakınlardaki birine hiç benzemiyordu.”

Nynaeve dişlerini gıcırdattı. Ne olursa olsun, bir daha bu kadına iltifat ederken yakalanmayacaktı. Aslında bir düşününce, o mesafeden İki Nehir’deki her erkek aynı ölçüde iyi kullanırdı yayını. Her oğlan çocuğu yapabilirdi.

Gürültüler arkalarından geldi, başka sokaklardan uzak kükremeler ve Nynaeve sık sık boş, camsız bir pencereden onları izleyen gözler olduğunu hissetti. Ama söylenti yayılmış olmalıydı ya da izleyenler olan biteni görmüştü, çünkü iki düzine Beyazpelerinler önlerinde sokağa fırlayana kadar tek bir canlı görmediler. Adamların yarısı yaylarını çekmiş, kalanı kılıçlarını çıkarmıştı. Shienarlılar bir yürek atımı kadar sürede kılıçlarını çektiler.

Galad ile koni şeklindeki miğfer altında kırlaşmış bir yüze sahip adam arasında birkaç çabuk söz söylendi. Adam yine de Shienarlıları, Thom ile Juilin’i ve Birgitte’i kuşkuyla süzdü. Nynaeve’in canını sıkmaya yetti bu. Elayne çenesini kaldırıp yürüyerek Beyazpelerinleri hizmetkârdan başka bir şey değillermiş gibi görmezden gelebilirdi, ama Nynaeve önemsenmemekten hiç hoşlanmamıştı.

Irmak uzak değildi. Arduvaz çatılar altında birkaç küçük, taş deponun ötesinde, kasabanın üç taş rıhtımı kurumuş çamurların üzerinden suya ancak yetişiyordu. İki direkli şişman bir gemi bir rıhtımın ucunda bekliyordu. Nynaeve ayrı kamaralar bulmakta sorun yaşamayacaklarını umuyordu. Geminin çok sallanmayacağını umuyordu.

Rıhtımdan yirmi adım uzakta, dört beyaz pelerinli nöbetçinin dikkatli gözleri altında küçük bir kalabalık büzülmüş, bekliyordu; hemen hemen bir düzinesi erkekti, daha çok yaşlı, hepsi perişan ve bereli adamlar ve iki kat fazla kadın vardı; çoğunun eteklerine iki üç çocuk yapışmıştı ve bazıları kollarında bir de bebek taşıyordu. Rıhtımda iki Beyazpelerin daha duruyordu. Çocuklar yüzlerini annelerinin eteklerine gizliyordu, ama yetişkinler özlemle gemiye bakıyorlardı. Manzara Nynaeve’in yüreğini burktu; aynı bakışları, hatta daha fazlasını Tanchico’dan hatırlıyordu. Ümitsizce güvenli bir yere gitmeyi isteyen insanlar. Tanchico’dakiler için hiçbir şey yapamamıştı.

Bunlar için herhangi bir şey yapamadan, Galad onun ve Elayne’in kollarını yakaladı ve rıhtımın ve sallantılı bir iskele tahtasının üzerinden sürükledi. Beyaz pelerinli, parlak zırhlı, sert suratlı altı adam daha güvertede duruyor, çıplak ayaklı, çoğu çıplak göğüslü bir grup adamın dik pruvada oturmasını izliyordu. İskele tahtasının ucunda duran kaptan, ekşi bakışlarını Beyazpelerinler ile gemisine doluşan yeni grup arasında paylaştırıyordu.

Agni Neres, koyu renk ceket giymiş, uzun boylu, kemikli, yelken kulaklı ve dar suratında her zaman aksi bir ifade olan bir adamdı. Yanaklarından akan tere aldırmıyordu. “Bana iki kadın için ücret ödedin. Herhalde diğer karıyla adamları bedavaya almamı istersin?” Birgitte tehlikeli bakışlarla baktı ona, ama adam görmezden geldi.

“Yolculuk ücretini alacaksın, iyi kaptan,” dedi Elayne ona serinkanlılıkla.

“Mantıklı olduğu sürece,” dedi Nynaeve ve Elayne’in keskin bakışlarını görmezden geldi.

Ne kadar imkânsız görünse de, Neres’in ağzı daha da inceldi ve yine Galad’a hitap etti. “O zaman adamlarını gemimden indir de yelken açayım. Artık gündüz vakti burada olmak her zamankinden az hoşuma gidiyor.”

“Diğer yolcuları alır almaz,” dedi Nynaeve, kıyıda toplanmış olanlara doğru başını sallayarak.

Neres Galad’a baktı, ama onun diğer Beyazpelerinlerle konuşmakta olduğunu gördü, sonra kıyıdaki insanları süzdü ve Nynaeve’in başının üzerindeki havayla konuştu. “Parasını ödeyebilecekleri. Oradakilerin çoğu ödeyebilecek gibi görünmüyor. Ve istesem de hepsini alamazdım.”

Nynaeve ayakuçlarında yükseldi; öyle ki, gülümsemesini adamın görmemesi imkânsızdı. “Hepsini dedim, kaptan. Yoksa senin için kulaklarını kafandan tıraş ediveririm.”

Adamın ağzı öfkeyle açıldı, sonra aniden gözleri irileşti ve Nynaeve’in arkasına dikildi. “Tamam,” dedi çabucak. “Ama yine de bir tür ödeme beklerim. Birincigün’de sadaka veririm, ama o geçeli çok oldu.”

Nynaeve topuklarının üzerine inerek kuşkuyla omzunun üzerinden arkaya baktı. Thom, Juilin ve Uno orada durmuş, ılımlı bir tavırla onu ve Neres’i izliyordu. Uno’nun yüz hatları ve yüzlerini kaplamış kanın izin verdiği ölçüde ılımlı. Biraz fazla ılımlı.

Nynaeve burnunu güçlüce çekerek, “Herhangi biri tek bir halata dokunmadan, hepsini güvertede göreceğim,” dedi ve Galad’ı aramaya gitti. Adamın bir teşekkürü hak ettiğini düşünüyordu. Yaptığı şeyin doğru olduğunu düşünmüştü Galad. En iyi erkeklerin bile böyle bir sorunu vardı. Hep yaptıkları şeyin doğru olduğunu düşünürlerdi. Yine de, üçü her ne yapmışlarsa, tartışma çıkmasını engellemişlerdi.

Nynaeve Galad’ı Elayne’in yanında buldu. O yakışıklı yüze kızgınlık yansınmıştı. Onu görünce neşelendi. “Nynaeve, Boannda’ya kadarki yol ücretini ödedim. Altara’ya olan yolun yalnızca yarısında, Boern’un Eldar’la kesiştiği yere kadar, ama daha fazlası için param yoktu. Kaptan Neres, cüzdanımdaki son bakır parayı bile aldı ve biraz da borç almak zorunda kaldım. Adam on kat ücret istiyor. Korkarım oradan Caemlyn’e kendiniz gitmek zorunda kalacaksınız. Gerçekten üzgünüm.”

“Zaten çok şey yaptın,” diye araya girdi Elayne. Bakışları Samara üzerinde yükselen duman bulutlarına kaydı.

“Söz vermiştim,” dedi Galad bitkin bir teslimiyet içinde, Nynaeve gelmeden de aynı şeyleri konuşmakta oldukları açıktı.

Nynaeve teşekkür etmeyi başardı ve Galad zarafetle, ama onun da anlamadığını düşünürmüş gibi bir bakışla önemli olmadığını söyledi. Nynaeve de anlamadığını itiraf edebilirdi. Adam bir söz üzerine savaş başlatmıştı... Elayne bu konuda haklıydı; şimdiden dönüşmemişse bile, bir savaşa dönüşecekti... ama adamları Neres’in gemisini tutarken, kaptandan ücreti düşürmesini istememişti. Bu Neres’in gemisiydi ve Neres dilediği ücreti talep edebilirdi. Elayne ile Nynaeve’i alıp götürdüğü sürece. Doğruydu. Galad asla doğru şeyi yapmanın bedelini düşünmüyordu ne kendisi açısından, ne başkaları açısından.

İskele tahtasında durdu ve geleceği görüyormuş gibi kasabaya baktı. “Rand al’Thor’dan uzak durun,” dedi kasvetle. “Yıkım getiriyor. İşi bitmeden önce gerçekten dünyayı parçalayacak. Ondan uzak durun.” Ve zırhını getirmeleri için seslenerek rıhtımda koşmaya başladı.

Nynaeve kendini şaşkın şaşkın Elayne ile bakışırken buldu, ama bakışmaları utanç içinde sona erdi. Dili ile sizi biçebileceğini bildiğiniz biriyle böyle bir anı paylaşmak kolay değildi. En azından, Nynaeve’in rahatsız hissetmesinin sebebi buydu. Elayne neden rahatsız görünsün, düşünemiyordu. Ama kadının aklı başına geliyor da olabilirdi. Kuşkusuz Galad Caemlyn’e gitmeye niyetlerinin olmadığından şüphelenmemişti. Herhalde şüphelenmemişti. Erkeklerin sezgileri asla o kadar güçlü değildi. O ve Elayne bir süre bakışmadılar.

49
Boannda’ya

Birbirlerine sokulmuş erkek, kadın ve çocuk kalabalığını gemiye bindirmek sorun olmadı. Nynaeve, Kaptan Neres’e, herkese yer bulmak zorunda olduğunu ve nasıl bir para tahsil etmeyi düşünüyor olursa olsun, Boannda’ya gitmek için kendisinin ne ödeyeceğini bildiğini açıkça anlattıktan sonra ortada bir sorun kalmamıştı. Elbette, Uno’ya sessizce, Shienarlıların kılıçları ile bir şeyler yapmalarını söylemeyi akıl etmiş olmasının da biraz yardımı dokunmuş olabilirdi. Sert yüzlü, kaba giyimli, kafaları tepelerindeki saç tutamı dışında tıraşlı, kan lekeli on beş adamın kılıçlarını bileyip yağlamaya başlamaları, biri bir diğerinin az daha nasıl kuzu gibi şişleneceğini anlatmaya başladığında kahkahalara boğulmaları... eh, oldukça olumlu bir etkileri olmuştu. Nynaeve parayı kaptanın eline saydı ve bu ona acı verdiyse de, saymaya devam etmek için Tanchico rıhtımlarında gördüklerini hatırlaması yetti. Neres bir konuda haklıydı; bu insanların fazla parası var gibi görünmüyordu; sahip oldukları her bakır paraya ihtiyaçları olacaktı. Elayne’in o hastalıklı tatlı ses tonu ile, dişini mi çektirdiğini sorması hiç gerekmiyordu.

Daha son yolcular sahip oldukları birkaç parça eşyayı kollarında taşıyarak –sırtlarındaki giysiler dışında bir şeyleri olanlardı bunlar– gemiye binerken, Neres’in bağırdığı emirlerle mürettebat koşturmaya, halatları çözmeye başladı. Aslında, o şişman gemiyi bile ağzına kadar doldurmuşlardı, öyle ki, Nynaeve Neres’in bu konuda da mı haklı olduğunu merak etmeye başlamıştı. Ama ayakları güverteye basınca yüzlerinde öyle bir umut doğmuştu ki, bunu düşündüğüne bile utandı. Ve yolculuk ücretlerini onun ödediğini öğrendiklerinde çevresine toplandılar, ellerini, eteğinin uçlarını öpmeye çalıştılar, teşekkürlerini ve kutsamalarını seslendiler, bazı erkeklerin ve kadınların kirli yanaklarından aşağı gözyaşları süzülüyordu. Nynaeve ayağının altındaki tahtaların dibine geçmeyi diledi.

Kürekler çıkarılır, yelkenler açılırken güvertelerde koşturmaca başladı ve daha Nynaeve o zavallı insanların gösterisine tamamen son veremeden Samara arkalarında küçülmeye başladı. Elayne ya da Birgitte tek kelime edecek olursa, ikisine de döve döve güvertede ikişer tur attıracaktı.

Nehiryılanı’nda beş gün geçirdiler, ağır ağır dolanan Eldar üzerinde, kavurucu günler ve daha serin olmayan gecelerden oluşan beş gün. Bu sürede bazı şeyler iyiye gitti, ama yolculuk pek iyi başlamadı.

Yolculuktaki ilk gerçek sorun Neres’in kıç taraftaki kamarası idi, güverte dışında gemide kalınabilecek tek yer. Neres kamarasından taşınmaya gönülsüz olduğundan değil. Telaşı... pantolonları ve gömlekleri omuzlarına atılmış ve kollarındaki büyük bir yığından sarkarak, tıraş kupası bir elinde, usturası diğer elinde... Nynaeve’in Thom, Juilin ve Uno’ya sert sert bakmasına sebep oldu. Dilediği zaman onları kullanması bir şeydi, sırtını döndüğünde onların kendisine göz kulak olması bambaşka bir şey. Yüzleri daha açık, gözleri daha masum olamazdı. Elayne Lini’nin deyişlerinden bir başkasını gündeme getirdi. “Açık bir çuval hiçbir şey saklamaz, açık bir kapı pek az şey saklar, ama açık bir adam kesinlikle bir şey saklıyordur.”

Ama erkekler ne tür bir sorun olurlarsa olsunlar, artık sorun kamaranın kendisi idi. Minik pencereleri ardına dek açılmışken bile nem ve küf kokuyordu ve içeri pek az ışık giren, karanlık, hücre gibi bir yerdi. Doğru sözcük “hücre” idi. Kamara küçüktü, sirkte bıraktıkları arabadan da küçük ve yere sabitlenmiş ağır bir masa ile yüksek sırtlı bir sandalye ve güverteye çıkan merdiven mekânın çoğunu kaplıyordu. Lavabo da duvardaki bir oyuğa yerleştirilmişti, pis bir sürahi, tas ve dar, tozlu bir ayna odayı daha da sıkıştırıyordu ve birkaç boş raf ve giysi asmak için birkaç çengel mobilyaları tamamlıyordu. Kemerli tavan kirişleri onlar için bile alçaktı. Tek bir yatak vardı, şimdiye dek kullandıklarından daha geniş, ama yine de iki kişiye yetmeyecek kadar dar. O uzun boyuyla Neres, kutuda yaşıyordu sanki. Adam yük için kullanılabilecek tek bir santimetreyi boş yere işgal etmemişti.

“Samara’ya gece gelmiş,” diye mırıldandı Elayne, bohçalarını indirir, ellerini kalçalarına dayar, beğenmez bakışlarla çevresini süzerken, “ve gece ayrılmak istemiş. Adamlarından birine... karılar... ne isterse istesin gece boyunca ilerlemek istediğini söylediğini duydum. Anlaşılan gün ışığında yolculuk etmekten pek memnun değil.”

Diğer kadının dirseklerini ve soğuk ayaklarını düşünen Nynaeve, yukarıda, mültecilerle birlikte uyumanın daha iyi olup olmayacağını düşündü. “Sen ne anlatmaya çalışıyorsun?”

“Adam bir kaçakçı, Nynaeve.”

“Bu gemide mi?” Nynaeve bohçalarını bırakarak deri çantayı masanın üzerine koydu ve yatağın kenarına oturdu. Hayır, güvertede uyumayacaktı. Kamara kokuyor olabilirdi, ama havalandırılabilirdi ve yatak darsa da, kalın bir tüy şiltesi vardı. Gemi gerçekten rahatsız edici şekilde sallanıyordu; becerebildiğince rahat etmesi daha iyi olacaktı. Elayne onu buradan kovalayamayacaktı. “Bu geminin fıçıdan farkı yok. Boannda’ya iki haftada varabilirsek kendimizi şanslı saymalıyız. Işık bilir Salidar’a gitmemiz ne kadar sürecek.” Salidar’ın ne kadar uzakta olduğunu ikisi de bilmiyordu ve konuyu Kaptan Neres’e açma zamanı henüz gelmemişti.

“Her şey uyuyor. İsmi bile. Nehiryılanı. Hangi dürüst tüccar gemisine böyle bir isim verir?”

“Eh, öyleyse ne olmuş? İlk defa kaçakçılardan faydalanmıyoruz.”

Elayne çileden çıkarak ellerini havaya fırlattı; yasalar ne kadar aptalca olursa olsun, hep yasalara uymanın önemli olduğunu düşünüyordu: Galad ile, itiraf etmekten hoşlanmayacağı kadar çok ortak noktası vardı. Demek Neres onlara karı demişti, ha?

İkinci güçlük diğerlerine yer bulmak oldu. Nehiryılanı genişti, ama çok büyük bir gemi değildi ve güvertede, herkes dahil yüzden fazla insan vardı. Kürekleri kullanan, halatlarla ve yelkenlerle ilgilenen gemiciler için belli bir alan gerekiyordu ve yolcular için pek fazla yer bırakmıyordu. Mültecilerin Shienarlılardan olabildiğince uzak durması da pek yardımcı olmuyordu; bu kadar silahlı adam görmek hepsine yetmiş gibiydi. Herkesin oturması için ancak yer vardı ve uzanmak için hiç yoktu.

Nynaeve hemen Neres’i buldu. “Bu insanların daha fazla yere ihtiyacı var. Özellikle de kadınlarla çocukların. Daha fazla kamara olmadığına göre, ambarında idare etmek zorunda kalacaklar.”

Neres’in yüzü karardı. Dümdüz ileriye, Nynaeve’in yaklaşık bir adım soluna bakarak hırladı, “Ambarım kıymetli yüklerle dolu. Çok kıymetli yüklerle.”

“Acaba gümrükçüler burada, Eldar boyunca çalışıyor mu?” dedi Elayne aylak aylak, iki yandaki ağaç dizili kıyıları gözleyerek. Irmak burada yalnızca birkaç yüz adım genişliğindeydi, kurumuş kara çamur ve çıplak sarı kille sınırlanmıştı. “Bir yanda Ghealdan, diğer yanda Amadicia. Güneyden gelen mallarla dolu bir ambarla güneye gidiyor olman tuhaf gelebilir. Elbette, muhtemelen vergilerini nerede ödediğine dair tüm belgelerin tamamdır. Ve Samara’daki sorunlar yüzünden yükünü indirmediğini söyleyebilirsin. Vergi memurlarının oldukça anlayışlı olduklarını duydum.”

Neres’in ağzının kenarları aşağı kıvrıldı ve ikisine de bakmaktan kaçındı.

İşte bu yüzden, Thom boş ellerini açar, şöyle bir savurur ve iki hançeri parmaklarının arasında dolaştırdıktan sonra birini kaybederken çok iyi görebildi.

“Yalnızca egzersiz yapıyorum,” dedi Thom, diğer hançer ile uzun bıyıklarından birini kaşıyarak. “Bazı... becerilerimi... korumaktan hoşlanırım.” Beyaz saçlarının arasındaki yarık, yüzündeki taze kan, ceketindeki kan lekeli yırtık ve başka yerlerindeki daha küçük kesikler yüzünden, Uno dışında herkesten daha korkunç görünüyordu. Shienarlının dişlerini göstererek gülümsemesinde hiç neşe yoktu ve uzun yara izi ve yüzündeki taze, kırmızı yaranın korkunç şekilde kıvrılmasına sebep oluyordu. Göz yamasındaki dik dik bakan kızıl göz bile bu manzaranın yanında ılımlı görünüyordu.

Neres gözlerini kapattı ve uzun, çok uzun bir nefes aldı.

Ambar kapakları açıldı, sandıklar, kasalar bir şapırtı ile yanlardan bırakılmaya başlandı. Bazıları ağırdı, bazıları hafifti ve baharat kokuyordu. Neres, ırmağın yuttuğu her sandık için irkiliyordu. Nynaeve; ipek, halı ve ince yün toplarının aşağıda bırakılmasını söylediği zaman neşelendi... adam için böyle bir şey söylenebilirse. Ta ki, kadının onları uzananların altına sermeyi düşündüğünü öğrenene kadar. Yüzü önceden de ekşiydi, ama artık yan odadaki sütü bile kestirecek durumdaydı. Bütün bunlar olurken hiçbir şey söylemedi. Kadınlar çocukları oracıkta, güvertede yıkamak için kova kova su çekmeye başladıklarında, ellerini arkasında sıkarak kıç tarafa yürüdü ve gözlerini arkada, suyun üzerinde kalan birkaç sandığa dikti.

Bir açıdan, Neres’in kadınlara gösterdiği tuhaf tavır Elayne ve Birgitte’in ekşi dilini yumuşatmaya başladı. Nynaeve böyle görüyordu; kendisi her zamanki tavrını sürdürüyordu, elbette. Neres kadınlardan hoşlanmıyordu. Mürettebattan biri kadınlardan biri ile konuşmak zorunda kaldığında, kaptanlarına bakışlar fırlatarak, çabucak yapıyorlardı bunu ve sonra hemen görevlerinin başına dönüyorlardı. Bir anlığına yapacak hiçbir şeyi yokmuş gibi görünen bir adam, etekli biri ile iki kelime konuşacak olsa, Neres’ten bir kükreme ile hemen işe koşuluyordu. Adamların telaşlı yorumları ve mırıldandıkları uyarılar, Neres’in fikirlerini açıkça ifade ediyordu.

Kadınlar erkek parası yerdi, sokak kedileri gibi kavga ederlerdi ve sorun yaratırlardı. Bir erkeğin yaşadığı her sorun, öyle ya da böyle, bir kadına bağlanabilirdi, Neres daha ilk gün batımından önce hepsinin güvertede saç saça, baş başa yuvarlanmasını bekler gibiydi. Kadınlar bütün mürettebatı ile flört edecek, kavgaya sebep olmadıkları yerde anlaşmazlığa yol açacaklardı. Bütün kadınları, sonsuza dek gemisinden uzak tutabilse mutlu olurdu. Bütün kadınları, sonsuza dek hayatından çıkarabilse, mutluluktan sarhoş olurdu.

Nynaeve hiç böyle biriyle karşılaşmamıştı. Ah, erkeklerin kadınlar ve para hakkında homurdandıklarını duymuştu, sanki erkekler parayı su gibi saçmıyormuş gibi... erkekler hiç paradan anlamazdı. Bu konuda Elayne’den de beterdiler... hatta muhtelif sorunları için kadınları suçladıklarını da duymuştu, hem de genelde sorunun asıl sebebi kendileri olduğu halde. Ama kadınlardan gerçekten hoşlanmayan bir erkekle hiç karşılaşmamıştı. Neres’in Ebou Dar’da bir karısı ve bir sürü çocuğunun olduğunu duyunca şaşırmıştı, ama evinde ancak yeni bir yük yükleyene kadar kalıyordu. Bir kadınla konuşmak bile istemiyordu. Kısaca, hayret vericiydi. Nynaeve bazen kendini, inanılmaz bir hayvana bakar gibi, yan yan adama bakarken buluyordu. S’redit’lerden ve Luca’nın sirkindeki başka her şeyden daha tuhaftı.

Doğal olarak, Elayne ile Birgitte’in huysuzluklarını adamın işitebileceği bir yerde açığa vurmaları imkânsızdı. Thom ile diğerlerinin göz yuvarlaması ve anlamlı bakışları yeterince kötüydü; onlar en azından saklamaya çalışıyorlardı. Neres’in, saçma beklentilerinin karşılandığını görünce duyacağı açık tatmin... kuşkusuz öyle görecekti... işte bu tahammül edilmez olurdu. Onlara, huysuzluklarını yutup gülümsemekten başka seçenek bırakmıyordu.

Kendi adına, Neres’in gözünden uzak birkaç dakika için Thom, Juilin ve Uno’yu yakalamak Nynaeve’in hoşuna giderdi. Adamlar yine hadlerini aşıyorlardı, kendilerine denileni yapmaları gerektiğini unutuyorlardı. Sonuçlar fark etmezdi; beklemeliydiler. Ve bir sebepten, karanlık karanlık gülümseyerek kafa kırma ve gırtlak kesme hakkında yorumlar yaparak Neres’e işkence etmeyi alışkanlık haline getirmişlerdi. Ama Neres’ten kaçınabileceğini bildiği tek yer kamara idi. Hiçbiri özellikle iri yarı adamlar değildi, gerçi Thom uzun boyluydu, Uno oldukça genişti, ama orada fazla kalabalık ederler, minicik odayı doldurup Nynaeve’in tepesine dikilirlerdi. Atmak istediği fırçalar için pek de elverişli bir ortam değil; bir erkeğe tepene dikilme fırsatını verirsen, savaşın yarısını kazanmış sayılırdı. Bu yüzden yüzüne hoş bir maske oturttu, Thom ile Juilin’in şaşkın, Uno ile Ragan’ın inanmazlık dolu bakışlarını görmezden geldi ve diğer kadınların takınmak zorunda kaldığı hoş tavırların zevkini çıkardı.

Yelkenlerin neden böyle şişkin olduğunu, kıvrılan ırmak kıyılarının akşam güneşi altında neden dörtnala koşan bir at hızında altlarından kayıp geçtiğini öğrendiğinde, gülümsemeye devam etmeyi başardı. Neres kürekleri içeri aldırmış, küpeşte boyunca dizdirmişti; neredeyse mutlu görünüyordu. Neredeyse. Amadicia kıyısı boyunca alçak, kil bir yükselti uzanıyordu; Ghealdan tarafında, ırmak ile ağaçlar arasında geniş bir sazlık şeridi uzanıyordu ve suyun çekildiği yerlerde sazlar kahverengileşmişti. Samara, ırmak yukarı birkaç saat mesafede kalmıştı.

“Yönlendirdin,” dedi Elayne’e dişlerinin arasından. Elinin tersi ile alnındaki teri silerken, yumruğunu ağır ağır yükselen güverteye indirme dürtüsüne direndi. Diğer yolcular o ikisi ve Birgitte ile aralarında birkaç adım mesafe bırakıyordu, ama Nynaeve yine de sesini yükseltmedi ve becerebildiğince hoş tuttu. Midesi geminin hareketlerini bir yürek atımı gecikme ile takip ediyor gibiydi; bu ruh haline hiç iyi gelmiyordu. “Bu rüzgâr senin işin.” Çantasında yeterince kırmızı rezene olmasını diledi.

Elayne’in ıslak ıslak parlayan yüzüne ve iri iri açılmış gözlerine bakılırsa, ağzından süt ve bal fışkırmalıydı. “Korkmuş bir tavşana dönüşüyorsun. Kendini topla. Samara kilometrelerce arkada kaldı. Bu kadar uzaktan kimse işine yarayabilecek bir şey sezemez. Bilmek için bizimle gemide olması gerekir. Çok hızlı yaptım.”

Nynaeve gülümsemeye biraz daha devam ederse yüzünün çatlayacağını düşündü, ama göz ucu ile Neres’in yolcuları incelediğini ve başını iki yana salladığını görebiliyordu. O an hissettiği öfke ile, diğer kadının örgüsünün kalıntılarını neredeyse görebiliyordu. Hava durumu üzerinde çalışmak bir taşı tepeden aşağı yuvarlamak gibiydi; başlattığınız gibi devam etme eğilimi gösterirdi. Eninde sonunda yapacağı gibi yoldan çıktığı zaman, yeniden yola sokmak gerekirdi. Moghedien bu büyüklükte bir örgüyü Samara’dan hissetmiş olabilirdi... belki... ama nerede yapıldığını bilecek kadar değil kesinlikle. Nynaeve ham güç konusunda Moghedien’e denkti ve o bir şey yapacak kadar güçlü değilse, Terkedilmiş’in de olmadığını varsaymak güvenli görünüyordu. Nynaeve de olabildiğince hızlı ilerlemek istiyordu; o sırada, diğer iki kadınla fazladan bir gün geçirmek, kamarayı Neres ile paylaşmak kadar cazip geliyordu ancak. Aynı zamanda, su üzerinde fazladan bir gün geçirmek de bayılacağı bir şey değildi. Irmak bu kadar düz görünürken bir gemi nasıl böyle hareket edebilirdi?

Gülümsemek dudaklarını ağrıtmaya başlamıştı. “Sormalıydın, Elayne. Hep sormadan, düşünmeden aklına geleni yapıyorsun. Koşarken körlemesine bir çukura düşersen, yaşlı dadının gelip seni kaldırmayacağını ve yüzünü yıkamayacağını öğrenmenin zamanı geldi.” Son sözcükle beraber Elayne’in gözleri fincan iriliğinde açılmıştı ve gösterdiği dişleri ısırmaya hazırlanıyor gibiydi.

Birgitte birer elini ikisinin koluna koydu, eğildi ve coşku onu gırtlağından yakalamış gibi neşeyle gülümsedi. “Siz ikiniz bunu hemen kesmezseniz, serinlemeniz için ikinizi de ırmağa atacağım. Kış kaşıntısına tutulmuş Shago bar kızları gibi davranıyorsunuz.”

Üç kadın, terli yüzlerinde donmuş hoş ifadelerle ayrı ayrı yönlere yürüyüp gitti ve geminin izin verdiği en uzak mesafelerde kaldılar. Gün batımı yaklaşırken Nynaeve Ragan’ın, kahkahalarla birbirlerine sarılmalarına bakılırsa, onun ve diğerlerinin Samara’dan kurtuldukları için gerçekten rahatlamış olduklarını söylediğini duydu ve diğer adamlar da aynı fikirde gibiydi, ama kadınların kalanı onları fazla ifadesiz yüzlerle izliyorlardı. Sorun gördüklerinde onlar anlıyorlardı.

Ama sorunlar yavaş yavaş dindi. Nynaeve bunun nasıl olduğundan pek emin değildi. Belki de Elayne ile Birgitte’in takındığı hoş tavırlar, sonunda ellerinde olmadan içlerine de işlemeye başlamıştı. Belki bütün bunların saçmalığı, yüzlerindeki dost gülümsemeleri korumaya çalışırken sözlerine bir keskinlik vermeye çalışmanın budalalığı nihayetinde kafalarına dank etmeye başlamıştı. Sebebi her ne ise, sonuçtan şikâyetçi değildi. Yavaş yavaş, günbegün, sözcükler ve ses tonları yüzlere uyum göstermeye başladı; hatta arada bir içlerinden biri, önceden nasıl davrandığını hatırlayarak utanmış bile görünüyordu. İkisi de tek bir özür sözcüğü telaffuz etmedi elbette ve Nynaeve bunu anlıyordu. O da o ikisi gibi aptalca ve kötü davranmış olsa, kesinlikle kimseye hatırlatmak istemezdi.

Elayne ile Birgitte’in dengesini yeniden sağlamasında çocuklar da kısmen rol oynamıştı, ama aslında her şey Nynaeve’in ırmaktaki ilk sabah erkeklerin yaralarına bakması ile başlamıştı. Bitki çantasını çıkarmış, merhemler yapmış, yaraları sarmıştı. O kesikler Nynaeve’i Şifa vermesine yetecek kadar öfkelendirmişti... hastalık ve yaralar onu hep öfkelendirirdi... ve en kötü durumdakilere Şifa verdi, ama dikkatli olması gerekmişti. Kaybolup giden yaralar insanların çenesini açardı ve gemisinde bir Aes Sedai olduğunu öğrense, Işık bilir Neres ne yapardı; büyük olasılıkla gece Amadicia kıyısına gizlice bir adam gönderir ve onları tutuklattırmaya çalışırdı. Aynı zamanda, haber bazı mültecilerin de kendilerini suya atmalarına sebep olabilirdi.

Örneğin, Uno’nun omzundaki büyük bereye yakıcı bir mardkökü yağından azıcık sürdü, yüzündeki yeni yaraya biraz hepşifa merhemi sürdü... ikisini de boşa harcamanın anlamı yoktu... adamın kafasını çenesini bile oynatmasına izin vermeyecek ölçüde sıkı sıkı sardı, sonra ona Şifa verdi. Adam inleyip çırpınırken çabuk çabuk, “Bebek gibi davranma, böyle iri, güçlü bir adamın birazcık acıya dayanamayacağı aklıma gelmezdi. Artık o yaraları rahat bırak; üç gün boyunca onlara dokunacak bile olsan, sana öyle bir şey içiririm ki, bir daha unutmazsın.”

Adam ağır ağır başını salladı. Yüzünde öyle kararsız bir ifade vardı ki, kadının ne yaptığını anlamadığı açıkça belliydi. Sonunda sargıları çıkardığında fark etse bile, şansları varsa başka kimse yaranın ne kadar kötü olduğunu hatırlamazdı ve adam da çenesini açmayacak kadar sağduyulu olmalıydı.

Bir kez başladıktan sonra, yolcuların kalanı ile ilgilenmesi doğaldı. Mültecilerden pek azı yara beresiz kurtulmuştu ve çocuklardan bazıları ateş ya da bağırsak kurdu işaretleri veriyordu. Bunlara endişe etmeden Şifa verebilirdi; çocuklar, bal tadında olmayan herhangi bir şey vermeye kalksanız zaten yaygarayı koparırdı. Annelerine tuhaf hissettiklerini söyleseler bile, çocukların kuvvetli hayal güçleri olurdu.

Nynaeve asla çocukların yanında rahat hissetmemişti. Evet, Lan’in bebeklerini doğurmak istiyordu. İçinde bir parça istiyordu. Çocuklar hiç yoktan dert çıkarırlardı. Sırtınızı döndüğünüz anda, sırf nasıl tepki verdiğinizi görmek için söylediğiniz şeyin tam tersini yaparlardı. Ama kendini, beli boyunda, parlak mavi gözlerini iri iri açarak ona bakan bir oğlan çocuğunun siyah saçlarını okşarken buldu. Tıpkı Lan’in gözleri gibiydi.

Elayne ve Birgitte de ona katıldı, başta yalnızca düzeni sağlamakla ilgilendiler, ama o ya da bu şekilde onlar da çocuklara yoğunlaştılar. Tuhaf şekilde, bir kalçasına üç dört yaşlarında bir oğlan çocuğunu oturtmuş, çevresinde daha fazlası halka olmuşken, dans eden hayvanlar hakkında saçma bir şarkı söylemek Birgitte’in üzerinde hiç aptalca durmamıştı. Elayne de bir torbadan kırmızı şeker dağıtıyordu. Işık bilir nereden ve neden bulmuştu. Nynaeve onu ağzına bir şeker atarken yakaladığında hiç de suçluluk duyuyormuş gibi görünmedi; yalnızca sırıttı, nazikçe küçük bir kızın başparmağını ağzından çekti ve yerine bir başka şeker koydu. Çocuklar, nasıl yapıldığını yeni hatırlarmış gibi kahkahalar attılar ve annelerine sokuldukları rahatlıkla Nynaeve’in, Elayne’in ya da Birgitte’in eteklerine sokuldular. O durumda kızgınlıklarını korumaları çok zordu. İkinci gün, Elayne kamarada a’dam’ı incelemeye yeniden başladığında, Nynaeve hafifçe burnunu çekmekten daha fazlasını yapamadı. Kadın bilezik, tasma ve aralarındaki zincirin tuhaf bir tür bağ oluşturduğuna her zamankinden fazla ikna olmuş gibiydi. Hatta Nynaeve bir iki kez onunla oturdu; o pis şeyin görüntüsü saidar’a kucak açması ve incelemeye katılması için yeterliydi.

Mültecilerin hikâyeleri de gün ışığına çıkmaya başladı, elbette. Ayrı düşmüş, kaybolmuş ya da ölmüş aile üyeleri. Dünyadaki sorunlar dalga dalga yayılırken bozulan işler, yıkılan çiftlikler, dükkânlar ve gemiler. Satamadıkları için satın da alamayan insanlar. Haberci yalnızca arabanın milini kıran son tuğla olmuştu. Elayne’in ince, gri saçlı bir adama gizlice altın bir marka verdiğini ve adamın yumruğunu alnına götürüp onun elini öpmeye çalıştığını gördüğünde Nynaeve hiçbir şey söylemedi. Altının ne kadar hızlı tükendiğini öğrenecekti. Dahası, Nynaeve de birkaç kişiye para vermişti. Eh, belki de birkaçtan fazla.

Adamlardan ikisi dışında hepsi saçları kırlaşmış ya da kelleşmeye yüz tutmuş, köselemsi yüzleri ve çalışmaktan nasır tutmuş elleri olan adamlardı. Genç adamlar ya orduya alınmış ya Haberci’nin güruhuna kapılmıştı; birini ya da diğerini reddedenler asılmıştı. Gemideki genç adamların... aslında çocukluktan yeni çıkmışlardı; Nynaeve ikisinin de her gün tıraş olduğundan şüpheliydi... yüzlerinde korku dolu ifadeler vardı ve Shienarlılardan biri o tarafa bakacak olsa irkiliyorlardı. Bazen yaşlı adamlar her şeye tekrar başlamaktan, biraz ekilecek toprak bulmaktan ya da ticarete yeniden başlamaktan bahsediyorlardı, ama seslerinin tonu bunların gerçek umutlardan çok blöf ve cesaret gösterisi olduğunu anlatıyordu. Daha çok, sessiz sessiz ailelerinden bahsediyorlardı; kaybettikleri karıları, oğulları ve kızları, torunları. Kendileri de kaybolmuş gibiydi. İkinci gece, o hüzünlü kalabalık içinde en hevesli görünen kişi olan yelken kulaklı bir adam kayboluverdi; güneş doğduğunda hiçbir yerde yoktu. Kıyıya yüzmüş olabilirdi. Nynaeve öyle olduğunu umuyordu.

Yine de, asıl yüreğini burkan kadınlardı. Erkeklerden daha fazla imkânları, daha fazla başarı şansları yoktu, ama çoğunun daha fazla yükü vardı. Hiçbirinin kocası yanında değildi, hatta kocalarının hayatta olup olmadığını bile bilmiyorlardı, ama sırtlarına yıkılmış sorumluluklar yaşamaya devam etmelerini sağlıyordu. Azıcık metaneti kalmış hiçbir kadın çocukları varken pes etmezdi. Çocukları olmayanlar bile bir tür gelecek bulmaya kararlıydı. Hepsi, erkeklerin sahipmiş gibi yaptıkları umuttan biraz taşıyordu. Özellikle üçü onu çok etkiliyordu.

Nicola kendi yaşlarında ve boyundaydı, olaylar başlamadan önce evlenme hazırlıkları yapan siyah saçlı, iri gözlü bir dokumacıydı. Nişanlısı Hyran, Haberci’yi ve Yenidendoğan Ejder’i takip etmenin görevi olduğunu kafasına koyana kadar; görevi sona erdiği zaman onunla evleneceğini söylemişti. Hyran için görev çok önemliydi. İyi ve vicdanlı bir koca ve baba olacaktı, Nicola öyle diyordu. Yalnız, kafasına ne koyduğu, o kafa birinin baltası ile yarıldığı zaman pek işine yaramamıştı. Nicola kimin, neden yaptığını bilmiyordu, tek bildiği Haberci’den becerebildiğince uzaklaşması gerektiği idi. Bir yerlerde, cinayetlerin işlenmediği, bir sonraki köşeden ne çıkacağından korkmasının gerekmediği bir yer olmalıydı.

Birkaç yaş büyük olan Marigan bir zamanlar tombuldu, ama lime lime kahverengi elbisesi artık üzerine bol geliyordu ve açık yüzü bitkinliğin ötesine geçmiş görünüyordu. Altı ve yedi yaşlarındaki iki oğlu, Jaril ile Seve, iri iri açtıkları gözlerle, sessizce dünyaya bakıyorlardı; hep birbirlerine sarılıyor, başka her şey ve herkesten, hatta annelerinden korkarmış gibi görünüyorlardı. Marigan Samara’da bitkiler ve ilaçlarla ilgilenmişti, ama ikisi hakkında da tuhaf fikirleri vardı. Aslında buna şaşmamak gerekirdi; Amadicia’da, ırmağın hemen karşısında Beyazpelerinler varken şifa sunan bir kadının kendini göstermemesi gerekirdi ve baştan itibaren her şeyi kendi kendine öğrenmişti. Tek yapmak istediği, hastalıkları tedavi etmekti ve bu işi iyi yaptığını öne sürüyordu, ama kocasını kurtaramamıştı. Adamın ölümünden sonra geçen beş sene zor olmuştu ve Haberci’nin gelişi de işleri kolaylaştırmamıştı. Hummaya yakalanmış bir adamı tedavi ettikten sonra, söylentiler adamı ölümden döndürdüğünü yaymaya başlayınca, Aes Sedai arayan güruhlar saklanmaya zorlamıştı onu. İnsanlar Aes Sedailer hakkında işte bu kadar az bilgiye sahipti; ölüm Şifa gücünün ötesindeydi. Marigan bile öyle olmadığını düşünür gibiydi. Nicola gibi o da nereye gideceğini bilmiyordu. Bir yerlerde, bitkilerini huzur içinde kullanabileceği bir köy olduğunu umuyordu.

Üçü arasında en genci Areina idi. Sabit, mavi bakışları, mor sarı berelenmiş bir yüzü vardı ve Ghealdan’dan değildi. Başka hiçbir şey göstermese bile, giysileri gösterirdi bunu. Birgitte’inkinden çok farklı olmayan kısa, siyah bir ceket ve bol bir pantolon giyiyordu. Sahip olduğu her şey buydu. Tam olarak nereden olduğunu söylemiyordu, ama onu Nehiryılanı’na getiren yolu açıkça anlatmıştı. Bir kısmını; kalanları Nynaeve’in tahmin etmesi gerekmişti. Areina, erkek kardeşini Boru Avı için yemin etmeden geri getirmek üzere Illian’a gitmişti. Ancak şehirdeki binlerce kişinin içinde bulamamıştı onu, ama bir şekilde kendini yemin ederken bulmuş, Valere Borusu’nun var olduğuna pek inanmasa da, biraz da genç Gwil’i bulup eve götürmeyi umarak, dünyayı görmek üzere yola koyulmuş. O zamandan bu yana her şey... zor... olmuş. Areina’nın konuşmaya gönülsüz olduğu söylenemezdi pek, ama her şeyi daha iyi bir ışık altında göstermek için öyle çok çaba harcıyordu ki... Pek çok köyden kovalanmış, bir kez soyulmuş, pek çok kez dövülmüştü. Buna rağmen pes etmeye, bir sığınak ya da huzurlu bir köy aramaya niyeti yoktu. Görmeye çıktığı dünya hâlâ oradaydı ve Areina onu yere sermeye kararlıydı. Bu şekilde ifade etmemişti, ama Nynaeve kadının ne demek istediğini biliyordu.

Nynaeve neden en çok bu üçünün içine dokunduğunu da biliyordu. Her hikâye kendi hayatından bir parçanın yansıması gibiydi. Neden en çok Areina’dan hoşlandığını anlayamıyordu. Değişik parçaları bir araya getirerek, Areina’nın sorunlarının, dilini serbestçe kullanmasından ve insanlara ne düşündüğünü açık açık söylemesinden kaynaklandığı sonucuna varmıştı. Bir köyden, belediye başkanına kek suratlı hödük dedikten ve bazı köylü kadınlara, beş para etmez mutfak süpürgelerinin neden tek başına yolculuk yaptığını sormaya hakkı olmadığını söyledikten kısa süre sonra, atını almasına bile izin verilmeden kovalanması tesadüf olamazdı. Kendisi böyle söylediğini iddia ediyordu. Nynaeve birkaç gün Areina’ya örnek olmasının kıza iyi geleceğini düşündü. Diğer ikisi için de yapabileceği bir şeyler olmalıydı. Güvenlik ve huzur arzularını çok iyi anlıyordu.

İkinci günün sabahında, henüz ruh halleri hassas ve diller... bazı insanların dilleri!.. hâlâ keskinken tuhaf bir konuşma geçti. Nynaeve oldukça ılımlı bir tavırla, Elayne’in annesinin sarayında olmadığını, bu yüzden Nynaeve’in her gece duvara yapışıp uyuyacağını beklememesi gerektiğini söyledi. Elayne çenesini kaldırdı, ama o ağzını açamadan Birgitte patladı, “Sen Andor’un Kız-Veliahtı mısın?” Yakında biri olmadığından emin olmak için çevresine bile bakmamıştı.

“Evet.” Elayne, Nynaeve’in bir süredir görmediği kadar vakarlıydı, ama sesinde bir tını vardı... tatmin olabilir miydi?

Birgitte tamamen ifadesiz bir yüzle sırtını döndü, pruvaya yürüdü, bir halat kangalının üzerine oturdu ve gözlerini ilerideki ırmağa dikti. Elayne arkasından kaşlarını çattı, sonra, sonunda gidip yanına oturdu. Bir süre alçak sesle konuştular. Sorsalar bile aralarına katılmazdı Nynaeve! Her ne konuşmuşlarsa, başka bir sonuç beklermiş gibi, Elayne’in canı biraz sıkılmış görünüyordu, ama bundan sonra aralarında pek az konuşma geçti.

Birgitte aynı gün kendi ismini kullanmaya başladı, ama buna sebep olan son bir öfke dalgasıydı. Moghedien güvenle geride kalmışken, o ve Elayne şekerciboyası yaprağı ile saçlarındaki siyah boyayı yıkadılar ve Neres birinin omuzlarında altın kızıl bukleler, ok ve yay taşıyan diğerinin omzunda sarı renkte girift bir örgü görünce, ekşi ekşi, “Birgitte’in lanet hikâyelerden çıkıp geldiği” konusunda homurdanmaya başladı. Kadının onu duyması adamın kendi talihsizliği idi. Adının gerçekten bu olduğunu söyledi adama keskin bir sesle ve bundan hoşlanmıyorsa, adamın kulaklarını adamın seçeceği bir direğe çivileyebilirdi. Gözleri bağlıyken. Adam kıpkırmızı bir suratla, halatların daha da gerilmesini bağırarak (biraz daha gerilseler kopacaklardı) yürüyüp gitti.

O noktada Nynaeve Birgitte’in tehdidini yerine getirip getirmemesi ile ilgilenmiyordu. Şekerciboyası yaprağı kendi saçlarında da hafif, kızılımsı bir renk bırakmıştı, ama yine de kendi saç rengine öyle yakındı ki, sevinçle ağlayabilirdi. Güvertedeki herkesin dişi ağrımaya, dişetleri çekilmeye başlamadığı sürece yeteri kadar şekerciboyası yaprağı kalmıştı. Ve midesini sakinleştirmek için yeteri kadar kırmızı rezene. Saçlarını kurutup ördüğü zaman memnunlukla içini çekmekten alamadı kendini.

Elbette, Elayne iyi rüzgârlar yönlendirir, Neres gece gündüz ilerlerken saz damlı köyler ve çiftlikler iki kıyıdan hızla akıp geçti. Gündüz el sallayan insanlar, gece aydınlanan pencereler, ırmağın yukarısındaki kargaşadan buraların etkilenmediğini gösteriyordu. İsmi kendine hiç benzemeyen gemi ırmak aşağı iyi hız yapıyordu.

Neres böyle rüzgârlar bulduğu için şansına mı sevinsin, gün ışığında yol yaptığına mı üzülsün, bilemiyordu. Birden fazla kez, Nehiryılanı’nın demir atıp saklanabileceği bir girintiye, ağaçlarla gölgelenen bir çaya ya da kıyıya sokulmuş bir gölete özlemle baktı. Nynaeve zaman zaman, adamın duyabileceği bir yerde, Samara’dan binenlerden kurtulacağı için ne kadar seviniyor olması gerektiği yorumunu yapıyor, araya bu kadının dinlendikten sonra ne kadar iyi göründüğü, o kadının çocuklarının ne kadar enerjik olduğu yorumlarını sıkıştırıyordu. Bu, durmaya dair fikirlerin adamın kafasından hemen çıkmasını sağlıyordu. Neres’i Shienarlılar, Thom ya da Juilin ile tehdit etmek daha kolay olabilirdi, ama adamların kafaları şimdiden fazla şişmişti zaten. Ve Nynaeve’in, hâlâ ona bakmaktan ya da onunla konuşmaktan kaçınan bir adamla tartışmaya niyeti yoktu.

Üçüncü günün gri şafağı, mürettebatın küreklere asılarak gemiyi Boannda rıhtımına yanaştırması ile söktü. Samara’dan daha büyük bir kasabaydı, Jehannah’tan gelen Boern Irmağı’nın ağır akan Eldar’a katıldığı yerdeydi. Hatta yüksek, gri duvarların içinde üç kule bile vardı ve kırmızı kiremitler altında beyaz beyaz parlayan bina, küçük olsa da, bir saray sayılabilirdi. Nehiryılanı rıhtımın ucundaki kazıklara sıkı sıkı bağlanırken... rıhtımın yarısı kuru çamur üzerinde kalmıştı... Nynaeve yüksek sesle, Neres’in mallarını burada boşaltabilecekken neden Samara’ya kadar gittiğini sordu.

Elayne, göğsündeki zincirde bir tür resmi mührün asılı durduğu şişman adama doğru başını salladı. Ona benzer başkaları da vardı, hepsi zincir takmış, mavi ceketler giymişlerdi ve diğer rıhtımlarda yüklerini indiren başka iki gemiyi dikkatle inceliyorlardı. “Kraliçe Alliandre’nin vergi memurları, tahmin ederim.” Neres parmakları ile küpeşteyi döverek, diğer gemileri izleyen adamlara bakmaktan aynı dikkatle kaçınıyordu. “Belki de Samara’dakilerle bir tür anlaşma yapmıştı. Buradakilerle konuşmak istediğini sanmıyorum.”

Samara’dan gelen erkek ve kadınlar gönülsüzce iskele tahtasından geçtiler. Vergi memurları onları görmezden gelmişti. İnsanlar için vergi ödenmesi gerekmiyordu. Samaralılar için, belirsiz bir geleceğin başlangıcı idi bu. Hayatları önlerinde bekliyordu, Nynaeve ve Elayne’in verdikleri ve üstlerindeki kıyafetlerle, her şeye yeniden başlamaları gerekiyordu. Birbirlerine sokulmuş bir şekilde rıhtımı yanlamadan, kadınlardan bazılarının cesaretleri de erkeklerinki kadar kırılmış gibi görünüyordu. Hatta bazıları ağlamaya başladı. Elayne’in yüzüne can sıkıntısı yayıldı. Her zaman herkesin ihtiyaçları ile ilgilenmek isterdi. Nynaeve, bazı kadınlara birkaç gümüş para verdiğini Elayne’in keşfetmeyeceğini umdu.

Herkes gemiden inmedi. Areina kaldı, Nicola ve oğullarına sıkı sıkı sarılan Marigan da. Oğlanlar endişeli bir sessizlik içinde, kasabada kaybolan diğer çocukların arkasından bakıyorlardı. Nynaeve, iki çocuğun da Samara’dan ayrıldıklarından beri tek kelime ettiğini duymamıştı.

“Seninle gelmek istiyorum,” dedi Nicola Nynaeve’e, farkında olmadan ellerini kenetleyerek. “Yanında güvende hissedeceğim.” Marigan da duygudaşlıkla başını salladı. Areina hiçbir şey söylemedi, ama diğer iki kadına yaklaşarak grubun bir parçası oldu. Bir yandan da sakin sakin Nynaeve’e bakıyor, onu kovması için meydan okuyordu.

Thom başını hafifçe iki yana sallarken Juilin yüzünü buruşturdu, ama Nynaeve Elayne ile Birgitte’e baktı. Elayne tereddüt etmeden başını salladı ve diğer kadın hemen ardından aynısını yaptı. Nynaeve eteklerini toplayarak, kıç tarafta duran Neres’in yanına gitti.

“Sanırım artık gemimi geri alabilirim,” dedi adam, gemi ile rıhtım arasında bir yere bakarak. “Zamanı gelmişti. Bu yolculuk, şimdiye kadar çıktığım en kötü yolculuktu.”

Nynaeve geniş geniş gülümsedi. Adam bu sefer ona baktı. Hemen hemen.

Neres’in fazla seçeneği yoktu. Boannda’daki yetkililere başvuramazdı. Ve Nynaeve’in önerdiği ücreti beğenmediyse de, zaten ırmak aşağı devam etmesi gerekiyordu. Böylece Nehiryılanı Ebou Dar’a doğru yelken açtı. Boannda kıç tarafta uzaklaşmaya başlayana kadar, arada duracağı yer bildirilmedi ona.

“Salidar mı!” diye hırladı, Nynaeve’in başının üzerine bakarak. “Beyazpelerin Savaşı’ndan beri terk edildi orası. Salidar’da kıyıya çıkmak için bir kadının aptal olması gerek.”

Nynaeve, gülümsemesine rağmen Kaynak’a kucak açacak kadar öfkelenmişti. Neres’in aynı anda hem ensesine, hem kalçasına şaplak atarak kükredi. “Yılın bu zamanında atsinekleri çok fena oluyor,” dedi Nynaeve duygudaşlıkla. Daha güvertede birkaç adım atmadan, Birgitte kükrercesine kahkaha atmaya başladı.

Pruvada dururken Nynaeve derin derin nefes aldı. Elayne yine rüzgâr yönlendirmeye başlamıştı. Nehiryılanı Boern’den akan güçlü akıntılara kapıldı. Nynaeve yemekten çok kırmızı rezene yiyordu neredeyse, ama Salidar’dan önce stoku tükense de aldırmazdı. Yolculuk bitmek üzereydi. Yaşadığı her şeye değerdi. Elbette, hep böyle düşünmemişti ve bunun tek sebebi Elayne ile Birgitte’in eğe gibi dilleri değildi.

O ilk gece, kendisi iç etekliği içinde kaptanın yatağına uzanır, Elayne esneyerek sandalyeye yerleşir, Birgitte sırtını kapıya verip, kafasının süpürdüğü kirişlerin altında otururken, Nynaeve çarpık taş yüzüğü kullanmıştı. Hareketli kola bağlı tek bir lamba ışık veriyordu ve şaşırtıcı şekilde, lamba yağından baharat kokuları yükseliyordu; belki Neres de nem ve küf kokusundan hoşlanmıyordu. Yüzüğü göğüslerinin arasına göstere göstere yerleştirmişse... ve yüzüğün tenine dokunduğu konusunda diğerlerinin emin olmasını sağlamışsa... eh, haklı bir sebebi vardı. O ikisinin birkaç saat mantıklı davranması Nynaeve’i daha az ihtiyatlı kılmamıştı.

Taşın Yüreği tam olarak önceki gibiydi. Her yerden ve hiçbir yerden solgun bir ışık geliyordu. Pırıldayan kristal kılıç Callandor büyük kubbenin altında, yerdeki taşlara gömülmüştü. Kızıltaştan dev sütun sıraları gölgelere doğru uzanıyordu. Tel’aran’rhiod’daki izleniyor olma hissi de aynıydı. Nynaeve’in elinden kaçma ya da çılgınca sütunların arasını araştırma arzusunu bastırmaktan daha fazlası gelmiyordu. Kendini Callandor’un yanında kıpırdamadan durmaya, bine kadar saymaya ve her yüz tamamlandığında durup Egwene’e seslenmeye zorladı.

Gerçekten de yapabildiği tek şey buydu. O kadar gurur duyduğu kontrol duygusu kayboldu. Giysileri, kendisi ve Moghedien, Egwene, Rand ve Lan hakkındaki endişeleri ile birlikte değişip durdu. Bir an ile bir sonraki an arasında, sağlam İki Nehir yünlüleri boğucu bir pelerin ve derin bir başlığa, sonra Beyazpelerinler zırhına, sonra kırmızı ipek elbiseye –ama saydam!– dönüşüyordu, sonra daha da kalın bir pelerine, sonra... Yüzünün de değiştiğini tahmin ediyordu. Bir kez ellerini gördü ve derisi Juilin’inkinden de esmerdi. Belki Moghedien onu tanıyamazsa...

“Egwene!” Sonuncu boğuk çağrı sütunların arasında yankılandı ve Nynaeve kendini bir kez daha yüze kadar sayana kadar titreyerek beklemeye zorladı. Büyük oda, kendisi dışında boştu. Telaştan çok üzüntü hissediyor olmayı dileyerek düşten çıktı...

...ve siciminin ucundaki taş yüzüğü elleyerek, yatağın üzerindeki kalın kirişlere bakarak, karanlığın içinde hızla ilerleyen geminin çıkardığı bin değişik gıcırtıyı dinleyerek uyandı.

“Geldi mi?” diye sordu Elayne. “Fazla uyumadın, ama...”

“Korkmaktan bıktım,” dedi Nynaeve bakışlarını kirişlerden ayırmadan. “Bir k-korkak olmaktan o k-kadar bıktım ki!” Son sözleri, gözlerini ne kadar silerse silsin durduramadığı ya da gizleyemediği gözyaşları içinde kayboldu.

Elayne bir anda yanında bitti, ona sarıldı, saçlarını okşadı. Bir an sonra Birgitte ensesine serin suyla ıslatılmış bir bez parçası koydu. Nynaeve onların, korkak falan olmadığı sözlerini dinleyerek tükenene dek ağladı.

“Moghedien’in beni avladığını düşünseydim,” dedi Birgitte sonunda, “ben kaçardım. Bir porsuk deliğinden başka saklanacak hiçbir yer kalmasa, oraya saklanır, kıvrılıp top olur, o gidene kadar ter içinde beklerdim. Saldıracak olsa, Cerandin’in s’redit’lerinden birinin önünde de durmazdım. Bunların ikisi de korkaklık değil. Kendi zamanını ve kendi zeminini seçmelisin ve onun en az beklediği şekilde üzerine gitmelisin. Elimden gelse ondan intikamımı alırım, ama ancak bu koşullar altında yaparım bunu. Başka her şey aptalca olur.”

Bu Nynaeve’in işitmek istediği şey değildi, ama gözyaşları ve ikisinin verdiği teselli aralarında büyüyen dikenli çalılarda bir delik daha açtı.

“Sana korkak olmadığını kanıtlayacağım!” Elayne siyah, tahta kutuyu raftaki yerinden aldı ve sarmal oymalı demir diski çıkardı. “Oraya birlikte gideceğiz.”

Nynaeve bunu duymayı daha da az istiyordu. Ama kaçınmanın yolu yoktu, iki kadın korkak olmadığını söyledikten sonra değil. Bu yüzden gittiler.

Tear Taşı’na gidip Callandor’a baktılar... omzunun üzerinden arkaya bakıp, Moghedien’in belirip belirmeyeceğini merak etmekten daha iyiydi... sonra Elayne’in rehberliğinde Caemlyn’deki Kraliyet Sarayı’na ve Nynaeve’in rehberliğinde Emond Meydanı’na gittiler. Nynaeve daha önce de saray görmüştü. Dev salonlara, yüksek, resimli tavanlara, mermer zeminlere, yaldızlara, güzel halılara ve süslü perdelere yabancı değildi, ama Elayne’in büyüdüğü yer burasıydı. Gördüğü zaman Elayne’i biraz daha iyi anladı. Elbette kadın dünyanın kendi dilediği gibi davranmasını isterdi; dünyanın önünde eğileceğinin öğretildiği, dünyanın önünde eğildiği bir yerde büyümüştü.

Kullandığı ter’angreal yüzünden kendisinin solgun bir imgesi gibi duran Elayne, saraydayken tuhaf bir şekilde sessiz kalmıştı. Ama diğer yandan, Nynaeve de Emond Meydanı’nda sessizleşmişti. Köy hatırladığından daha genişti, daha fazla saz damlı ev vardı ve yenilerinin tahta çerçeveleri yükseliyordu. Biri köyün hemen dışına, üç geniş kattan oluşan çok büyük bir ev inşa ediyordu ve Çayır’a beş adım yüksekliğinde taştan bir sütun dikilmiş, her yanına isimler kazınmıştı. İsimlerin çoğunu tanıyordu; çoğu İki Nehir isimleri idi. Sütunun iki yanına iki bayrak direği dikilmişti; birine kırmızı bir kurt kafası, diğerine kırmızı bir kartal resmedilmiş birer bayrak asılmıştı. Her şey mutlu ve ferah görünüyordu... insan yokken bundan fazlasını anlayamıyordu... ama hiç mantıklı gelmiyordu. O bayraklar neden asılmıştı ki? Hem, böyle bir evi kim inşa ettiriyor olabilirdi?

Beyaz Kule’ye, Elaida’nın çalışma odasına döndüler. Burada hiçbir şey değişmemişti. Yalnızca, Elaida’nın çalışma masasının önünde sadece yarım düzine tabure kalmıştı. Ve Bonwhin’i gösteren üçresim kalkmıştı. Rand’ın resmi duruyordu, Rand’ın yüzüne gelen kısımda kötü bir şekilde tamir edilmiş bir yırtık vardı. Biri resme bir şey fırlatmış gibi görünüyordu.

Altın şahinli lake kutudaki kâğıtları ve giriş odasında, Vakanüvis masasındakileri karıştırdılar. Onlar daha bakarken belgeler ve mektuplar değişiyordu, yine de biraz bilgi edinebildiler. Elaida Rand’ın Ejderduvarı’nı aşıp Cairhien’e girdiğini biliyordu, ama bu konuda ne yapacağına ilişkin ipucu yoktu. Onun özellikle verdiği emirler üzerine gittikleri durumlar haricinde, bütün Aes Sedailerin hemen Kule’ye dönmesini talep eden öfkeli bir emir vardı. Elaida çok konuda öfkeleniyor gibiydi, af ilanından sonra pek az Aes Sedai’nin dönmesine öfkelenmişti, Tarabon’daki göz ve kulaklarının çoğunun sessiz kalmasına öfkelenmişti; Pedron Niall’ın Beyazpelerinleri Amadicia’ya çağırmaya devam etmesine ve sebebini kendisinin hâlâ bilmemesine öfkelenmişti; bir ordu ile gitmiş olmasına rağmen Davram Bashere’in hâlâ bulunamamasına öfkelenmişti. Elaida’nın mührü ile damgalanmış her mektup öfke doluydu. Belki Beyazpelerinler hakkında olanlar dışında, belgelerin hiçbiri gerçekten bir fayda ya da ilginç bilgi içermiyordu. Nehiryılanı’nda oldukları sürece bu konuda herhangi bir güçlük yaşayacaklarından değil.

Gemide bedenlerine döndüklerinde, Elayne sessizce sandalyeden kalktı ve diski kutusuna koydu. Nynaeve düşünmeden kalktı ve onun elbisesini çıkarmasına yardım etti. İkisi iç eteklikleri içinde yatağa girerken, Birgitte merdiveni tırmandı, merdivenin tepesinde uyumaya niyetli olduğunu bildirdi.

Elayne yönlendirerek lambayı söndürdü. Bir süre karanlıkta yattıktan sonra konuştu: “Saray çok... boş görünüyordu, Nynaeve. Çok boş bir his veriyordu.”

Nynaeve Tel’aran’rhiod’da bir sarayın başka nasıl olması gerektiğini bilemiyordu. “Kullandığın ter’angreal yüzündedir. Sisli gibi görünüyordun.”

“Eh, bana göre iyi görünüyordum.” Ama Elayne’in sesinde yalnızca biraz aksilik vardı ve uyumaya hazırlandılar.

Nynaeve diğer kadının dirseklerini çok iyi hatırlıyordu, ama bu iyi ruh halini bozamazdı, Elayne’in onun soğuk ayaklarından şikâyet eden mırıltıları da öyle. Başarmıştı. Belki korkmayı unutmak korkmamak ile aynı şey değildi, ama en azından Düşler Dünyası’na dönmüştü. Belki bir gün korkmamak için gereken cesareti yine bulurdu.

Bir kez başlayınca, devam etmek durmaktan daha kolaydı. Bundan sonra her gece birlikte Tel’aran’rhiod’a girdiler. Hep Kule’yi ziyaret edip, ne öğrenebileceklerine baktılar. Pek fazla şey yoktu; yalnız Salidar’a bir temsilci grubu gönderilip, oradaki Aes Sedailer Kule’ye dönmeye davet edilecekti. Kâğıt, potansiyel çömezlerin doğru tavırlara sahip olup olmadıkları konusunda... bu da her ne demekse... değerlendirmeye tabi tutulması konusunda bir rapora dönüşmeden önce Nynaeve’in okumayı başarabildiği kadarıyla, davet daha çok o Aes Sedailerin hemen Elaida’ya teslim olması ve buna izin verildiği için minnet duymaları talebi idi. Yine de, yabantavşanı peşinde olmadıklarını gösteren bir kanıttı. Parça parça gördükleri diğer bilgiler konusundaki sorun ise, onları bir araya getirip ne çıkarmaları gerektiğini bilememeleri idi. Bu Davram Bashere de kimdi ve Elaida neden onu bulmayı böyle çılgınca istiyordu? Elaida neden sahte Ejder Mazrim Taim’in adının telaffuz edilmesini yasaklamış, aksini yapacakları sert cezalarla tehdit etmişti? Saldaea Kraliçesi Tenobia ve Shienar Kralı Easar neden nazik ama sert mektuplar yazarak, Beyaz Kule’nin iç işlerine karışmasına içerlediklerini bildirmişlerdi? Bütün bunlar Elayne’in, Lini’nin deyişlerinden birini mırıldanmasına sebep oldu: İkiyi bilmek için ilk önce biri bilmen gerekir.” Nynaeve kesinlikle öyle olduğunu itiraf etmek zorundaydı.

Elaida’nın çalışma odasına yaptıkları ziyaretlere ek olarak, Düşler Dünyası’nda kendileri ve çevreleri üzerindeki kontrolleri üzerinde de çalıştılar. Nynaeve bir daha Egwene ve Bilgelere yakalandığı gibi yakalanmak istemiyordu. Bilgelere yoğunlaşmak çok daha iyi.

Egwene’in Samara’da, düşlerinde belirmesi numarası konusunda hiçbir şey çıkartamamışlardı. Ona seslenmek, huzursuz edici izleniyor oldukları duygusunu artırmaktan başka işe yaramamıştı ve kız bir daha bu şekilde görünmemişti. Birini Tel’aran’rhiod’da tutmaya çalışmak inanılmaz ölçüde sinir bozucuydu ve Elayne numarayı öğrendikten sonra bile (diğerini düşün bir parçası gibi görmek yeterli oluyordu) öyle olmaya devam etmişti. Elayne sonunda başardı ve Nynaeve becerebildiğince zarafetle tebrik etti onu, ama Nynaeve defalarca başaramadı. Elayne göründüğü gibi sisti sanki, ne zaman isterse gülümseyerek kayboluyordu. Sonunda Nynaeve Elayne’i Düşler Dünyası’nda tutabildiğinde, bir kaya parçası kaldırıyormuş gibi zorlandığını hissetti.

Sırf düşünerek fantastik çiçekler ve şekiller yaratmak çok daha eğlenceliydi. Ne kadar çaba gerektiği şeklin büyüklüğüne ve gerçekte var olup olmadığına bağlı gibiydi. Vahşi biçimlere sahip, kırmızı, altın rengi, mor çiçeklerle kaplı ağaçlar yapmak, giysilerini nasıl değiştirdiğini ya da diğer kadının ona neler yaptığını görmek için bir ayaklı ayna yaratmaktan çok daha güçtü. Yerden parlak, kristal bir saray çıkarmak daha da zordu ve dokununca ele katı gelse de, zihninizdeki imge ne zaman kararsızlık kazansa değişiyor, imge kaybolur kaybolmaz o da yok oluyordu. Tuhaf bir yaratık –burnunda boynuz olan bir ata benziyordu!– onları tepeden yukarı kovaladıktan ve yaratığı zar zor yok etmeyi başardıktan sonra, konuşmaya gerek kalmadan, hayvanları rahat bırakmaya karar verdiler. Bu neredeyse yeni bir tartışma yaratacaktı, ikisi de yaratığı diğerinin yaptığını iddia ediyordu, ama sonunda Elayne eski haline dönerek, eteklerini toplamış, o şeye gitmesini bağırarak tepe yukarı koşarken nasıl göründükleri üzerine kıkırdamaya başladı. Elayne’in, bunun kendi suçu olmadığını inatla reddetmesi bile, Nynaeve’in de kıkırdamaya başlamasını engelleyemedi.

Elayne demir diski ve içine uyuyan kadın oyulmuş kehribar görünüşlü plakayı sırayla kullanıyordu, ama aslında iki ter’angreal’i kullanmaktan da hoşlanmıyordu. Onlarla çalışırken, ne kadar uğraşırsa uğraşsın, yüzükle olduğu gibi tamamen Tel’aran’rhiod’daymış gibi hissetmiyordu. İkisi de çalışma gerektiriyordu; Ruh akışını boşlamak imkânsızdı, aksi halde Düşler Dünyası’ndan çıkıveriyordunuz. Aynı anda başka bir şey yönlendirmek neredeyse imkânsız geliyordu, ama Elayne neden olduğunu anlayamıyordu. Ter’angreal’lerin nasıl yapıldığı ile daha çok ilgileniyor görünüyordu ve sırlarını a’dam kadar kolay açığa vurmadıkları için kızıyordu. “Neden” olduğunu bilmemek, çorabının içine kaçmış bir diken gibiydi.

Nynaeve bir kez iki ter’angreal’den birini denedi. Tesadüfen, Boannda’dan ayrıldıktan sonra, Egwene ile buluşacakları geceydi. Onu sık sık kızdıran konu olmasaydı yeteri kadar öfkelenemezdi. Erkekler.

Neres başlatmıştı. Güneş batarken adam ayaklarını vura vura güvertede dolaşmaya, kargosu çalındığı için kendi kendine homurdanmaya başlamıştı. Nynaeve onu duymazdan geldi elbette. Sonra, yatağını arka direğin dibine seren Thom sessizce, “Hakkı var,” dedi.

Solan ışıkta onu görmediği açıktı, yanında çökmüş Juilin’in de öyle. “Adam bir kaçakçı, ama o malların parasını ödedi. Nynaeve’in mallarına el koymaya hakkı yoktu.”

“Lanet bir kadın hangi hakka sahip olduğunu söylüyorsa, o lanet hakka sahiptir,” diye kahkaha attı Uno. “En azından Shienar’daki kadınlar böyle der.”

Sonra onu gördüler ve her zamanki gibi bilgeliği çok geç bularak sustular. Uno yara izinden yoksun yanağını ovaladı. O gün sargıları çıkarmıştı ve ne yapıldığını anlamıştı. Nynaeve adamın utanmış göründüğünü düşündü. Hızla kayan gölgelerin arasından görmek zordu, ama diğer ikisinin yüzünde hiç ifade yoktu.

Nynaeve onlara hiçbir şey yapmadı elbette, yalnızca örgüsünü sıkı sıkı kavrayarak uzun adımlarla uzaklaştı. Merdiveni bile uzun adımlarla inmeyi başardı. Elayne eline demir diski almıştı bile; siyah tahta kutu masanın üzerinde açık duruyordu. Nynaeve, içine uyuyan kadın oyulmuş sarımsı plakayı eline aldı; kaygan ve yumuşak geliyordu, hiç de metali çizebilecek cinsten bir şey gibi değil. İçinde için için yanan öfke varken, saidar omzunun hemen arkasında sıcak bir parıltı gibiydi. “Belki bu şeyin neden birkaç sızıntıdan başka bir şey yönlendiremediğine dair bir fikir edinebilirim.”

İşte bu şekilde, plakaya Ruh akışı yönlendirerek, kendini Taşın Yüreği’nde buldu. Tel’aran’rhiod’da plaka kemer kesesine tıkılmıştı. Düşler Dünyası’nda sık sık yaptığı gibi, Elayne annesinin sarayına layık bir elbise giymişti. Yeşil ipekten, boynu altın iplikle işlenmiş bir elbise. Altın halkalar ve aytaşlarından yapılmış bir kolye ve bilezikler takıyordu. Ama Nynaeve kendi üzerindekilerin de onunkinden pek farklı olmadığını görünce şaşırdı, yalnız saçları omuzlarında gevşek bırakılmak yerine örülmüştü... ve kendi rengindeydi. Elbisesi açık mavi ve gümüştendi ve Luca’nın elbiseleri kadar açık olmasa da, yine de kendisinin seçeceğini düşündüğünden daha açıktı. Buna rağmen, göğüslerinin arasına sarkan gümüş zincirin ucundaki tek ateş damlasının pırıltısı hoşuna gitti. Egwene bu şekilde giyinmiş bir kadına kolay kolay zorbalık edemezdi. Bilinçsiz olarak da olsa, bu elbiseye bürünmesinin sebebi bu olduğundan değil.

Elayne’in, kendisine nasıl iyi göründüğünü hemen anladı. Nynaeve’e göre kendisi, bir şekilde çarpık taş yüzük de kolyesine işlenmiş olan diğer kadından farklı görünmüyordu. Ama Elayne onun... puslu... göründüğünü söyledi. Saidar da, uyanıkken başlattığı Ruh örgüsü dışında puslu bir his veriyordu. Kalanı zayıftı ve Gerçek Kaynak’ın asla görülmeyen sıcaklığı bile azalmış gibiydi. Öfkesi ancak yönlendirmesine izin verecek kadar kalmıştı. Erkeklere duyduğu öfke bu bilmece çözülmeden sona erse bile, o bilmece başlı başına bir öfke kaynağıydı; kendini Egwene ile karşı karşıya gelmeye hazırlamasının konu ile hiç ilgisi yoktu; hiç de kendisini hazırlamıyordu ve dilinde hafif bir kediotu ve toz mavin yaprağı tadı hissetmesi için de hiç sebep yoktu! Ama bir çömeze ilk öğretilen şey olan, havada dans eden tek bir alev yaratmak bile, Lan’i omzunun üzerinden aşırıp yere çalmak kadar zor geliyordu. Alev kendisine bile solgun gelmiş, daha bağlamaya çalışırken solmaya başlamıştı. Birkaç saniye içinde de yok olmuştu.

“İkiniz birden ha?” dedi Amys. O ve Egwene orada, Callandor’un diğer yanındaydılar. İkisi de Aiel etekleri, bluzları ve şallarına bürünmüşlerdi. En azından Egwene o kadar fazla kolye ve bilezik takmamıştı. “Neden bu kadar tuhaf görünüyorsun, Nynaeve? Uyanıkken gelmeyi mi öğrendin?”

Nynaeve yerinde sıçradı. İnsanların gizlice yaklaşmasından nefret ediyordu. “Egwene, sen nasıl?..” diye başladı eteklerini düzelterek. Aynı anda Elayne konuştu: “Egwene, senin nasıl?..”

Egwene araya girdi. “Rand ile Aieller Cairhien’de büyük bir zafer kazandı.” Sammael’den Seanchan mızrak ucuna, onlara düşlerinde anlattığı her şeyi bir sel gibi tekrarladı. Her sözcük bir öncekinin üzerinden atlıyordu ve her sözcüğü anlamlı bir bakışla vurguluyordu.

Nynaeve şaşkın şaşkın Elayne’le bakıştı. Bunları kesinlikle anlatmıştı. Her sözcüğü şimdi doğrulanırken bile hayal edemiyorlardı. Uzun beyaz saçları yüzündeki pek de Aes Sedailerinkine benzemeyen yaşı belirsizliği vurgularken, Amys bile bu sel karşısında şaşırmış gibi görünüyordu.

“Couladin’i Mat mi öldürdü?” diye bağırdı Nynaeve bir noktada. İşte bunu düşünde duymamıştı. Hiç de Mat’in yapacağı bir şey gibi gelmiyordu. Askerlere komuta etmek? Mat mi?

Sonunda Egwene şalını düzelterek, nefes nefese bitirdiğinde... konuşurken nefes almak için bile durmamıştı neredeyse... Elayne zayıfça, “O iyi mi?” dedi. Kendi hafızasından şüphe etmeye başlamış gibiydi.

“Beklenebileceği kadar iyi,” dedi Amys. “Kendini zorluyor ve kimseyi dinlemiyor. Moiraine dışında.” Amys’in sesi memnun çıkmıyordu.

“Aviendha hemen hemen her zaman yanında,” dedi Egwene. “Senin için ona iyi bakıyor.”

Nynaeve bundan kuşkuluydu. Aieller hakkında fazla bilgisi yoktu, ama Amys’in “zorluyor” dediği yerde, başka birinin, “kendini öldürürcesine” diyeceğinden kuşkulanıyordu.

Görünüşe göre Elayne de aynı fikirdeydi. “O zaman neden kendini zorlamasına izin veriyor? Rand ne yapıyor ki?”

Epey şey yaptığı ortaya çıktı, çok fazla şey yaptığı açıktı. Her gün iki saat Lan ya da bulabildiği herkesle kılıç çalışıyordu. Bu Amys’in ağzının ekşi ekşi gerilmesine sebep oldu. Aiellerin silahsız savaşma yöntemleri için iki saat daha harcıyordu. Egwene bunu tuhaf buluyor olabilirdi, ama Nynaeve, insanın yönlendiremediği zaman ne kadar savunmasız kaldığını çok iyi biliyordu. Yine de, Rand kendini kesinlikle bu durumda bulmayacaktı. Bir kral, hatta daha fazlası olmuştu. Far Dareis Mai korumalarla çevrili yaşıyordu, lordlara ve leydilere emirler yağdırıyordu. Aslında, onlara emirler yağdırmak ve yerine getirip getirmediklerini takip etmek için o kadar çok zaman harcıyordu ki. Kızlar her bulunduğu yere yemek getirmese, yemek yemek için bile zaman ayırmayacaktı. Bir sebepten, bu Egwene’i de Elayne kadar sinirlendirse de, Amys açıkça eğleniyor görünüyordu, ama Nynaeve’in fark ettiğini görür görmez yüzü yine Aiel taşsılığına kavuştu. Her gün bir saati de kurduğu tuhaf bir okula ayırıyordu ve âlimlere ek olarak zanaatkârları da davet etmişti. Dürbün yapan bir adamdan, bir mızrağı bir buçuk kilometre uzağa fırlatabilecek dev bir arbalet yapmış bir kadına kadar her tür kişi vardı. Neyi amaçladığını, belki Moiraine dışında kimseye söylememişti, fakat Aes Sedai’nin Egwene’e verdiği tek yanıt, geride bir şey bırakma dürtüsünün herkeste güçlü olduğu idi. Moiraine Rand’ın ne yaptığına aldırmıyor gibiydi.

“Shaidolardan kalanlar kuzeye çekiliyor,” dedi Amys sertçe, “ve her gün daha fazlası Ejderduvarı’ndan aşıp onlara katılıyor, ama Rand al’Thor onları tamamen unutmuş gibi. Mızrakları güneye, Tear’a doğru gönderiyor. Yarısı gitti bile. Rhuarc nedenini şeflere bile söylemediğini söylüyor ve Rhuarc’ın bana yalan söyleyeceğini sanmıyorum. Moiraine Rand al’Thor’a, Aviendha dışında herkesten daha yakın, ama ona sormayı reddediyor.” Başını iki yana sallayarak mırıldandı, “Ama diğer yandan, Aviendha’nın bile hiçbir şey öğrenemediğini söyleyebilirim.”

“Bir sırrı korumanın en iyi yolu kimseye söylememektir,” dedi Elayne ona ve karşılığında sert bir bakış kazandı. Sizi yerinizde kıpırdanmaya zorlayacak bakışlara geldiğinde, Amys’in de Bair’den aşağı kalır yanı yoktu.

“Burada anlayacak değiliz,” dedi Nynaeve, bakışlarını Egwene’e dikerek. Diğer kadın huzursuzlanmış göründü. Aralarındaki dengeyi eski haline getirecekse, şimdi başlasa daha iyi olacaktı. “Benim bilmek istediğim...”

“Çok haklısın,” diye araya girdi Egwene. “Sheriam’ın çalışma odasında değiliz ki, oyalanıp gevezelik edelim. Sizin bize anlatacak neyiniz var? Hâlâ Luca Efendi’nin sirkinde misiniz?”

Nynaeve’in nefesi kesildi, sorular kafasından uçup gitti. Anlatacak çok şey vardı. Ve anlatılmayacak çok şey. Lanfear’ı takip ederek Terkedilmişlerin toplantısını gördüğünü söyledi ve Moghedien’in gizli gizli gözetlediğinden bahsetti. Moghedien tarafından nasıl tartaklandığını anlatmaktan kaçındığı için değil... aslında değil; tam olarak değil... ama Birgitte yeminlerini geçersiz kılmamıştı henüz. Elbette, bu Birgitte hakkında, onun yanlarında olduğu hakkında hiçbir şey anlatmamak anlamına geliyordu. Egwene’in Birgitte’in onlara yardım ettiğini bildiğini bilmek, ama başka bir şey anlatamamak, yine de Egwene hiçbir şey bilmiyormuş gibi yapmak zorunda kalmak rahatsız ediciydi, ama Nynaeve, Egwene kaşlarını kaldırdığında kekelemekten başka bir şey yapamadı. Işık’a şükür, Elayne Samara’daki olayları Galad ve Masema’nın suçuymuş gibi göstermesine yardım etti. Ki aslında öyleydi. İkisi de gemi geldiği haberini ona göndermekle yetinseydi, sonradan olanların hiçbiri olmayacaktı.

Anlatmayı Salidar’la bitirdiği zaman Amys sessizce konuştu: “Car’a’carn’ı destekleyeceklerinden emin misin?”

“Ejder Kehanetleri’ni Elaida kadar iyi biliyor olmalılar,” dedi Elayne. “Ona karşı çıkmanın en iyi yolu Rand’ın ardından gitmek ve tüm dünyaya Tarmon Gai’don’a kadar onu destekleyeceklerini ilan etmek.” Bahsettiği kişinin hiç tanımadığı biri olmadığını, sesi tek bir titreme ile bile belli etmedi. “Aksi halde, herhangi bir meşruluk iddiası olmayan bir avuç asiden başka bir şey değiller. Ona, en az onun kendilerine ihtiyaç duyduğu kadar ihtiyaçları var.”

Amys başını salladı, ama henüz katılmaya hazır gibi görünmüyordu.

“Sanırım Masema’yı hatırlıyorum,” dedi Egwene. “Boş gözleri ve ekşi bir ağzı vardı, değil mi?” Nynaeve başını salladı. “Onun bir tür haberci olabileceğini düşünemiyorum, ama isyan ya da savaş başlatacağını hayal edebiliyorum. Eminim Galad yalnızca en iyisi olduğuna inandığı şeyi yapmıştır.” Egwene’in yanakları hafifçe kızardı; Galad’ın yüzünü hatırlamak bile yapabiliyordu bunu. “Rand, Masema’nın yaptıklarını bilmek isteyecektir. Salidar’ı da. Dinleyecek kadar durmasını sağlayabilirsem.”

“İkinizin birden nasıl burada olabildiğinizi bilmek istiyorum,” dedi Amys. Açıklamalarını dinledi ve Nynaeve’in çıkardığı plakayı elinde evirip çevirdi. Kendisi kullanırken ter’angreal’e bir başkasının ellemesi Nynaeve’in tüylerini diken diken etti. “Sanırım sen Elayne’den daha az buradasın,” dedi Bilge sonunda. “Bir Düşgezgini uykusunda Düşler Dünyası’na girdiği zaman, bedeninde yalnızca küçük bir parçası kalır, bedenini hayatta tutmaya yetecek kadarı. Sığ bir uykuya dalarsa, burada olup, aynı zamanda uyanık dünyadakilerle konuşmasına izin verecek bir uykuya, burada tamamen bulunan birine senin şimdi göründüğün gibi görünür. Belki aynıdır. Yönlendirebilen bir kadının, bu durumda olsa bile Tel’aran’rhiod’da bulunmasından hoşlandığımı sanmıyorum.” Ter’angreal’i Nynaeve’e iade etti.

Nynaeve rahat bir nefes alarak plakayı telaşla kaldırdı. Midesi hâlâ çırpınıyordu.

“Her şeyi anlattıysanız...” Nynaeve ve Elayne acele acele anlattıklarını söylerken, Amys sustu. Kadının mavi gözleri inanılmaz ölçüde deliciydi. “O zaman gitmeliyiz. İtiraf etmeliyim bu buluşmalardan öğrenilecek, başta tahmin edemediğim kadar çok şey var, ama bu gece yapmam gereken başka şeyler de var.” Egwene’e baktı ve birlikte kayboldular.

Nynaeve ve Elayne duraksamadı. Çevrelerindeki büyük, kızıltaş sütunlar göz açıp kapayana dek küçük, duvarları koyu renk panellerle kaplı bir odaya dönüştü. İçindeki birkaç mobilya sade ve sağlamdı. Nynaeve’in öfkesi azalmaya başlamıştı ve öfkeyle birlikte saidar ile arasındaki bağ da, ama Çömezler Sorumlusu’nun odası ikisini de sağlamlaştırdı. Demek inatçı ve dikbaşlı! Sheriam’ın Salidar’da olmasını umuyordu; kadınla eşit düzeyde yüz yüze gelmek bir zevk olacaktı. Yine de, başka bir yerde olmayı dileyebilirdi. Elayne, çerçevesindeki yaldızları dökülen aynaya bakıyor, kayıtsız bir tavırla ellerini kullanarak saçlarını düzeltiyordu. Ama burada ellerini kullanmasına gerek yoktu. O da bu odada bulunmaktan hoşlanmıyordu. Egwene neden burada buluşmayı önermişti? Elaida’nın çalışma odası bulunulabilecek en rahat yer olmayabilirdi, ama bundan daha iyiydi.

Bir an sonra Egwene geniş masanın diğer yanında belirdi. Odanın sahibi kendisiymiş gibi gözleri buz gibi, elleri kalçalarındaydı.

Daha Nynaeve ağzını açamadan Egwene konuştu: “Siz iki beyinsiz düşük çene artık akılsız budalalara mı dönüştünüz? Sizden bir şeyi saklamanızı istediğimde, hemen gidip ilk karşılaştığınız kişiye anlatıyor musunuz? Aklınıza, her şeyi herkese anlatmak zorunda olmadığınız hiç geldi mi? Siz ikinizin sır saklamak konusunda iyi olduğunuzu sanıyordum.” Nynaeve’in yanakları gittikçe kızarıyordu; en azından Elayne’inki kadar kırmızı olamazlardı. Egwene’in sözü daha bitmemişti. “Nasıl yaptığıma gelince, size öğretemem. Bir Düşgezgini olmanız gerekir. Yüzükle bir başkasının düşlerine dokunabilseniz bile, ben nasıl yapıldığını bilmiyorum. Ve o diğer şeyle yapabileceğinizden de kuşkuluyum. Ne yaptığınızı aklınızdan çıkarmamaya çalışın. Salidar hiç beklediğiniz gibi çıkmayabilir. Şimdi, benim de bu gece yapacak işlerim var. En azından aklınızı başınızda tutmaya çalışın!” Ve öyle aniden kayboldu ki, son sözcüğü boş havadan gelir gibi oldu.

Utanç Nynaeve’in öfkesini yiyip bitirdi. Egwene söylememesini istedikten sonra gerçekten de patlayacak gibi gelmişti. Bir de Birgitte vardı; diğer kadın bilirken nasıl sır saklardınız? Utanç kazandı ve saidar parmaklarının arasından akan kum gibi akıp gitti.

Nynaeve irkilerek uyandı. Koyu sarı ter’angreal’i sıkı sıkı kavramıştı. Hareketli lamba kısılmıştı. Elayne ona sokulmuş, hâlâ uyuyordu; sicimin ucundaki yüzük boğazına kaymıştı.

Nynaeve kendi kendine mırıldanarak diğer kadının üzerinden aşıp plakayı kaldırdı, sonra lavaboya biraz su doldurup yüzünü ve boynunu yıkadı. Su ılıktı, ama serin geliyordu. Gölgeli gecenin içinde, aynanın hâlâ kızardığını gösterdiğini düşündü. Dengeyi eski haline getirmek buraya kadar. Keşke başka yerde buluşsalardı. Keşke beyinsiz bir kız gibi boşboğazlık etmeseydi. Diğer kadına hayalet gibi görünmek yerine yüzüğü kullanması çok daha iyi olurdu. Hepsi Thom ile Juilin’in suçuydu. Ve Uno’nun. Onu kızdırmasaydılar... Hayır, Neres’in suçuydu. O... sürahiyi iki elinde kaldırdı ve ağzını çalkaladı. Yalnızca ağzındaki uyku tadından kurtulmaya çalışıyordu. Kaynamış kediotu ve toz mavin yaprağı tadından değil. Hiç değil.

Lavabodan döndüğü zaman, Elayne doğrulup oturmuş, yüzüğün asılı olduğu deri sicimi çözüyordu. “Saidar’ı kaybettiğini gördüm, bu yüzden Elaida’nın çalışma odasına gittim, ama sen endişelenme diye fazla kalmadım. Shemerin’in tutuklanması ve Kabuledilmişliğe düşürülmesi emri verildiği dışında hiçbir şey öğrenemedim.” Kalktı ve yüzüğü kutuya tıktı.

“Bunu yapabilirler mi? Bir Aes Sedai’nin konumunu düşürebilirler mi?”

“Bilmiyorum. Bence Elaida ne isterse yapıyor. Egwene o Aiel giysilerini giymemeli. Yakışmıyor.”

Nynaeve tuttuğu nefesi bıraktı. Elayne’in, Egwene’in söylediklerini duymazdan gelmek istediği açıktı. Nynaeve buna izin vermeye razıydı. “Hayır, kesinlikle yakışmıyor.” Yatağa tırmanarak duvara yaslandı; dış tarafta sırayla uyuyorlardı.

“Rand’a mesaj göndermeye bile fırsatım olmadı.” Elayne de yatağa girdi ve lamba söndü. Küçük pencereler içeriye pek az ay ışığı bırakıyordu. “Bir tane de Aviendha’ya. Benim adıma Rand’a göz kulak oluyorsa, o zaman göz kulak olmalı.”

“Rand bir at değil, Elayne. Ona sahip olamazsın.”

“Olabileceğimi hiç söylemedim. Lan, Cairhienli bir kadın alsa sen nasıl hissederdin?”

“Aptallaşma. Uyu.” Nynaeve öfkeyle küçük yastığına yerleşti. Belki o da Lan’e haber göndermeliydi. Tüm o Tearlı ve Cairhienli asil kadınlar. Bir erkeğe gerçeği söylemek yerine onu balla besleyen kadınlar. Lan kime ait olduğunu unutmasa iyi ederdi.

Boannda’nın aşağısında ormanlar ırmağın iki yanında sıkı sıkı kapanmış, aralıksız ağaç ve sarmaşık yığınları halinde uzanıyordu. Köyler ve çiftlikler kayboldu. Eldar, yerleşim birimlerinden bin beş yüz kilometre uzakta, yabani ormanların arasında akıyor gibiydi. Samara’dan çıktıktan beş gün sonra, akşamın erken saatlerinde, Nehiryılanı ırmaktaki bir dönüşün ortasında demir attı ve geminin tek kayığı kalan yolcuları alçak, ormanlık tepelerle çevrili, çatlak kil kaplı kıyıya bıraktı. Yüksek söğütlerde ve köklerini derine salmış meşelerde bile kahverengi yapraklar görülebiliyordu.

“Adama o kolyeyi vermenin gereği yoktu,” dedi Nynaeve. Kıyıda, dört kürekçi, Juilin ve son beş Shienarlı ile dolu kayığın yaklaşmasını izliyordu. Aldatılmadığını umuyordu; Neres haritasında ırmağın bu kısmını göstermiş, üç kilometre ötedeki Salidar’a işaret etmişti, ama buralarda bir köy olduğunu gösteren başka işaret yoktu. Orman hiç aralık vermeden uzanıyordu. “Ona ödediğimiz yeterliydi.”

“Attırdığımız yükü karşılamıyordu,” diye yanıt verdi Elayne. “Adamın bir kaçakçı olması, bizim malını elinden almaya hakkımız olduğu anlamına gelmiyor.” Nynaeve, kadının Juilin’le mi konuştuğunu merak etti. Muhtemelen hayır. Yine yasalar meselesiydi. “Dahası, sarı opaller çok zevksiz, özellikle de o kolyede. Her neyse, sırf yüzünü görmek için bile değerdi.” Elayne aniden kıkırdadı. “Bu sefer bana baktı.” Nynaeve kendini tutmaya çalıştı, ama o da kıkırdadı.

Thom ağaçların yanında, Marigan’ın iki oğlunu kol yenlerinden çıkardığı renkli toplarla eğlendirmeye çalışıyordu. Jaril ve Seve sessizce, gözlerini bile kırpmadan ona bakıyor, birbirlerine sarılıyorlardı. Marigan ile Nicola ona eşlik etmek istediğinde Nynaeve şaşırmamıştı. Nicola şimdi Thom’u izliyor ve sevinçle kahkaha atıyor olabilirdi, ama Nynaeve izin verse her saniyeyi yanında geçirirdi. Ama Areina’nın gelmek istemesi şok olmuştu. Tek başına devrilmiş bir kütüğün üzerine oturmuş, yayına kiriş takan Birgitte’i izliyordu. Salidar’da onları neyin beklediğini öğrenince üç kadın da şok geçirecekti. En azından Nicola aradığı sığınağı bulacaktı ve çevrede çok fazla Sarı yoksa Marigan bitkilerini kullanabilecekti.

“Nynaeve, hiç düşündün mü... nasıl karşılanacağız?”

Nynaeve şaşkınlık içinde Elayne’e baktı. Dünyanın neredeyse yarısını aşmış, iki kez Kara Ajah’ı alt etmişlerdi. Eh, Tear’da yardım almışlardı, ama Tanchico’da kendileri başarmıştı. Elaida ve Kule’den, Salidar’da kimsenin sahip olmadığına iddiaya girebileceği haberler getiriyorlardı. En önemlisi, o Aes Sedailerin Rand ile iletişim kurmasını sağlayabilirlerdi. “Elayne, bizi kahramanlar gibi karşılayacaklarını söyleyemem, ama gün bitmeden bizi öperlerse de şaşırmam.” Tek başına Rand bile buna yeterdi.

İki yalınayak gemici suya atlatıp kayığı akıntıya karşı tuttular ve gemiciler tekrar kayığa binerken Juilin ile Shienarlılar kıyıya atladılar. Nehiryılanı’nda adamlar çapayı çekmeye başlamıştı bile.

“Bize bir yol aç, Uno,” dedi Nynaeve. “Hava kararmadan orada olmak istiyorum.” Sarmaşıklar ve çalılarla kaplı ormana bakılırsa, üç kilometreyi aşmak o kadar alabilirdi. Eğer Neres onu kandırmamışsa. Her şeyden çok bu endişelendiriyordu onu.

50
Öğretmen ve Öğrenmek Üzere

Dört saat sonra Nynaeve’in yüzünden akan terin mevsimsiz sıcaklarla hiç ilgisi yoktu ve Neres onları kandırsa daha mı iyi olacağını merak ediyordu. Ya da Boannda’nın ötesine taşımayı reddetse. Akşam güneşi keskin bir açıyla çoğunun camı çatlamış pencerelerden içeri dalıyordu. Bir kızgınlık ve huzursuzluk karışımı içinde eteklerini kavrayarak, duvarın yakınındaki sağlam masalardan birinin çevresine toplanmış altı Aes Sedai’ye bakmaktan kaçınmaya çalıştı. Bir saidar perdesi arkasında konuşurlarken ağızları sessizce açılıp kapanıyordu. Elayne çenesini kaldırmış, ellerini sakin sakin beli hizasında kavuşturmuştu, ama gözlerinin ve ağzının çevresindeki gerginlik azametli havasını bozuyordu. Nynaeve, Aes Sedailerin ne söylediğini bilmek isteyeceğinden emin değildi; sersemletici darbeler ardı ardına inerek tüm beklentilerini bir sarhoşluğa dönüştürmüştü. Bir şok daha yaşarsa çığlık atacağını düşünüyordu ve öfkeden mi kaynaklanır, yoksa saf isteriden mi, bilemiyordu.

Giysileri dışında, tombul Morvrin’in önündeki Birgitte’in gümüş okundan Sheriam’ın önündeki üç ter’angreal’i, kara gözlü Myrelle’in önündeki yaldızlı sandıklara kadar, sahip oldukları hemen her şey masaya serilmişti. Kadınların hiçbiri memnun görünmüyordu. Carlinya’nın yüzü kardan oyulmuş olabilirdi, anaç Anaiya bile sert bir maske takınmıştı ve Beonin’in hep iri iri açılmış duran şaşkın gözlerinde açıkça sıkkın bir ifade vardı. Sıkkın ve daha fazlası. Bazen Beonin cuendillar mührün üzerine düzgünce serilmiş beyaz kumaşa dokunacak gibi yapıyordu, ama her seferinde eli duruyor ve geri çekiliyordu.

Nynaeve’in gözleri kumaştan kaçtı. İşlerin ne zaman yolunda gitmemeye başladığını çok iyi biliyordu. Ormanda onları çevreleyen Muhafızlar soğuk, ama doğru davranmışlardı; en azından Nynaeve Uno ile Shienarlılara kılıçlarını kaldırmalarını söyledikten sonra. Ve Min’in sıcak karşılaması tamamen kahkahalar ve kucaklamalardan oluşmuştu. Ama Aes Sedailer ve sokaktaki, kendi işleri peşinde koşturan diğerleri, Muhafızlar eşliğinde kasabaya gelen gruba bakmamıştı bile. Salidar oldukça kalabalıktı, her açık alanda silahlı adamlar talim yapıyordu. Muhafızlar ve Min dışında onlara ilgi gösteren ilk kişi, eskiden bu hanın salonu olan yerde görüştürüldükleri Kahverengi Aes Sedai olmuştu. Nynaeve ve Elayne, üzerinde anlaştıkları hikâyeyi Phaedrine Sedai’ye anlatmışlardı ya da anlatmaya çalışmışlardı. Beş dakika sonra, kıllarını kıpırdatmama ve birbirlerine bile tek kelime etmeme emirleri ile orada bırakılmışlardı. On dakika boyunca onlar birbirlerine şaşkın şaşkın bakarken, çevrelerinde Kabuledilmişler ve çömezler, Muhafızlar ve hizmetkârlar masalar arasında koşturmaya, Aes Sedailer belgeler incelemeye ve emirler vermeye devam etmişti ve sonunda öyle hızlı bir şekilde Sheriam ile diğerlerinin önüne çıkarılmışlardı ki, Nynaeve ayakkabılarının bir kez yere dokunduğunu sanmıyordu. İşte, geri dönen kahramanlardan çok ele geçirilmiş tutsaklara yakışacak kızartma işlemi böyle başlamıştı. Nynaeve yüzündeki teri sildi, ama mendili kol yenine tıkar tıkmaz elleri eteklerini kavramaya geri döndü.

Renkli ipek halının üzerinde bekleyen yalnız o ve Elayne değildi. Nynaeve aksinin doğru olduğunu bilmese, iyi, mavi yünden sade bir elbise giymiş Siuan’ın kendi isteği ile orada olduğunu düşünebilirdi. Serinkanlı bir tavırla, kendine tamamen hâkim duruyordu. Endişeli düşüncelere dalmış gibiydi. En azından Leane Aes Sedaileri izliyordu, ama o da aynı ölçüde kendine güvenir görünüyordu. Aslında, bir şekilde Nynaeve’in hatırladığından daha güvenliydi. Bakır tenli kadın aynı zamanda, bir şekilde daha ince, daha esnek görünüyordu. Belki o utanç verici elbise yüzündendi. O açık yeşil ipek elbisenin yakası Siuan’ınki kadar yüksekti, ama vücudunun her hattına yapışıyordu ve kumaşın saydam sayılmasına ramak kalmıştı. Ama Nynaeve’i asıl sersemleten yüzleri olmuştu. Onları canlı bulmayı beklememişti, hele böyle genç görünürken asla... kendisinden ancak birkaç yaş büyük görünüyorlardı. Birbirlerine hiç bakmıyorlardı. Aslında, Nynaeve aralarında açık bir soğukluk olduğunu hissediyordu.

İki kadında bir fark daha vardı, Nynaeve’in yeni yeni fark etmeye başladığı bir şey. Min dahil herkes bu konuda çekingen davranıyor olsa da, kimse yalıtıldıklarını gizlemiyordu. Nynaeve eksikliği hissedebiliyordu. Belki de tüm diğer kadınların yönlendirebildiği bir odada bulunmasıydı sebep ya da belki yalıtıldıklarını bilmesiydi, ama ilk defa Elayne ve diğerlerindeki yeteneğin gerçekten farkındaydı. Siuan ile Leane’deki eksikliğin de. O kadınlardan bir şey alınmıştı, kesilip yok edilmişti. Bir yara gibiydi. Belki de bir kadının alabileceği en büyük yara.

Merakına yenildi. Nasıl bir yaraydı bu? Kesilip alınan neydi? Beklediği süreden faydalansa da olurdu, bir de bekledikçe yoğunlaşıp endişeye dönüşen sinir bozukluğundan. Saidar’a uzandı...

“Burada sana yönlendirme izni veren oldu mu, Kabuledilmiş?” diye sordu Sheriam ve Nynaeve irkilerek telaşla Gerçek Kaynak’ı salıverdi.

Yeşil gözlü Aes Sedai önderliğinde hepsi uyumsuz sandalyelerine döndüler. Sandalyeler halı üzerinde, dört kadını ortalarına alacak şekilde yarım daire olarak dizilmişti. Bazıları masadaki eşyaları taşıyordu. Oturup gözlerini Nynaeve’e diktiler; baştaki duyguları Aes Sedai sakinliği içinde kaybolmuştu. O yaşı belirsiz yüzlerden hiçbiri havanın sıcaklığını, tek bir ter damlası ile bile göstermiyordu. Sonunda Anaiya nazik ve paylayan bir sesle konuştu, “Bizden çok uzun zaman uzak kaldın, çocuğum. Bu arada her ne öğrenmişsen, anlaşılan pek çok şeyi de unutmuşsun.”

Nynaeve kızararak diz kırdı. “Beni affedin, Aes Sedai. Haddimi aşmak istememiştim.” Yanaklarını kızartanın utanç olduğunu düşündüklerini umdu. Gerçekten de uzun zamandır ayrıydı onlardan. Daha bir gün önce emirleri o veriyordu ve o konuştuğu zaman insanlar sıçrıyordu. Şimdi sıçraması beklenen kendisiydi. İşte bu sinirine dokunuyordu.

“Çok ilginç bir... hikâye... anlattınız.” Anlaşılan Carlinya pek azına inanıyordu. Beyaz Aes Sedai Birgitte’in gümüş okunu uzun, ince ellerinde çevirdi. “Ve çok tuhaf şeyler edinmişsiniz.”

“Panarch Amathera bize pek çok armağan verdi, Aes Sedai,” dedi Elayne. “Tahtını kurtardığımızı düşünüyor gibiydi.” Tamamen sakin bir sesle söylenmiş olsa da, sözleri ince buz üzerinde yürümek gibiydi. Özgürlüklerini yitirmelerine sinirlenen tek kişi Nynaeve değildi. Carlinya’nın pürüzsüz yüzü gerildi.

“Rahatsız edici haberlerle geldiniz,” dedi Sheriam. “Ve rahatsız edici... şeylerle.” Çekik gözleri masaya, gümüşsü a’dam’ı çevrildi ve kararlılıkla Elayne ile Nynaeve’e döndü. Onun ne olduğunu, ne için kullanıldığını öğrendiklerinden beri, Aes Sedailer canlı, kırmızı engerek gibi davranıyorlardı o şeye. Çoğu öyle davranıyordu.

“O şey bu çocukların iddia ettiği şeyi yapıyorsa,” dedi Morvrin dalgın dalgın, “onu incelemeliyiz. Ve eğer Elayne gerçekten bir ter’angreal yapabileceğine inanıyorsa...” Kahverengi Aes Sedai başını iki yana salladı. Asıl dikkati bir elinde tuttuğu kırmızı, mavi ve kahverengi benekler ve çizgilerle dolu yassı taş yüzükteydi. Diğer iki ter’angreal geniş kucağında duruyordu. “Bunun Verin Sedai’den geldiğini mi söylüyorsunuz? Nasıl oldu da daha önce bize bahsetmedi?” Bu Nynaeve ya da Elayne’e değil, Siuan’a yöneltilmişti.

Siuan kaşlarını çattı, ama Nynaeve’in hatırladığı sert kaş çatış değildi. Üstleri ile konuştuğunu biliyormuş gibi, bir miktar çekingenlik içeriyordu. Sesi de öyle. Nynaeve’in inanamadığı bir başka değişim de buydu. “Verin bana hiç bahsetmedi. Ben de ona birkaç soru sormak isterdim.”

“Ve ben de bunun hakkında sormak istiyorum.” Myrelle’in zeytin rengi yüzü, aşina bir kâğıdı açar... neden atmamışlardı onu?.. ve yüksek sesle okurken karardı. “Bunu taşıyan kişi yaptığını benim emrim ve yetkem altında yapıyor. Benim emrimle itaat et ve sessizliğini koru. Siuan Sanche, Mühürlerin Gözetmeni, Tar Valon Alevi, Amyrlin Makamı.” Kâğıdı elinde buruşturdu. “Hiç de bir Kabuledilmiş’e verilecek şey değil.”

“O sırada kime güvenebileceğimi bilmiyordum,” dedi Siuan sakin bir biçimde. Altı Aes Sedai bakışlarını ona çevirdi. “O sırada yetkem dahilindeydi.” Altı Aes Sedai gözlerini bile kırpmadı. Siuan’ın sesi bir yakarı tınısı kazandı. “Yapmaya kesinlikle hakkım olan bir şeyi yaptığım için hesap vermemi isteyemezsiniz. Tekne batarken deliği ne bulursanız onunla tıkarsınız.”

“Peki neden bize söylemedin?” diye sordu Sheriam sessizce, ama bir çelik tınısı ile. Çömezler Sorumlusu sesini hiç yükseltmemişti, ama bazen yükseltmiş olmasını dilerdiniz. “Üç Kabuledilmiş... Kabuledilmiş!.. Kara Ajah’tan on üç tam Aes Sedai’yi kovalamak üzere Kule’den gönderiliyor. Teknendeki deliği tıkamak için bebekleri mi kullanıyorsun, Siuan?”

“Biz bebek değiliz,” dedi Nynaeve hararetle. “O on üçünün çoğu öldü ve iki kez planlarını engelledik. Tear’da biz...”

Carlinya buz gibi bir bıçak gibi sözünü kesti. “Tear’ı anlattınız zaten, çocuğum. Ve Tanchico’yu. Ve Moghedien’i nasıl alt ettiğini.” Ağzı alayla çarpıldı. Bir Terkedilmiş’e bir buçuk kilometreden daha fazla yaklaştığı için aptalın teki olduğunu, canını kurtardığı için şanslı sayılması gerektiğini söylemişti zaten. Carlinya’nın ne kadar haklı olduğunu bilmiyor olması... her şeyi de anlatmamışlardı... yalnızca Nynaeve’in midesinin daha da büzülmesine sebep oluyordu. “Siz çocuksunuz ve sizi sopalamaya karar vermezsek şanslı sayılırsınız. Şimdi, konuşmanız istenene kadar susun.” Nynaeve kıpkırmızı kesildi, utançtan olduğunu düşündüklerini umdu ve sustu.

Sheriam gözlerini Siuan’dan hiç ayırmamıştı. “Ee? Neden aslan avlamaya üç çocuk gönderdiğinden hiç bahsetmedin?”

Siuan derin bir nefes aldı, ama ellerini kavuşturdu ve pişman bir tavırla başını eğdi. “Bunca önemli şey arasında anlamlı gelmedi, Aes Sedai. Anlatmak için en ufak sebep olduğu yerde hiçbir şeyi saklamadım. Kara Ajah hakkında bildiğim her şeyi anlattım. Bu ikisinin nerede olduğunu ya da bir süredir neyin peşinde olduklarını bilmiyordum. Önemli olan şimdi burada olmaları, hem de o üç ter’angreal ile. Elaida’nın çalışma odasına, parça parça da olsa belgelerine ulaşabilmenin ne demek olduğunu anlamalısınız. Bu olmasa, nerede olduğunuzu bildiğini çok geç olana kadar asla öğrenemezdiniz.”

“Fark ettik,” dedi Anaiya, hâlâ kaşlarını çatarak yüzüğe bakmakta olan Morvrin’i süzerek. “Belki de bizi şaşırtan yalnızca bunun nasıl yapıldığı idi.”

“Tel’aran’rhiod,” diye nefes verdi Myrelle. “Neden, Kule’de ilimsel bir tartışma konusundan, bir efsaneden başka bir şey değildi. Aiel Düşgezginleri. Aiel Bilgelerin yönlendirebildiği kimin aklına gelirdi?”

Nynaeve bu sırrı korumuş olduklarını umuyordu... tıpkı Birgitte’in gerçek kimliği ve kendilerine saklamayı başardıkları başka birkaç şey gibi... ama istedikleri zaman bir bakışla taşa delik açabilen kadınlar tarafından sorgulanırken ağzınızdan bir şeyler kaçmasını engellemek güçtü. Eh, herhalde kendilerine saklayabildikleri için memnun olmalıydılar. Bir kez Tel’aran’rhiod’dan ve ona girmekten bahsedildikten sonra, bu kadınlar soru sormayı bırakmadan önce bir fare bir kediyi ağaçta kıstırırdı herhalde.

Leane, Siuan’a bakmadan öne doğru yarım adım attı. “Önemli olan bu ter’angreal’lerle Egwene ile ve onun aracılığı ile Moiraine ile konuşabilecek olmanız. İkisi sayesinde Rand al’Thor’a göz kulak olabilirsiniz. O Cairhien’de olsa bile onu etkileyebilirsiniz.”

“Aiel Kıraçları’ndan çıkıp gittiği yerde,” dedi Siuan, “benim gideceğini tahmin ettiğim yerde.” Gözleri ve sözleri Aes Sedailere yöneltilmişse bile, keskin ses tonunun Leane’e yöneltildiği açıktı. Leane homurdandı.

“Pek de işe yaramış ya. Kıraç’a ördek kovalamaya gönderilmiş iki Aes Sedai.”

Ah, evet, burada kesinlikle bir soğukluk vardı.

“Yeter, çocuklar,” dedi Anaiya, sanki ikisi gerçekten de çocuk, kendisi onların didişmesine alışık bir anneymiş gibi. Anlamlı anlamlı diğer Aes Sedailere baktı. “Egwene ile konuşmak çok iyi olacak.”

“Eğer bunlar iddia edildiği gibi çalışırsa,” dedi Morvrin, yüzüğü bir avucunda sıçratır, kucağındaki diğer ter’angreal’leri yoklarken. Kadın, kanıt olmadan gökyüzünün mavi olduğuna bile inanmazdı.

Sheriam başını salladı. “Evet. İlk göreviniz bu olacak, Elayne, Nynaeve. Aes Sedailere ders verme şansınız olacak. Bize bunları nasıl kullanacağımızı göstereceksiniz.”

Nynaeve dişlerini çıkararak diz kırdı; dilerlerse bir gülümseme olarak kabul edebilirlerdi bunu. Onlara ders vermek ha? Evet ve ne yüzüğü, ne diğerlerini bir daha ele geçiremezdi. Elayne’in diz kırması daha da katıydı. Yüzü soğuk bir maske gibiydi. Gözleri o aptal a’dam’a doğru neredeyse özlemle kayıyordu.

“Hak mektupları faydalı olabilir,” dedi Carlinya. O Beyaz Ajah serinliğine ve mantığına rağmen, sözcüklerin kısa kısa çıkması sinirlendiğini gösteriyordu. “Gareth Bryne hep sahip olduğumuzdan daha fazla altın istiyor, ama bunlar varken, onu tatmin edebiliriz belki.”

“Evet,” dedi Sheriam. “Ve paranın çoğunu da almalıyız. Her gün, burada ve başka her yerde beslenecek daha fazla ağız ve giydirilecek daha fazla sırt çıkıyor.”

Elayne, o ne derse desin parayı alamayacaklarmış gibi zarafetle başını salladı, fakat Nynaeve beklemekle yetindi. Altın, hak mektupları, hatta ter’angreal’ler yalnızca bir kısmıydı.

“Kalanına gelince,” diye devam etti Sheriam, “hatalı da olsa, emir üzerine Kule’den ayrıldığınız sonucuna vardık. Bunun için hesap vermeniz istenemez. Madem güvenle aramıza döndünüz, çalışmalarınıza kaldığınız yerden devam edeceksiniz.”

Nynaeve yavaşça nefes verdi. Sorgulama başladıktan sonra daha beterini beklemişti. Hoşuna gittiğinden değil, ama bu sefer kimse onu öfkeli bir mizaca sahip olmakla suçlamayacaktı. Büyük olasılıkla hiç faydası olmayacakken değil.

Ama Elayne keskin bir sesle patladı, “Ama!..” Bu kadar. Hemen sonra Sheriam aynı keskinlikle araya girdi.

“Çalışmalarınıza kaldığınız yerden devam edeceksiniz. İkiniz de çok güçlüsünüz, ama henüz Aes Sedai değilsiniz.” O yeşil gözler anladıklarından emin olana dek üzerlerinden ayrılmadı ve sonra, daha ılımlı bir sesle konuştu. Ilımlı, ama yine de kararlı. “Aramıza döndünüz ve Salidar Beyaz Kule değilse de, siz yine de öyle sayabilirsiniz. Son saat içinde anlattıklarınıza bakılırsa, daha anlatacağınız epey şey olmalı.” Nynaeve’in nefesi kesildi, ama Sheriam’ın gözleri a’dam’a kaydı. “Seanchan kadını yanınızda getirmemeniz yazık olmuş. İşte bunu gerçekten yapmalıydınız.” Bir sebepten Elayne kıpkırmızı kesildi ve aynı anda öfkelenmiş göründü. Kendi adına, Nynaeve Sheriam’ın kastettiği kişi Seanchan kadın olduğu için rahatlamıştı. “Ama Kabuledilmişlerin Aes Sedai gibi düşünmedikleri için hesap vermesi beklenemez,” diye devam etti Sheriam. “Siuan ve Leane size pek çok soru soracaktır. Onlarla işbirliği yapacaksınız ve becerebildiğinizce yanıt vereceksiniz. Mevcut durumlarından faydalanmaya kalkmayacağınıza güveniyorum. Bazı Kabuledilmişler, hatta bazı çömezler olayların suçunu onlara yüklemeyi, hatta ceza verme işini kendi ellerine almayı düşündü.” O ılımlı ses tonu soğuk çelik oldu. “O genç kadınlar artık kendileri için çok üzülüyorlar. Daha fazlasını söylememe gerek var mı?”

Nynaeve ve Elayne telaşla, daha fazlasını söylemesine gerek olmadığına dair temin ettiler onu, yani sözleri öyle aceleyle söylediler ki, neredeyse kekeliyorlardı. Nynaeve, bir suçlu bulmayı düşünmemişti... ona göre tüm Aes Sedailer suçluydu... ama Sheriam’ın ona öfkelenmesini istemiyordu. Bunu fark etmek acı gerçeğin kafasına dank etmesini sağladı; özgürlük günleri kesinlikle sona ermişti.

“Güzel. Panarch’ın size verdiği mücevherleri ve oku alıp gidebilirsiniz... zaman olduğunda, neden Panarch’ın size böyle bir armağan verdiğini bana anlatmalısınız. Diğer Kabuledilmişlerden biri size uyuyacak yer bulacak. Doğru düzgün elbise bulmak kolay değil, ama bulunur. Sizin... maceralarınızı... geride bırakacağınızı ve yerinize göre davranacağınızı umuyorum.” Basit bir şekilde söylenmişti, ama yerlerine göre davranmazlarsa, davranmayı öğrenene kadar paspas edileceklerini ima etmişti. Sheriam, onların anladıklarını görünce tatminle başını salladı.

Saidar kalkanı kaldırıldığından beri Beonin tek kelime etmemişti, ama Nynaeve ile Elayne diz kırarlarken Gri Aes Sedai kalktı ve eşyaların bırakıldığı masanın başına yürüdü. “Ya bu?” diye sordu ağır bir Tarabon aksanı ile. Karanlık Varlık’ın zindanını kapatan mührün üzerindeki beyaz kumaşı hızla kenara çekerek. “Bunun hakkında soru sorulmayacak mı? Hepiniz bunu görmezden gelmeyi mi düşünüyorsunuz?” Siyah beyaz disk orada, yıkanmış deriden kesenin yanında yatıyordu. Diski oluşturan bir düzineden fazla kırık parça düzgünce, durmaları gerektiği gibi yerleştirilmişti.

“Keseye koyduğumuzda bütündü.” Nynaeve susup ağzını ıslattı. Daha önce gözlerini kumaştan kaçırıyordu, ama şimdi mühürden ayıramıyordu onları. Leane onu sardığı kırmızı elbiseyi görünce alayla gülmüştü ve demişti ki... Hayır, o mühürden, düşüncelerinde bile kaçmayacaktı! “Neden özel dikkat gösterecektik ki. Bu cuendillar!”

“Ona bakmadık bile,” dedi Elayne nefes nefese. “Gerekli olmadığı sürece dokunmadık bile. Pis, kötü bir his veriyordu.” Artık değil. Carlinya her parçayı tutmaya zorlamıştı onları ve hangi kötücül histen bahsettiklerini sormuştu.”

Aynı şeyleri daha önce de, birden çok kez söylemişlerdi ve bu sefer kimse dinlemedi.

Sheriam kalktı ve gidip bal saçlı Gri’nin yanında durdu. “Hiçbir şeyi görmezden gelmiyoruz, Beonin. Bu kızlara daha fazla soru sormanın bir faydası olmayacak. Bildikleri her şeyi anlattılar.”

“Daha fazla soru her zaman iyidir,” dedi Morvrin, ama ter’angreal’ler ile oynamayı bırakmış, herkes gibi bakışlarını kırık mühre dikmişti. Cuendillar’dan yapılmış olabilirdi... o ve Beonin her parçayı sınamış ve öyle olduğunu söylemişti... ama bir parçayı kendi elleriyle kırmıştı.

“Yedi mühürden kaçı hâlâ dayanıyor?” diye sordu Myrelle yumuşak sesle, kendi kendine konuşurmuş gibi. “Karanlık Varlık’ın serbest kalmasına ve Son Savaş’ın gelmesine ne kadar kaldı?” Her Aes Sedai, yeteneklerine ve eğilimlerine göre her şeyden biraz yapardı, ama her Ajah’ın bir var olma nedeni vardı. Yeşiller... kendilerine Yeşil Ajah derlerdi... Son Savaş’taki Dehşetlordları ile karşılaşmak üzere hazır beklerlerdi. Myrelle’in sesinde neredeyse hevesli bir tını vardı.

“Üç,” dedi Anaiya titrek bir sesle. “Üçü hâlâ sağlam. Her şeyi biliyorsak. Biliyor olmamız için dua edelim. Üç tanesinin yeterli olması için dua edelim.”

“O üçünün bundan daha dayanıklı olması için dua edelim,” diye mırıldandı Morvrin. “Cuendillar bu şekilde kırılamaz, cuendillar olduğu sürece değil. Olamaz.”

“Zamanı gelince bunu tartışacağız,” dedi Sheriam. “Hakkında bir şeyler yapabileceğimiz daha acil konulardan sonra.” Kumaşı Beonin’den alarak kırık mührü örttü. “Siuan, Leane, bir karara vardık...” Dönüp Nynaeve ile Elayne’i görünce sustu. “Size gitmeniz söylenmedi mi?” Dıştan sakin görünmesine rağmen, onların varlığını unutması içindeki kargaşayı gösteriyordu.

Nynaeve gitmeye dünden razıydı. Bir kez daha diz kırdı. Telaşla, “İzninizle, Aes Sedai,” dedi ve kapıya seğirtti. Aes Sedailer –ve Siuan ile Leane– tek kaslarını oynatmadan ikisinin çıkmasını seyrettiler. Nynaeve, gözlerinin sırtından ittirdiğini hissediyordu. Elayne de aynı ölçüde telaşlıydı, ama dönüp a’dam’a bir kez daha baktı.

Nynaeve kapıyı kapattıktan, yaldızlı sandığı kucaklayarak sırtını boyasız tahtaya verdikten sonra, eski, taş hana girdiklerinden beri ilk kez rahat bir nefes aldı. Kırık mühür hakkında düşünmek istemiyordu. Bir kırık mühür daha. Düşünmeyecekti. Bu kadınlar gözleri ile koyun kırkabilirdi. Bilgeler ile ilk buluşmalarını hevesle bekliyordu neredeyse; tam aralarında kalmadığı sürece. Kule’ye gitmesi, başkalarının söylediğini yapmayı öğrenmesi, boyun eğmesi zordan da zor olmuştu. Aylar boyunca kendisi emir verdikten sonra –eh, Elayne’e danıştıktan sonra; genellikle–, yün eğirmeyi ve çakıl tırmıklamayı en baştan tekrar nasıl öğreneceğini bilemiyordu.

Kötü yamalanmış sıva tavanı ve soğuk, yıkılmak üzere olan şömineleri ile salon, ilk girdiği zamanki arı kovanı idi. Artık kimse ona dönüp bir daha bakmıyordu, o onlara hiç dikkat etmedi. Küçük bir kalabalık onu ve Elayne’i bekliyordu.

Sıvaları dökülen duvarın önündeki kaba sıraya oturmuş Thom ve Juilin, önlerinde çökmüş, uzun kılıç kabzası omzunun üzerinde yükselen Uno. Her şeye şaşkın şaşkın bakmakta olan ve belli etmemeye çalışan Areina ile Nicola, Birgitte’in Thom’un renkli toplarından üçünü beceriksizce çevirmeye çalışarak, Jaril ile Seve’i eğlendirmesini izlemekte olan Marigan ile birlikte bir başka sıraya oturmuştu. Min oğlanların arkasında diz çökmüş, onları gıdıklıyor, kulaklarına bir şeyler fısıldıyordu, ama oğlanlar o aşırı iri gözlerle bakarak birbirlerine sarılmaktan başka şey yapmıyorlardı.

Tüm odada yalnızca iki kişi daha oraya buraya koşturmuyordu. Myrelle’in üç Muhafızından ikisi sıraların birkaç adım ötesinde, mutfağa giden koridorun kapısının bu yanında duvara yaslanmış konuşuyorlardı. Sarı saçlı, güzel profilli Andorlu genç bir kaya parçası olan Croi Makin şahin burunlu, kare çeneli, boynuz gibi aşağı kıvrılmış kalın, gri bir bıyığı bulunan Avar Hachami. Hiç kimse, kara bakışları yutkunmasına sebep olmadan önce bile, Hachami’ye yakışıklı demezdi. Elbette Uno, Thom ya da başka hiç kimseye bakmıyorlardı. Yapacak hiçbir şeyi olmayan ve yapmamak için tam da o noktayı seçmiş yegâne iki kişi olmaları tamamen tesadüftü. Elbette.

Birgitte, Nynaeve ile Elayne’i görünce toplardan birini düşürdü. “Onlara ne dediniz?” diye sordu sessizce, Elayne’in elindeki gümüş oka bakmadan. Sadak belinde asılıydı, ama yayını duvara yaslamıştı.

Nynaeve, Makin ile Hachami’ye bakmaktan dikkatle kaçınarak yaklaştı. Aynı dikkatle sesini alçalttı ve ifadesizce konuştu. “Onlara istedikleri her şeyi anlattık.”

Elayne Birgitte’in koluna dokundu. “Senin bize yardım eden iyi bir dost olduğunu biliyorlar. Tıpkı Areina, Nicola ve Marigan gibi sen de burada kalmakta serbestsin.”

Ancak Birgitte’in geriliminin bir kısmı eriyip gittiği zaman ne kadar gergin olduğunu anladı Nynaeve. Mavi gözlü kadın düşen sarı topu aldı ve rahatça üçünü birden Thom’a fırlattı. Thom, topları tek eliyle yakaladı ve tek bir harekette kaybetti. Birgitte’in yüzünde hafif, rahatlamış bir sırıtma vardı.

“İkinizi gördüğüm için ne kadar sevindiğimi söyleyebilirim,” dedi Min, en az dört veya beşinci kez. Saçları öncekinden daha uzundu, ama hâlâ kafasının çevresinde kara bir şapka gibi duruyordu ve Nynaeve’in anlayamadığı bir şekilde farklı duruyordu. Şaşırtıcı şekilde, ceketinin yakalarına çiçekler işlenmişti; kız daha önce hep sade giysiler giyiyordu. “Burada dost bir yüz pek nadir.” Gözleri iki Muhafız’a kayar gibi oldu. “Bir ara yalnız başımıza oturup uzun uzun konuşmamız gerek. Tar Valon’dan ayrıldığınızdan beri neler yaptığınızı dinlemeye can atıyorum.” Ya da, Nynaeve tahmininde yanılmıyorsa, kendisinin neler yaptığını anlatmaya.

“Ben de seninle konuşmayı çok isterim,” dedi Elayne büyük ciddiyetle. Min ona baktı, sonra içini çekti ve başını salladı. Biraz önceki kadar hevesli görünmüyordu.

Thom, Juilin ve Uno, Birgitte ile Min’in arkasından yaklaştı. Yüzlerinde, bir kadının işitmekten hoşlanmayacağı şeyler söylemeye kararlı erkeklerde görülen cinsten bir ifade vardı. Ama daha onlar ağızlarını açamadan, Kabuledilmiş elbisesi içinde kıvırcık saçlı bir kadın, ikisine de dik dik bakarak Juilin ile Uno’nun arasından geçti ve Nynaeve’in önünde dikildi.

Faolain’in üzerindeki, eteğine yedi Ajah’ı simgeleyen yedi renk şeridi dikilmiş elbise olması gerektiği kadar beyaz değildi ve kadının esmer yüzündeki kaşları çatılmıştı. “Seni burada gördüğüme şaşırdım, yabani! Senin köyüne kaçtığını düşünmüştüm; güzel Kız-Veliahtımızın da annesine.”

“Hâlâ eğlenmek için süt mü ekşitiyorsun, Faolain?” diye sordu Elayne.

Nynaeve yüzündeki hoş ifadeyi korudu. Zar zor. Kule’de iki kez Faolain ona ders vermekle görevlendirilmişti. Kendisine göre, ona haddini bildirmek için. Hem öğretmen, hem öğrenci Kabuledilmiş olsa da, ders süresinde öğretmen Aes Sedai konumuna sahip olurdu ve Faolain bu avantajdan sonuna kadar yararlanmıştı. Kıvırcık saçlı kadın sekiz senesini çömez olarak, beş senesini Kabuledilmiş olarak harcamıştı; Nynaeve’in hiç çömez olmamasından memnun değildi ya da Elayne’in yalnızca bir sene bembeyaz elbise giymesinden. Faolain’den iki ders ve inatçılık, öfke ve kolu kadar uzun bir liste ile Sheriam’ın çalışma odasına yapılan iki ziyaret. Nynaeve sesini hafifletti. “Birilerinin Siuan ile Leane’e kötü davrandığını duydum. Sanırım bu tür olaylara son vermek için Sheriam birini örnek olarak kullanacak.” Gözlerini diğer kadının gözlerinden ayırmadı ve Faolain’in gözleri korku içinde irileşti.

“Sheriam’ın cezasından bu yana hiçbir şey yapmadım...” Faolain hızla ağzını kapattı ve yüzü kıpkırmızı kesildi. Min eliyle ağzını gizlemişti ve Faolain hızla başını çevirerek, Birgitte’ten Marigan’a, diğer kadınları inceledi. Kabaca Nicola ile Areina’ya işaret etti. “Siz ikiniz iş görürsünüz, sanırım. Benimle gelin. Hemen. Oyalanmayın.” İki kadın yavaşça doğruldu, Areina ihtiyatla bakıyor, Nicola elbisesinin kemerini kurcalıyordu.

Nynaeve yerinden kıpırdayamadan, Elayne onlarla Faolain’in arasına girdi. Çenesini kaldırmıştı ve gözleri azametli mavi buz parçaları gibiydi. “Onlardan ne istiyorsun?”

“Sheriam Sedai’nin emirlerine uyuyorum,” diye yanıt verdi Faolain. “Ben sınanmak için çok yaşlı olduklarını düşünüyorum, ama emirlere itaat ediyorum. Lord Bryne’ın asker toplama gruplarına bir Aes Sedai eşlik ediyor, Nynaeve kadar yaşlı kadınları bile sınıyor.” Ani gülümsemesi bir engereğe de ait olabilirdi. “Sheriam Sedai’ye senin onaylamadığını söyleyeyim mi, Elayne? Hizmetkârlarının sınanmasına izin vermediğini söyleyeyim mi?” Bu sırada Elayne’in çenesi biraz inmişti, ama elbette hemen gerileyemezdi. Birinin Faolain’in dikkatini dağıtması gerekiyordu.

Nynaeve kadının omzuna dokundu. “Çok kişi buldular mı?”

Kadın elinde olmadan başını çevirdi ve tekrar döndüğünde Elayne Areina ile Nicola’yı avutuyor, incinmeyeceklerini ya da herhangi bir şeye zorlanmayacaklarını açıklıyordu. Nynaeve olsa bu kadar ileri gitmezdi. Aes Sedailer, Elayne ya da Egwene gibi, içinde o kıvılcımla doğmuş birini, istese de istemese de eninde sonunda yönlendirecek birini buldukları zaman, kadının kendisi ne isterse istesin hemen paketleyip eğitime yollarlardı. Eğitilebilecek, ama eğitilmeden saidar’a asla dokunamayacak olanlara daha yumuşak davranıyor gibiydiler ve yabanilere, genelde ne yaptığını bilmeden, kendi kendilerine öğrenirken hayatta kalmayı başarmış ve büyük olasılıkla Nynaeve gibi bir şekilde kendi kendini bloke etmiş, dörtte birden birine de öyle. Sözde, bu iki grup gelip gelmemeyi kendileri seçebilirdi. Nynaeve Kule’ye girmeyi seçmişti, ama kendisi seçmese de, belki elleri ayakları bağlanarak, yine de götürüleceğini tahmin ediyordu. Aes Sedailer, aralarına katılma şansı olanlara, ancak bayram günü bir kuzuya verildiği kadar seçenek veriyordu.

“Üç,” dedi Faolain bir an sonra. “Onca çabaya rağmen yalnızca üç. Biri yabaniydi.” Yabanilerden gerçekten hoşlanmıyordu. “Neden yeni çömez bulmaya o kadar hevesli olduklarını bilmiyorum. Kule’yi yeniden ele geçirene kadar çömezler Kabuledilmişliğe terfi ettirilemez. Hepsi Siuan Sanche’nin suçu, onun ve Leane’in.” Yorumunun eski Amyrlin ile Vakanüvis’i taciz olarak değerlendirilebileceğini hatırlamış gibi, yanağında bir kas seğirdi ve kadın Areina ile Nicola’yı kollarından yakaladı. “Gelin. Emirlere itaat ediyorum ve zaman harcasanız da harcamasanız da, sınanacaksanız sınanacaksınızdır.”

“Pis bir kadın,” diye mırıldandı Min, kadın ikisini salondan geçirirken arkasından gözlerini kısarak. “Adalet diye bir şey varsa, onu ileride hoş olmayan bir geleceğin beklemesi gerektiğini düşünürsün.”

Nynaeve Min’e, kıvırcık saçlı Kabuledilmiş hakkında ne gördüğünü sormak istedi... ona sormak istediği başka yüz soru vardı... ama Thom ile diğer iki adam kararlılıkla onun ve Elayne’in önüne dikildi. Thom ortada, Juilin ile Uno iki yanda duruyorlardı, böylece her yönü görebiliyorlardı. Birgitte, Jaril ile Seve’i annelerine götürerek kendini bu işten uzak tuttu. Onlara fırlattığı hüzünlü bakışa bakılırsa, Min de adamların neyin peşinde olduğunu biliyordu; bir şey söyleyecek oldu, ama sonra omuzlarını silkti ve Birgitte’e katıldı.

Thom’un yüzüne bakılırsa, hava durumu üzerine yorum yapmaya ya da akşam yemeğinde ne olduğunu sormaya hazırlanıyor olabilirdi. Önemli bir şey değil. “Burası tehlikeli aptallar ve düş görenlerle dolu. Elaida’yı makamından indirebileceklerini düşünüyorlar. Gareth Bryne’ın burada olmasının sebebi bu. Onlar adına ordu kurmak için.”

Juilin’in sırıtışı esmer yüzünü ikiye böldü. “Aptal değil. Deli adamlar ve kadınlar. Logain’in doğduğu gün Elaida yanındaydıysa bile umurumda değil. Beyaz Kule’de oturan Amyrlin’i buradan indirebileceklerini düşünüyorlarsa deli bunlar. Belki bir ayda Cairhien’e ulaşabiliriz.”

“Ragan ve diğerlerinden birkaçı satın alacak atlar buldular bile.” Uno da sırıtıyordu; göz yamasındaki öfkeli, kırmızı göz ile inanılmaz ölçüde uyumsuz görünüyordu. “Gelenleri gözlemek üzere muhafız konmuş, ama gidenleri gözlemiyorlar. Ormanda izimizi kaybettirebiliriz. Kısa süre sonra hava kararacak. Bizi asla bulamazlar.” Kadınların ırmağın yakınında Büyük Yılan yüzüklerini takması, dili üzerinde çok etkili olmuştu. Ama kadınların duyamadığını düşündüğü yerde bol bol telafi ediyordu bunu.

Nynaeve Elayne’e baktı, kız başını hafifçe iki yana salladı. Elayne Aes Sedai olmak için her şeye tahammül ederdi. Ya kendisi? Bu Aes Sedailer Rand’ı kontrol altına almaya karar vermişlerse, onları Rand’ı desteklemeye ikna etmeleri olasılığı pek fazla değildi. Hiç olasılık yok demek daha doğru olacaktı; gerçekçi olsa daha iyiydi. Ama bir de... Ama bir de Şifa vardı. Cairhien’de Şifa öğrenemezdi, ama burada... On adım ötede, uzun burunlu, ince bir Sarı olan Therva Maresis yöntemli bir şekilde, önündeki parşömene onay işaretleri koyuyordu. Kapının yanında siyah sakallı, kel kafalı bir Muhafız durmuş, Nisao Dachen ile konuşuyordu. Adam, ortalama boya sahip olmasına rağmen kadından bir baş ve omuz boyu uzundu. Odadaki herkesten daha geniş ve çoğundan uzun bir kadın olan Dagdara Finchey, yakılmamış şöminelerin birinin önünde bir grup çömeze hitap ediyor, birer görev vererek gönderiyordu onları. Nisao ve Dagdara da Sarı Ajah’tandı; grileşmeye yüz tutmuş saçları bir Aes Sedai’de epey ilerlemiş bir yaşa işaret eden Dagdara Şifa’yı diğer ikisinden daha iyi biliyordu. Rand’ın yanına gitse Nynaeve faydalı bir şey yapabileceğinden değil. Yalnızca delirmesini izleyebilirdi. Şifa’da ilerleyebilirse, belki o deliliği uzak tutmanın bir yolunu bulabilirdi. Ona göre, Aes Sedailerin ümitsiz deyip uğraşmaktan vazgeçtikleri çok fazla şey vardı.

Elayne’e bakıp yine erkeklere dönene kadar bütün bunlar kafasından geçti. “Biz burada kalacağız. Uno, sen ve diğerleri Rand’a gitmek istiyorsanız, beni ilgilendirdiği kadarıyla gitmekte özgürsünüz. Korkarım artık size verecek param yok.”

Aes Sedailerin aldığı altın, söyledikleri gibi lazımdı, ama cüzdanında kalan birkaç parça gümüşü hatırladıkça irkilmekten kendini alamıyordu. Bu adamlar onu –ve elbette Elayne’i– yanlış sebeplerden dolayı takip etmişti, ama bu onlara karşı duyduğu sorumluluğu azaltmıyordu. Adamlar Rand’a sadıktı; Beyaz Kule adına mücadeleye girişmek için sebepleri yoktu. Yaldızlı sandığa bakarak gönülsüzce ekledi: “Ama yolda satabileceğiniz bazı şeylerim var.”

“Sen de gitmelisin, Thom,” dedi Elayne. “Sen de, Juilin. Kalmanızın bir anlamı yok. Artık bizim size ihtiyacımız yok, ama Rand’ın olacaktır.” Mücevher sandığını Thom’un eline sıkıştırmaya çalıştı, ama adam almayı reddetti.

Üç adam, aynı sinir bozucu tavırla bakıştılar, hatta Uno göz yuvarlayacak kadar ileri gitti. Nynaeve Juilin’in alçak sesle, inatçılık edeceklerini söylediğine dair bir şey mırıldandığını duydu.

“Belki birkaç gün sonra,” dedi Thom.

“Birkaç gün,” diye onayladı Juilin.

Uno başını salladı. “Cairhien’e giden yolun yarısına kadar Muhafızlardan kaçacaksam biraz dinlenmek işime gelir.”

Nynaeve onlara becerebildiği en ifadesiz bakışlarla baktı ve bile bile örgüsünü çekti. Elayne, çenesini olabildiğince kaldırmıştı, ama mavi gözleri buz yontmaya yetecek kadar kibirliydi. Thom ve diğerleri kuşkusuz artık işaretleri biliyorlardı; saçmalamalarına izin verilmeyecekti. “Hâlâ Rand’ın bize göz kulak olmanız için verdiği emirlere uyduğunuzu düşünüyorsanız...” diye başladı Elayne. Aynı anda Nynaeve hararetle konuştu, “Denileni yapmaya söz verdiniz ve ben bunu...”

“Hiç de öyle bir şey değil,” diye araya girdi Thom, boğum boğum parmağı ile Elayne’in saçlarından bir tutamı arkaya iterek. “Hiç öyle bir şey değil. Aksak, yaşlı bir adam birazcık dinlenmek isteyemez mi?”

“Doğruyu söylemek gerekirse,” dedi Juilin. “Ben Thom’un bana borcu olduğu için kalıyorum. Zarlardan.”

“Yataktan düşer gibi kolayca Muhafızlardan yirmi at çalabileceğimizi mi düşünüyorsunuz?” diye hırladı Uno. Biraz önce tam da bunu önerdiğini unutmuş gibiydi.

Elayne söyleyecek kelime bulamayarak bakakaldı ve Nynaeve de bulmakta güçlük çekiyordu. Ne kadar da farklı şeyler söylüyorlardı. Kıllarını bile kıpırdatmamışlardı. Sorun, kendisinin de kararsız olmasıydı. Onları göndermeye kararlıydı. Öyleydi ve bunun sebebi, onun oraya buraya diz kırıp yaltaklanmasını izlemelerini istememesi değildi. Hiç değil. Ama, gönülsüzce de olsa itiraf etmeliydi ki, Salidar’da hemen hemen hiçbir şey beklediği gibi çıkmamıştı ve onun ve Elayne’in Birgitte’ten başka güvenebileceği birilerinin olduğunu bilmek... rahatlatıcı... olurdu. Kaçma önerisini kabul edeceğinden değil, elbette... böyle denebilirse... bu koşullar altında değil. Varlıkları yalnızca... rahatlatıcı olacaktı. Ama bunu bilmelerine kesinlikle izin vermeyecekti. Vermesi gerekmeyecekti, çünkü onlar ne düşünürlerse düşünsünler, gidiyorlardı. Rand büyük olasılıkla bir işe yaramalarını sağlayabilirdi ve burada ancak yoluna çıkarlardı. Yalnız...

Boyanmamış kapı açıldı ve Siuan, peşinde Leane ile uzun adımlarla çıktı. Birbirlerine soğuk soğuk baktılar, sonra Leane burnunu çekti ve kayarcasına uzaklaştı. Croi ile Avar’ın arkasından dolanıp mutfaklara giden koridorda kaybolurken ürkütücü ölçüde kıvrak görünüyordu. Nynaeve hafifçe kaşlarını çattı. Onca soğukluğun içinde bir anlığına, kısa bir bakış olmuştu, hemen önünde olmasa gözden kaçıracağı bir şey...

Siuan hızla ona döndü, sonra aniden durdu, yüzü bomboş kaldı. Küçük gruba biri daha katılmıştı.

Sade, açık sarı ceketinin üzerine tokaladığı çukur çukur göğüs zırhı ve kılıç kemerinin arkasına taktığı çelik sırtlı eldivenleri ile, bir hâkimiyet timsali idi. Çoğu grileşmiş saçları ve açık yüzü ona her şeyi görmüş, her şeye tahammül etmiş bir adam görüntüsü veriyordu; her şeye tahammül edebilecek bir adam.

Elayne gülümseyerek zarafetle başını salladı. Salidar’a ilk geldiği ve caddenin diğer ucundan adamı tanıdığı zamandan çok farklı. “Sizi görmenin çok da iyi olduğunu söyleyemeyeceğim, Lord Gareth. Annemle aranızda bazı güçlükler yaşandığını duydum, ama eminim aşılabilir. Annemin bazen aceleci davrandığını bilirsiniz. Fikrini değiştirecek, sizi Caemlyn’e, ait olduğunuz yere geri isteyecektir, emin olabilirsiniz.”

“Olan olmuştur, Elayne.” Onun şaşkınlığını görmezden gelerek –Elayne’in mevkisini bilen birinin ona böyle sert davrandığından kuşkuluydu– Uno’ya döndü. “Söylediklerimi düşündün mü? Shienarlılar dünyadaki en iyi ağır süvarilerdir ve doğru düzgün eğitilmek için çok uygun adamlarım var.”

Uno kaşlarını çattı, tek gözü Elayne ile Nynaeve’e kaydı. Yavaşça başını salladı. “Yapacak daha iyi işim yok. Diğerlerine sorarım.”

Bryne, adamın omzuna bir şaplak attı. “Güzel. Ve sen, Thom Merrilin.” Thom diğer adam yaklaşırken sırtını yarı dönmüş, bıyıklarını sıvazlayarak, yüzünü saklamak ister gibi yere bakıyordu. Bu sefer Bryne’ın düz bakışlarına aynı şekilde karşılık verdi. “Bir zamanlar adı seninkine çok benzeyen bir adam tanırdım,” dedi Bryne. “Belli bir oyunu oynamakta çok yetenekliydi.”

“Bir zamanlar sana çok benzeyen bir adam tanırdım,” diye yanıt verdi Thom. “Beni zincire vurmaya çalıştı. Sanırım beni ele geçirse kellemi kopartırdı.”

“Uzun zaman oldu, değil mi? Bazen erkekler kadınlar için tuhaf şeyler yapıyor.” Bryne Siuan’a baktı ve başını iki yana salladı. “Bir taş oyunu için bana katılır mısın, Merrilin Efendi? Bazen kendimi, oyunu iyi bilen, yüksek çevrelerde oynandığı gibi oynayabilen birisini dilerken buluyorum.”

Thom’un çalı gibi beyaz kaşları, biraz önce Uno’nunkilerin çatıldığı kadar çatıldı, ama gözlerini Bryne’dan ayırmadı. “Bir iki oyun oynayabilirim,” dedi sonunda, “ucunda ne olduğunu öğrenince. Hayatımın geri kalanını seninle taş oynayarak geçirmeye niyetim olmadığını anladığın sürece. Artık tek bir yerde çok fazla kalmaktan hoşlanmıyorum. Bazen ayaklarım kaşınıyor.”

“Hayati öneme sahip bir oyunun ortasında kaşınmadıkları sürece,” dedi Bryne ona kuru kuru. “İkiniz benimle gelin. Ve fazla uyumayı beklemeyin. Buralarda her şeyin dün yapılmış olması gerekiyor, geçen hafta yapılmış olması gerekenler dışında.” Durdu ve yine Siuan’a baktı. “Gömleklerim bugün yarı temiz geldi.” Bunun üzerine Thom ile Uno’yu oradan uzaklaştırdı. Siuan adamın sırtına öfkeyle baktı, sert bakışlarını Min’e çevirdi ve Min yüzünü buruşturarak Leane’in kaybolduğu yöne doğru fırladı.

Nynaeve bunların hiçbirini anlamamıştı. O adamların cüretleri... onun başının üzerinden konuşabileceklerini düşünmüşlerdi –ya da burnunun dibinde ya da her neyse–; hem de o tek kelimesini anlamazken. En azından yeteri kadarını anlamadan.

“Hırsız avcısına ihtiyaç duymaması iyi bir şey,” dedi Juilin, yan yan Siuan’a bakarak. Rahatsız olduğu açıktı. Kadının adını öğrenmenin yarattığı şoku atlatmıştı; Nynaeve, kadının yalıtıldığını ve artık Amyrlin Makamı olmadığını anladığından emin değildi. Onun karşısında kesinlikle kıpırdanmadan duramıyordu. “Böylece, ben oturup konuşabilirim. Bir bira kupası eşliğinde çözülebilecek bir sürü adam gördüm.”

“Beni görmezden geldi,” dedi Elayne inanmazlık içinde. “Onunla annem arasında ne sorun yaşandığı umurumda bile değil, buna hakkı... Eh, Lord Gareth Bryne ile daha sonra ilgilenirim. Min’le konuşmalıyım, Nynaeve.”

Nynaeve, mutfaklara giden koridora yönelen Elayne’i izleyecek oldu –Min doğru düzgün yanıtlar verebilirdi–, ama Siuan kolunu demir gibi kavradı.

O Aes Sedailerin önünde uysal uysal boyun eğen Siuan Sanche kaybolmuştu. Burada kimse şal takmıyordu. Sesi hiç yükselmedi; yükselmesine gerek yoktu. Juilin’e diktiği bakışları adamın derisinden sıçramasına sebep olacaktı neredeyse. “Soracağın sorulara dikkat et, hırsız avcısı, yoksa pazara gönderilmek üzere kendi kendinin bağırsaklarını temizlersin.” O soğuk, mavi gözler Birgitte ile Marigan’a döndü. Marigan’ın ağzı, kötü bir şey tatmış gibi çarpıldı, Birgitte bile gözlerini kırpıştırdı. “Siz ikiniz, Theodrin adlı bir Kabuledilmiş’i bulun ve bu gece uyuyacak yer isteyin. O çocuklar çoktan yatmaları gerekirmiş gibi görünüyor. Ee? Kıpırdayın!” Onlar daha bir adım atamadan –Birgitte de Marigan kadar hızlı hareket ediyordu, belki daha da hızlı–, hızla Nynaeve’e döndü. “Sana soracağım sorular var. İşbirliği yapman söylendi ve senin için neyin iyi olduğunu biliyorsan, yapmanı öneririm.”

Fırtınaya yakalanmak gibiydi. Daha Nynaeve ne olduğunu anlamadan Siuan onu boyanmış tahtadan korkulukları olan, sallantılı merdivenlerden çıkarmış, kaba zeminli bir koridordan geçirmiş, bir duvara üst üste duran iki küçük yatak yaslanmış minik bir odaya sokmuştu bile. Tek tabureye Siuan oturdu ve Nynaeve’e alttaki yatağa oturmasını işaret etti. Nynaeve, sırf itilip kakılamayacağını göstermek için, ayakta durmayı tercih etti. Odada başka pek bir şey yoktu. Tek bacağı bir tuğla ile desteklenmiş bir lavabo masasının üzerinde, yüzeyi çentilmiş bir sürahi ve lavabo vardı. Çengellere birkaç elbise asılmıştı ve bir köşeye şilteye benzer bir şey dürülmüştü. Nynaeve bir günde epey mevki kaybetmişti, ama Siuan hayal edebileceğinden de çok düşmüştü. Kadınla fazla sorun yaşayacağını sanmıyordu. Gözleri hiç değişmemiş olsa da.

Siuan burnunu çekti. “Nasıl istersen, kızım. Yüzük. Yönlendirme gerektirmiyor mu?”

“Hayır. Ben Sheriam’a anlatırken duydun...”

“Herkes kullanabilir mi? Yönlendiremeyen bir kadın? Bir erkek?”

“Bir erkek belki.” Güç kullanmayı gerektirmeyen ter’angreal’ler genellikler hem erkeklerin, hem kadınların işine yarardı. “Her kadın kullanabilir.”

“O zaman bana onu kullanmayı öğreteceksin.”

Nynaeve tek kaşını kaldırdı. Bu, istediği şeyi elde etmek için kullanılabilirdi. Olmazsa, kullanabileceği bir şey daha vardı. Belki. “Bundan haberleri var mı? Nasıl çalıştığını yalnızca onlara göstermemden bahsedildi. Senden hiç bahsedilmedi.”

“Bilmiyorlar.” Siuan hiç sarsılmış görünmüyordu. Hatta gülümsedi, ama gülümsemesi hoş değildi. “Ve bilmeyecekler. Aksi halde, Tar Valon’dan ayrıldığınızdan beri senin ve Elayne’in tam Aes Sedai’ymiş gibi davrandığınızı öğrenirler. Moiraine Egwene’e göz yumuyor olabilir... bunu o da denememişse, düğüm atılmış halatı akıp giden halattan ayıramıyorum demektir... ama Sheriam, Carlinya?.. İşleri bittiğinde yumurtlayan homurbalığı gibi ciyaklıyor olursunuz. Hatta işleri bitmeden.”

“Bu çok saçma.” Nynaeve yatağın kenarına oturmuş olduğunu fark etti. Oturduğunu hatırlamıyordu. Thom ve Juilin dillerini tutacaktı. Başka kimse bilmiyordu. Elayne ile konuşması gerekiyordu. “Hiç de öyle bir şey yapmadık.”

“Bana yalan söyleme, kızım. Doğrulamaya ihtiyacım olsaydı bile, gözlerin yapıyor bunu. Miden perendeler atıyor, değil mi?”

Kesinlikle atıyordu. “Elbette hayır. Eğer sana bir şey öğreteceksem, istediğim için yaparım bunu.” Bu kadının ona zorbalık etmesine izin vermeyecekti. Son acıma kırıntısı da kayboldu, “Eğer öğretirsem, karşılığında bir şey istiyorum. Seni ve Leane’i incelemek istiyorum. Yalıtılmaya Şifa verilip verilemeyeceğini bilmek istiyorum.”

“Verilemez,” dedi Siuan ifadesizce. “Şimdi...”

“Ölümden başka her şeye verilebiliyor olmalı.”

“‘Olmalı’ demek, verilebilir demek değildir, kızım. Leane ve bana rahat bırakılacağımız vadedildi. Bizi taciz edenlere ne olduğunu öğrenmek istiyorsan, Faolain ya da Emara’ya sor. Ne ilki, ne en kötüleriydi, ama en çok bağıran onlar oldu.”

Diğer konuyu kullanmanın zamanı gelmişti. Panik kafasından çıkmasına sebep olmuştu. Eğer vardıysa. Bir bakış. “Senin ve Leane’in birbirinizin saçlarını yolmaya hiç de hazır olmadığınızı bilse Sheriam ne derdi?” Siuan bakmakla yetindi. “Sizin ehlileştiğinizi sanıyorlar, değil mi? Karşılık veremeyecek birilerini ne kadar terslerseniz, bir Aes Sedai öksürdüğünde itaat etmek üzere sıçramanızı o kadar kanıt olarak kabul ediyorlar. İkinizin senelerce el ele çalıştığınızı unutmaları için birazcık sinmek yetti mi? Yoksa yalıtılmanın yalnızca yüzünüzü değil, içinizdeki her şeyi değiştirdiğine ikna mı ettiniz onları? Onlar sırtlarını döndüğünde entrikalar çevirdiğinizi, onları kullandığınızı öğrenirlerse, herhangi bir homurbalığından daha fazla bağırırsınız. O da her ne ise.” Kadın gözünü bile kırpmadı. Siuan kendine hâkimiyetini kaybetmeyecekti ve ağzından itiraflar kaçmasına izin vermeyecekti. Ama o kısa bakışta bir şey vardı; Nynaeve emindi. “Seni... ve Leane’i... her istediğimde incelemek istiyorum. Logain’i de.” Belki orada da bir şeyler öğrenebilirdi. Erkekler farklıydı; soruna bir başka açıdan bakmak gibi olacaktı. Nasıl yapılacağını keşfetse bile ona Şifa vereceğinden değil. Rand’ın yönlendirmesi gerekliydi. Dünyaya Güç kullanan bir adam daha salıvermeyecekti. “Aksi halde, yüzüğü ve Tel’aran’rhiod’u unutabilirsin.” Siuan orada neyin peşindeydi? Muhtemelen, en azından Aes Sedai olmaya benzeyen bir şeyi ziyaret etmek. Nynaeve yeniden alevlenen acıma duygusunu kararlılıkla bastırdı. “Ve bizim Aes Sedai gibi davrandığımızı iddia edecek olursan, sen ve Leane konusunu söylemekten başka seçeneğim kalmaz. Gerçek ortaya çıkana kadar Elayne ve ben huzursuz olabiliriz, ama çıkarsa, gerçek seni Faolain ve Emara’dan da fazla ağlatacak.”

Sessizlik uzadı. Diğer kadın bu kadar serinkanlı görünmeyi nasıl başarıyordu? Nynaeve hep Aes Sedailikle ilgili bir şey olduğunu düşünürdü. Dudakları kurumuştu ve kuru gelen tek yeri orasıydı. Yanılmışsa, Siuan tehditlerini sınamaya kalkarsa, ağlayanın kim olacağını biliyordu.

Siuan sonunda mırıldandı, “Umarım Moiraine Egwene’i daha esnek tutmayı başarmıştır.” Nynaeve anlamadı, ama düşünecek zamanı olmadı. Bir sonraki an diğer kadın elini uzatarak öne eğilmişti. “Sen benim sırlarımı koru, ben de seninkileri koruyayım. Bana yüzüğü öğretirsen, yalıtılma ve ehlileştirmeyi dilediğin kadar inceleyebilirsin.”

Nynaeve, uzanan eli sıkarken rahat bir nefes almaktan zar zor alabildi kendini. Başarmıştı. Sonsuzluk gibi gelen bir süreden sonra ilk defa biri ona zorbalık etmeye çalışmış ve başarısız olmuştu. Moghedien ile yüzleşmeye neredeyse hazır hissediyordu. Neredeyse.

Elayne Min’e hanın arka kapısında yetişti ve yanında yürümeye başladı. Min’in kolunun altında, buruşturulmuş iki üç gömleğe benzeyen bir yığın vardı. Güneş ağaç tepelerinin üzerinde oturuyordu ve solan ışıkta ahır avlusunun, toprağı uzun süredir çevrilmemiş gibi yumuşak bir görüntüsü vardı ve bir meşeye ait olabilecek dev bir kütük avlunun tam ortasında duruyordu. Saz damlı taş ahırın kapısı yoktu ve dolu bölmelerin arasında dolaşan adamlar görülebiliyordu. Şaşırtıcı şekilde, Leane ahırın gölgesinin kıyısındaki iri bir adamla konuşuyordu. Kaba giyimli adam demirciye ya da bir meyhane kavgacısına benziyordu. Şaşırtıcı olan Leane’in ne kadar yakın durduğu, adama bakarken başını nasıl yana eğdiği idi. Sonra kadın adamın yanağını okşadı, sırtını döndü ve hana doğru seğirtti. İri adam bir an onun peşinden baktı, sonra gölgelere karıştı.

“Neyin peşinde olduğunu sorma,” dedi Min. “Tuhaf insanlar onu, Siuan’ı ve bazı erkekleri görmeye geldi. Eh, gördün.”

Elayne, Leane’in ne yaptığı ile ilgilenmiyordu aslında. Ama Min’i yalnız yakaladıktan sonra, açmak istediği konuya nasıl gireceğini bilemiyordu. “Neler yapıyorsun?”

“Çamaşır yıkıyorum,” diye mırıldandı Min, sinirle gömlekleri kaldırarak. “Bir seferliğine Siuan’ı fare rolünde görmenin ne kadar hoş olduğunu anlatamam sana. Kartal onu yiyecek mi, yoksa evcil faresi mi yapacak, bilemiyor, ama başkalarına ne seçim hakkı tanıyorsa, kendisine de aynısı tanınıyor. Yani hiç!”

Ahır avlusundan geçerlerken, Elayne yetişmek için hızlandı. Kız her ne anlatıyorsa, konuyu açmasına yaramamıştı. “Thom’un ne önerdiğini biliyor musun? Kalıyoruz.”

“Kalacağınızı onlara söylemiştim. Görü değil.” Ahır ile ufalanmakta olan bir taş duvarın arasındaki, kesilmiş çalı sapları ve ezilmiş otlarla kaplı geçitten geçerlerken Min’in adımları yine yavaşladı. “Yalnızca, Aes Sedai olmak için çalışma fırsatından vazgeçeceğinizi düşünmedim. Sen hep hevesliydin. İtiraf etmese de, Nynaeve de öyle. Keşke yanılmış olsaydım. Ben de sizinle gelirdim. En azından ben...” Alçak sesle öfkeli bir şeyler mırıldandı. “Yanınızda getirdiğiniz o üçü baş belası olacak ve bu bir görü.”

İşte. Aradığı çatlak buydu. Ama sormak istediği şeyi sormak yerine, “Marigan, Nicola ve Areina’yı mı kastediyorsun? Nasıl baş belası olabilirler ki?” dedi. Ancak bir aptal Min’in gördüklerinin üzerinde durmazdı.

“Tam olarak bilemiyorum. Yalnızca hale parçaları gördüm, o da göz ucuyla. Asla tam onlara bakarken değil, o zaman bir şeyler çıkartabilirdim. Hep halesi olan fazla kişi yok, biliyorsun. Sorun. Belki söylentiler yayarlar. Aes Sedailerin bilmesini istemediğin bir şeyler var mı?”

“Kesinlikle hayır,” dedi Elayne çabucak. Min yan yan ona bakınca ekledi, “Eh, yapmak zorunda olmadığımız bir şey değil. Zaten bilmeleri imkânsız.” Sohbet onun istediği yöne gitmiyordu. Derin bir nefes alarak uçurumdan atladı. “Min, Rand ve benim hakkımda bir görü gördün, değil mi?” Diğer kadının durduğunu fark etmeden önce iki adım atmıştı bile.

“Evet.” İhtiyatlı bir yanıttı.

“Birbirimize âşık olacağımızı gördün.”

“Tam olarak değil. Onun senin için ne hissettiğini bilmiyorum. Yalnızca bir şekilde sana bağlı olduğunu biliyorum.”

Elayne’in ağzı gerildi. O da bunu duymayı beklemişti, ama duymak istediği bu değildi. “Dilemek” ve “istemek” ayağa dolanır, gerçekle yol açılır. Lini böyle derdi. Gerçekle ilgilenmek gerekirdi, nasıl olmasını dilediğinle değil. “Ve başka biri daha olacağını gördün. Benim onu... paylaşmak... zorunda kalacağım birini.”

“İki,” dedi Min boğuk bir sesle. “İki kişi daha. Ve... Ve biri benim.”

Bir sonraki soru için ağzını açmış olan Elayne bakakaldı. “Sen mi?” dedi sonunda.

Min dikenlerini çıkardı. “Evet, ben! Benim âşık olamayacağımı mı sanıyorsun? İstemedim, ama oldum, işte o kadar.” Uzun adımlarla Elayne’in yanından geçip geçitte yürüdü ve bu sefer Elayne yetişmeye çalışmakta acele etmedi.

Kesinlikle birkaç şeyi açıklıyordu. Min’in hep huzursuzluk içinde bu konudan kaçınmasını. Yakalarındaki işlemeleri. Ve hayal görmüyorsa, Min ruj da kullanıyordu. Bu konuda ne hissediyorum? diye merak etti. Bilemedi. “Üçüncü kim?” diye sordu sessizce.

“Bilmiyorum,” diye mırıldandı Min. “Yalnızca öfkeli bir mizacı olduğunu biliyorum. Işık, şükür Nynaeve değil.” Zayıf bir kahkaha attı. “Bundan canlı kurtulabileceğimi sanmıyorum.” Bir kez daha ihtiyatla, yan yan Elayne’e baktı. “Seninle benim ilişkimiz açısından ne anlama geliyor bu? Senden hoşlanıyorum. Hiç kız kardeşim olmadı, ama bazen sen... dostun olmak istiyorum Elayne ve ne olursa olsun senden hoşlanmaktan vazgeçmeyeceğim, ama onu sevmekten de vazgeçemiyorum.”

“Bir erkeği paylaşma fikrinden fazla hoşlanmıyorum,” dedi Elayne katı katı. Kesinlikle hafif bir ifade idi bu.

“Ben de. Yalnız... Elayne, itiraf etmek bana utanç veriyor, ama nasıl olursa olsun kabul ederim onu. İkimizin de fazla seçeneği olduğundan değil. Işık, bütün hayatımı karman çorman etti. Sırf onu düşünmek bile aklımı karman çorman ediyor.” Min gülmeli mi, ağlamalı mı, bilemiyor gibiydi.

Elayne yavaşça nefes verdi. Min’in suçu değildi. Berelain ya da dayanamayacağı başka biri yerine Min olması daha iyi değil miydi? “Ta’veren,” dedi. “Dünyayı çevresinde büküyor. Biz anafora yakalanmış tahta parçalarından başka bir şey değiliz. Ama sen, ben ve Egwene’in, dostluğumuzu hiçbir şeyin bozamayacağını söylediğimizi hatırlar gibiyim. Bir şekilde hallederiz, Min. Ve üçüncünün kim olduğunu öğrendiğimizde... Eh, onu da hallederiz. Bir şekilde.” Üçüncü! Berelain olabilir mi? Ah, kan ve küller!

“Bir şekilde,” dedi Min kasvetle. “Bu arada, sen ve ben burada ayı kapanına yakalandık. Bir başkası daha olduğunu biliyorum, bu konuda hiçbir şey yapamayacağımı biliyorum, ama sen fikri ile uzlaşmakta güçlük çektim ve... Cairhienli kadınların hepsi Moiraine gibi değildir. Bir kez Baerlon’da Cairhienli bir kadın görmüştüm. Dışarıdan bakınca, Moiraine onun yanında Leane gibi kalıyordu, ama bazen öyle şeyler söylüyor ve ima ediyordu ki... Ve halleri! Çirkin, topal ya da daha iyisi ölü olmadığı sürece, tüm kasabada onun yanında güvende olacak tek erkek olduğunu sanmıyorum.”

Elayne burnunu çekti, ama hafif bir sesle konuşmayı başardı. “Sen bunu düşünme. Hiç tanışmadığımız bir kız kardeşimiz daha var; senin ve benim. Aviendha Rand’a yakından göz kulak oluyor ve yanında Aiel Mızrağın Kızları olmadan Rand on adım atamıyor.” Cairhienli bir kadın mı? En azından Berelain ile karşılaşmıştı, kadın hakkında bir şeyler biliyordu. Hayır. Beyinsiz bir kız gibi dert etmeyecekti kendine. Yetişkin bir kadın, bulduğu dünya ile başa çıkar, yapabileceğinin en iyisini yapardı. Kim olabilirdi acaba?

Soğuk küllerle benek benek, açık bir avluya geldiler. Çoğu paslanıp çukur çukur soyulmuş dev kazanlar avluyu çevreleyen taş duvarın dibinde duruyordu. Duvar, içinde büyüyen ağaçlarca yer yer devrilmişti. Avluda uzanan gölgelere rağmen iki kazan buharlar saçarak alevlerin üzerinde oturuyordu ve saçları terle ıslanmış, beyaz etekleri bellerine bağlanmış üç çömez, sabunlu su dolu leğenlerdeki çamaşır tahtaları üzerinde çalışmaktaydı.

Elayne, Min’in kolunun altındaki gömleklere bakarak saidar’a kucak açtı. “Bırak sana yardım edeyim.” Verilen görevleri yapmak için yönlendirmek yasaktı... fiziksel çalışmanın karakteri geliştirdiğini söylüyorlardı... ama bu aynı sayılmazdı. Gömlekleri, suda yeterince şiddetle döndürürse, ellerini ıslatmaları için sebep kalmazdı. “Bana her şeyi anlat. Siuan ile Leane gerçekten göründükleri kadar değişti mi? Sen buraya nasıl geldin? Logain gerçekten burada mı? Ve neden bir adamın gömleklerini yıkıyorsun? Her şeyi.”

Min konu değiştiği için memnun olduğu açık, kahkaha attı. “Her şeyi anlatmak bir hafta alır. Ama denerim. İlk olarak, Siuan ile Leane’in Elaida’nın onları tıktığı zindandan kurtulmasına yardım ettim, sonra...”

Elayne uygun şaşkınlık sesleri çıkararak Hava yönlendirdi ve kaynayan kazanlardan birini alevlerin üzerinden kaldırdı. Çömezlerin inanmazlık dolu bakışlarını fark etmedi bile; artık kendi gücüne alışmıştı ve bazı tam Aes Sedailerin yapamayacağı türden şeyleri hiç düşünmeden yapabildiği nadiren aklına geliyordu. Bu üçüncü kadın kimdi? Aviendha Rand’a yakından göz kulak olsa iyi ederdi.

51
Haber Cairhien’e Geliyor

Dişlerinin arasına sıkıştırdığı sade, kısa saplı piposundan ince, mavi bir duman bulutu yükselen Rand, bir elini balkonun taş korkuluğuna koyarak aşağıdaki bahçeye baktı. Keskin gölgeler uzuyordu; güneş bulutsuz gökyüzünde alçalan kırmızı bir top gibiydi. Cairhien’de on gün geçirmişti ve uyuduğu zamanlar hariç, ilk kez duruyor gibiydi. Selande yanında, yakınında duruyordu, solgun yüzünü kaldırmış onu izliyordu, bahçeyi değil. Saçları, daha yüksek konuma sahip bir kadınınki kadar girift yapılmamıştı, ama yine de boyuna on beş santim ekliyordu. Rand onu görmezden gelmeye çalıştı, ama sıkı göğsünü kolunuza bastırmakta ısrar eden bir kadını görmezden gelmek zordu. Toplantı çok uzamış, Rand biraz ara istemişti. Balkona çıkarken Selande’nin onu izlediğini fark ettiği anda, bunun bir hata olduğunu anlamıştı.

“Issız bir gölcük biliyorum,” dedi kadın yumuşak sesle, “orada bu sıcaktan kaçabiliriz. Hiçbir şeyin bizi rahatsız edemeyeceği korunaklı bir gölet.” Asmodean’ın arpından yükselen müzik arkalarındaki köşeli kemerlerden dışarı süzülüyordu. Hafif, serin bir ezgi.

Rand biraz şiddetle duman üfürdü. Sıcak. Kıraç’la karşılaştırıldığında hiçbir şey, ama... Güz geliyor olmalıydı, ama akşam havası yaz ortası gibi sıcaktı. Yağmursuz bir yaz. Bahçedeki gömlekli adamlar kovalardan su serpiyorlardı. Buharlaşmasını önlemek için bu saatte yapıyorlardı, ama çok fazla şey kahverengileşip ölüyordu. Bu hava doğal olamazdı. Yakıcı güneş onunla alay ediyordu. Moiraine de katılıyordu, Asmodean da, ama ikisi de ne yapılacağını, nasıl yapılacağını ondan daha fazla bilmiyordu. Sammael. Sammael bu konuda bir şeyler yapabilirdi.

“Serin su,” diye mırıldandı Selande, “sen ve ben, yalnız.” Rand bunun nasıl mümkün olabileceğini bilemiyordu, ama kadın daha yakına sokuldu.

Bir sonraki sataşmanın ne zaman geleceğini merak etti. Sammael ne yaparsa yapsın, öfkeyle atılmak yoktu. Tear’daki yöntemli birikim bitince, işte o zaman şimşeği salıverecekti. Sammael’e son vermek, aynı anda Illian’ı da çantaya atmak için tek bir ezici darbe. Illian, Tear ve Cairhien ve ek olarak haftalar içinde her ulusu alt edecek büyüklükte bir Aiel ordusu ile...

“Yüzmek istemez misin? Ben pek iyi yüzemem, ama kuşkusuz sen bana öğretebilirsin.”

Rand içini çekti. Bir an Aviendha’nın yanında olmasını diledi. Hayır. İstediği son şey, bereli bir Selande’nin yarısı yırtılıp alınmış giysilerle çığlıklar atarak kaçmasıydı.

Gözlerini gölgeleyerek başını eğip kadına baktı ve sessizce piposunun üzerinden konuştu. “Ben yönlendirebiliyorum.” Kadın gözlerini kırpıştırdı ve tek kasını oynatmadan geriledi. Bu konuyu neden açtığını asla anlamıyorlardı; onlar için mazur gösterilecek, mümkünse görmezden gelinecek bir şeydi. “Delireceğimi söylüyorlar. Ama daha delirmedim. Henüz değil.” Göğsünün derinliklerinden güldü, sonra aniden kesti ve yüzünü ifadesiz bıraktı. “Sana yüzmeyi öğretmek mi? Seni Güç’le suda tutarım. Saidin lekeli, biliyorsun. Karanlık Varlık’ın dokunuşu. Ama sen hissetmezsin. Seni sarar, ama sen tek bir şey hissetmezsin.” Biraz hırıltılı bir gülüş daha. Kadının kara gözleri iri iri açılmıştı, gülümsemesi hastalıklı, donuk bir şeye dönüşmüştü. “O zaman, sonra görüşürüz. Yalnız kalmak ve düşünmek istiyorum...” Kadını öpecekmiş gibi eğildi ve Selande ciyaklayarak öyle aniden diz kırdı ki, Rand başta kadının dizlerinin boşandığını düşündü.

Her iki adımda bir telaşla diz kırarak gerileyen kadın, ona hizmet etmenin onur olduğu, ona hizmet etmenin en derin arzusu olduğu sözlerini isterinin eşiğinde art arda tekrarladı, ta ki köşeli kemerlerden birine toslayana kadar. Son bir kez diz kırdıktan sonra içeriye kaçtı.

Rand yüzünü buruşturarak korkuluğa döndü. Kadın korkutmak. Ama gitmesini istese bahaneler uydururdu, emir verse yalnızca geçici bir aksaklık olarak görür, yalnızca gözünden uzak dururdu, hatta o zaman bile... Belki bu sefer söylenti yayılırdı. Öfkesine hâkim olması gerekiyordu; son zamanlarda çok çabuk patlar olmuştu. Çözmek için hiçbir şey yapamadığı kuraklık yüzündendi, baktığı her yerde sorunlar ot gibi çabucak bitiveriyordu. Piposu ile birkaç yalnız dakika daha. Yapılacak tepe yukarı elekle su taşımak gibi daha kolay işler varken, kim bir ulusa hükmetmek isterdi ki?

Bahçeden, Kraliyet Sarayı’nın basamaklı kulelerinin iki tanesinin arasından, parlak ışıklar ve gölgelerle kaplı, tepelerin üzerinde akmaktan çok onlara hâkim olan Cairhien’i görebiliyordu. Kadim Aes Sedai simgeli kırmızı sancağı o iki kuleden birinin üzerinde gevşekçe sarkıyordu, diğerinde Ejder sancağının uzun bir kopyası vardı. İkincisi, şehrin bir düzine yerinde daha asılıydı ve buna önündeki büyük, inşaatı bitmemiş kulelerin en yükseği de dahildi. Bu konuda bağırmak da emirler kadar faydasız olmuştu; ne Tearlılar, ne Cairhienliler gerçekten de yalnızca bir sancak istediğine inanabilmişti ve sancaklar Aiellerin hiç umurunda değildi.

Sarayın içinde, derinlerde olmasına rağmen, şimdi bile dikişlerinden patlamacasına dolmuş şehrin uğultusunu duyabiliyordu. Ülkenin her köşesinden gelmiş, eve dönmekten, Yenidendoğan Ejder’in aralarında olmasından daha çok korkan mülteciler. Tüccarlar aralarında geziniyor, insanların satın almaya paraları olduğu şeyleri satıyor, insanların saklayamayacak durumda olduğu şeyleri satın alıyorlardı. Lordlar ve silahlı adamlar, onun ya da başkalarının sancakları altında toplanıyordu. Boru Avcıları, Valere Borusu’nun onun yakınında olması gerektiğini düşünüyorlardı; bir düzine ya da yüz Önkapılı her birine birer Boru satmaya hazırdı. Tsofu Yurdu’ndan Ogier taş ustaları, efsanevi yeteneklerine göre iş olup olmadığını görmeye gelmişlerdi. Bazıları daha bir hafta önce haydut olan maceraperestler, ne elde edebileceklerine bakmaya gelmişlerdi. Hatta yüz kadar Beyazpelerin gelmişti, ama kuşatmanın kaldırıldığını görür görmez dönüp gitmişlerdi. Pedron Niall’ın Beyazpelerinleri toplaması onu ilgilendirmeli miydi? Egwene bazı imalarda bulunuyordu; ama nerede duruyor olursa olsun, o meseleleri Beyaz Kule’den görüyordu. Aes Sedai bakış açısı Rand’a göre değildi.

En azından, Tear’dan düzenli olarak tahıl dolu arabalar gelmeye başlamıştı. Aç insanlar isyan çıkarabilirdi. Artık o kadar aç olmadıklarını düşünerek memnun olmakla kalabilmeyi umdu, ama olmuyordu işte. Daha az haydut çetesi vardı. Ve iç savaş yeniden başlamamıştı. Henüz. Daha fazla iyi haber. Gitmeden önce, böyle kalacağından emin olmak zorundaydı. Sammael’in peşine düşmeden önce ilgilenmesi gereken yüz farklı şey vardı. Gerçekten güvendiği şeflerden, onunla Rhuidean’a yürüyen şeflerden yalnızca Rhuarc ve Bael kalmıştı. Ama, Tear’a yürürken, ona geç katılan dört klana güvenemeyecekse, onları Cairhien’e salacak kadar güvenebilir miydi? Indirian ve diğerleri onu Car’a’carn olarak tanımıştı, ama o onları ne kadar az tanıyorsa, onlar da onu o kadar az tanıyordu. Sabahki mesaj sorun olabilirdi. Mayene Başı Berelain şehrin birkaç yüz kilometre güneyindeydi, küçük bir ordu ile ona katılmaya geliyordu; ordusunu Tear’dan nasıl geçirdiğini düşünemiyordu Rand. Tuhaftır, mektubunda Perrin’in yanında olup olmadığını soruyordu. Kuşkusuz, hatırlatmazsa Rand’ın o küçük ülkeyi unutacağından korkuyordu. Kadının Cairhienlilerle düello etmesini izlemek bir zevk olacaktı. Evler Oyunu kullanarak Tear’ın küçük ülkelerini yutmasını önlemeyi başaran uzun Mayene Başı silsilesinin sonuncusu. Belki kadını burada başa getirirse... Zamanı geldiğinde Meilan ile diğer Tearlıları yanında götürecekti. O zaman gelirse.

Bu, içeride beklemekten daha iyi değildi. Piposundaki külleri silkeleyerek tütündeki son kıvılcımları çizmesi ile ezdi. Bahçede yangın çıkarmanın gereği yoktu; meşale gibi alev alırdı. Kuraklık. Doğal olmayan hava. Sessizce dişlerini çıkarmış olduğunu fark etti. İlk önce, bir şeyler yapabileceğini bildiği bir konuda çalışmalıydı. İçeri girmeden önce yüzüne sakin bir ifade vermek için çabalaması gerekti.

Bir lord kadar iyi giyinmiş, yakasından danteller fışkırmakta olan Asmodean köşedeki taburesinden yatıştırıcı bir ezgi çalıyordu. Aylaklık edermiş gibi sırtını sert, siyah duvar panellerine vermişti. Oturmakta olan diğerleri Rand’ı görünce sandalyelerinden fırladılar ve keskin bir jestle yine oturdular. Meilan, Torean ve Aracome koyu kırmızı ve altın rengi halının bir yanında, oymalı ve yaldızlı sandalyelere kurulmuşlardı ve tıpkı karşılarındaki Cairhienliler gibi, her birinin arkasında genç bir Tear lordu vardı. Dobraine ve Maringil’in de arkalarında birer genç lord vardı ve ikisinin de başlarının önü Dobraine’inki gibi tıraşlanmış ve pudralanmıştı. Selande bembeyaz bir yüzle Colavaere’in yanı başında duruyordu. Rand ona bakınca ürperdi.

Rand, yüzünü sakin tutarak halının üzerinden geçip kendi sandalyesine gitti. O sandalye tek başına yüzüne hâkim olması için sebepti. Colavaere ile diğer ikisinden, Tear tarzında olduğunu hayal ettikleri bir armağandı. Rand Tear şatafatından hoşlanıyor olmalıydı; Tear’da hükmediyordu, onları buraya o göndermişti. Sandalye oyma Ejderler üzerinde yükseliyordu. Mine ve yaldızla, kırmızı ve altın rengi, parıl parıl parlayan şeylerdi o Ejderler ve altın rengi gözleri büyük güneştaşlarından oluşuyordu. İki Ejder kolları oluşturuyor, diğerleri yüksek sırta tırmanıyordu. Bu şeyi yapmak için, geldiğinden beri sayısız zanaatkâr uykusuz kalmış olmalıydı. Üzerinde otururken aptal gibi hissediyordu. Asmodean’ın müziği değişmişti; şimdi ihtişamlı bir havası vardı, tıpkı bir zafer marşı gibi.

Ama yine de, onu izleyen kara Cairhien gözlerinde fazladan bir ihtiyatlılık vardı, Tearlılara da yansıyan bir ihtiyatlılık. Dışarıya çıkmadan önce de oradaydı. Belki beğenisini çekmeye çalışırken, ancak şimdi farkına vardıkları bir hata yapmışlardı. Hepsi kim olduğunu görmezden gelmeye çalışmış, Rand yalnızca onları alt etmiş genç bir lordmuş gibi davranmaya çabalamışlardı. İdare edilebilecek ve yönlendirilebilecek biriymiş gibi. O sandalye... o taht... aslında kim ve ne olduğunu gözlerine sokuyordu.

“Askerler planlandığı gibi mi hareket ediyor, Lord Dobraine?” O ağzını açar açmaz arp sustu, Asmodean onu akort etmeye dalmış gibi yaptı.

Köselemsi adam sertçe gülümsedi. “Evet, Lord Ejder.” O kadar. Dobraine’in onu diğerlerinden daha fazla sevdiğine dair hayaller beslemiyordu Rand, becerebildiği yerde avantaj kazanmaya çalışmayacağına dair hayaller de kurmuyordu, ama Dobraine gerçekten de ettiği yemine bağlı kalacak gibi görünüyordu. Ceketinin göğsündeki renkli çizgiler, üzerine tokalanan göğüs zırhı yüzünden yıpranmıştı.

Maringil sandalyesinde öne eğildi. Kırbaç kadar ince ve bir Cairhienli için uzun boylu bir adamdı, beyaz saçları neredeyse omuzlarına geliyordu. Alnı tıraşlanmış değildi ve dizlerine kadar çizgili ceketi yıpranma işareti göstermiyordu. “O adamlara burada ihtiyacımız var, Lord Ejder.” Şahin gözleri yaldızlı tahta bakarak kırpıldı, sonra yine Rand’a odaklandı. “Daha kırlarda çok haydut çetesi var.” Tearlılara bakmaktan kaçınmak için yine kaydı. Meilan ile diğer ikisi hafifçe gülümsüyordu.

“Aielleri haydut avlamaya koştum,” dedi Rand. Gerçekten de yollarındaki haydutları yakalamak için emir almışlardı. Ve onları bulmak üzere yoldan sapmamaları için. Aieller bile hem araziyi tarayıp, hem hızlı hareket edemezlerdi. “Üç gün önce Taş Köpeklerin Morelle yakınlarında iki yüz tanesini öldürdüğünü duydum.” Son senelerde Cairhienlilerin kendilerinin saydığı güney sınırına yakındı ve Iralell Irmağı’na giden yolun yarısındaydı. Aiellerin şimdiye dek ırmağa varmış olmaları gerektiğini bilmelerine gerek yoktu. Aieller atlardan hızlı ilerleyebiliyordu.

Maringil huzursuzca kaşlarını çatarak ısrar etti. “Bir sebep daha var. Alguenya’nın batısındaki topraklarımızın yarısı Andor’un ellerinde.” Duraksadı. Rand’ın Andor’da büyüdüğünü hepsi biliyordu; bir düzine söylenti onu bir ya da diğer Andor Evi’nin oğlu, hatta Morgase’in oğlu yapıyordu. Hikâyeler, yönlendirebildiği için kovulduğunu ya da ehlileştirilmeden kaçtığını söylüyordu. İnce adam, hançerler arasında yalınayak, gözleri bağlı ilerlermiş gibi devam etti. “Morgase henüz daha fazlasına uzanıyor gibi görünmüyor, ama şimdiye dek ele geçirdikleri geri alınmalı. Hatta, habercileri şey üzerinde hakkı olduğunu iddia...” Aniden durdu. Hiçbiri Rand’ın Güneş Tahtı’na kimi geçirmeyi düşündüğünü bilmiyordu. Belki de Morgase’di.

Colavaere’in karanlık bakışları Rand’ı yine tartıya vuruyordu; bugün pek az konuşmuştu. Selande’nin yüzünün neden bu kadar solgun olduğunu öğrenene kadar konuşmayacaktı.

Rand aniden direnen asillerden, Daes Dae’mar’daki bütün bu manevralardan bıktı. “Andor’un Cairhien üzerindeki iddiaları ben hazır olduğumda halledilecek. O askerler Tear’a gidecek. Yüksek Lord Meilan’ın itaat ederek oluşturduğu güzel örneği takip edeceksiniz ve bu konuda daha fazla yorum dinlemeyeceğim.” Hızla Tearlılara döndü. “Güzel bir örnek oluşturuyorsun, Meilan, değil mi? Ya sen, Aracome? Yarın atıma atlayacak olsam, iki gün önce Tear’a doğru yola çıkmış olması gereken bin Taşın Savunucusu’nun on altı kilometre güneyde kamp kurmuş olduğunu görmem, değil mi? Ya da Tear Evlerinden iki bin askerin?”

O hafif gülümsemeler her sözcükle biraz daha soldu. Meilan donup kaldı. Kara gözleri pırıldıyordu. Ve Aracome’nin dar yüzü soldu. Öfkeden mi, korkudan mı, bilmek imkânsızdı. Torean kol yeninden çıkardığı ipek bir mendille tombul yüzünü sildi. Tear’a Rand hükmediyordu ve devam etmeye kararlıydı; Taşın Yüreği’ne sapladığı Callandor bunun kanıtıydı. İşte bu yüzden, Tear askerlerini Cairhien’e göndermesine itiraz etmemişlerdi. İşte bu yüzden, Cairhien askerlerini Tear’a göndermesine itiraz etmemişlerdi. Onun hükmettiği yerden uzaklarda, yeni mülkler, hatta krallıklar edinmeyi düşünmüşlerdi.

“Görmezsiniz, Lord Ejder,” dedi Meilan sonunda. “Dilerseniz kendi gözlerinizle görebilmeniz için ben de sizinle at sürerim.”

Rand kuşku etmiyordu. Adam fırsat bulur bulmaz güneye bir adam gönderilir ve yarına kadar o askerler Tear yolunda epey ilerlemiş olurdu. İş görürdü. Şimdilik. “O zaman işim bitti. Çekilebilirsiniz.”

Birkaçı şaşkınlıkla irkildi. Fakat bunu o kadar çabuk maskelediler ki, hayal görmüş de olabilirdi. Hepsi kalktı, eğilmeye ve diz kırmaya başladılar. Selande ile genç lordlar gerilediler. Daha fazlasını beklemişlerdi. Yenidendoğan Ejder’le toplantılar hep uzun sürerdi ve onlara göre işkence gibiydi; o, kararlılıkla onları gitmelerini istediği yere itiyor, bir Cairhienli ile evlenmediği sürece bir Tearlının Cairhien’de toprak sahibi olamayacağını bildiriyor, Önkapılıların şehirden çıkarılmasını reddediyor, daha önce yalnızca sıradan halka uygulanan yasaların asiller için de geçerli olacağını ilan ediyordu.

Rand’ın gözleri bir anlığına Selande’yi takip etti. Son on günde ona yaklaşan ilk kadın değildi. Onuncu da değildi, hatta yirminci de. En azından başta, ilgisini çekmişlerdi. İnce olanı reddettiğinde hemen ardından tombul olan gelmişti, Cairhien standartlarına göre uzun boylu ve esmer olanı reddettiğinde yerini kısa ve sarışın olan almıştı. Durmaksızın, onu memnun edecek bir kadın arıyorlardı. Gece odasına girmeye çalışanları Kızlar kararlılıkla, ama Aviendha’nın yakaladığı kadına karşı davrandığından daha nazik davranarak geri çevirmişlerdi. Anlaşılan Aviendha Elayne’in ona sahip olması meselesini hemen hemen ölümcül bir ciddiyetle ele alıyordu. Ama kızın Aiel mizah anlayışı, Rand’a işkence etmeyi oldukça tatmin edici buluyor gibiydi; gece için soyunmaya başladığında Rand inleyerek yüzünü sakladığında, kızın yüzünde tatmin görmüştü. Güzel, genç kadın silsilesinin arkasında ne olduğunu çabucak anlamasaydı, kızın ölümcül ciddiyetine kızabilirdi.

“Leydi Colavaere.”

İsmini söyleyince kadın durdu. Süslü saç kıvrımları kulesi altında serin gözlü ve sakindi. Selande’nin onunla kalmak dışında seçeneği yoktu, ama diğerleri gitmeye ne kadar gönülsüzse, o da kalmaya o kadar gönülsüz görünüyordu. Eğilerek son çıkan Meilan ile Maringil oldu, Colavaere’e öyle dalmışlar, kadının kalmasının neden istendiğini öyle merak ediyorlardı ki, yan yana durduklarını fark etmiyorlardı. Gözleri tıpatıp aynıydı, kara ve avcı gibi.

Siyah ahşap kapı kapandı. “Selande çok güzel bir genç kadın,” dedi Rand. “Ama bazıları daha olgun... daha bilgili... bir kadın tercih eder. Bu gece. Gecenin İkincisi çaldığında benimle yalnız yemek yiyeceksiniz. Bu zevki dört gözle bekleyeceğim.” Kadın bir şey söylemeden çıkmasını işaret etti. Bir şey söyleyebilecekse. Yüzü hiç değişmemişti, ama diz kırarken biraz sallanıyordu. Selande hayretler içinde kalmış gibi görünüyordu. Ve inanılmaz ölçüde rahatlamış.

Kapı iki kadının arkasından kapandığı zaman Rand başını arkaya attı ve güldü. Sert, alaylı bir kahkaha. Evler Oyunu’ndan bıkmıştı, bu yüzden düşünmeden oynuyordu. Bir kadını korkuttuğu için kendinden tiksinmişti, bu yüzden diğerini de korkutmuştu. Gülmek için yeterli sebepti bu. Ona bağlanmak için üzerine atlayan genç kadınların arkasında Colavaere vardı. Lord Ejder için bir yatak arkadaşı, iplerini kendisinin çektiği bir genç kadın bulunca, Colavaere Rand’a sıkı sıkı bir ip bağlamış olacaktı. Ama Rand’ın yatağına sokmak, hatta Yenidendoğan Ejder’le evlendirmek için bir başka kadını düşünmüştü. Şimdi, Gecenin İkincisi çalana kadar ter döken kendisi olacaktı. Güzel olmasa bile sevimli olduğunu biliyor olmalıydı ve Rand onun gönderdiği bütün genç kadınları reddetmişse, on beş yaş daha büyük bir kadın tercih ettiği için olabilirdi. Ve Cairhien’i avucunda tutan bir adama hayır diyemeyeceğini biliyordu. Bu gece uysal davranmalı, bu aptallığa bir son vermeliydi. Aviendha büyük olasılıkla yatağında bulduğu herhangi bir kadının gırtlağını keserdi; dahası, bütün bu kendilerini Cairhien ve Colavaere uğruna feda eden, kolaylıkla korkutulabilen kumrular için zamanı yoktu Rand’ın. Uğraşılacak çok fazla sorun vardı ve zaman yoktu.

Işık, ya Colavaere fedakârlığa değeceğini düşünürse? Düşünebilirdi. Kadın yeterince soğukkanlıydı. O zaman korkudan donmasını sağlarım. Zor olmazdı. Saidin’i görüş alanının hemen dışındaki bir şey gibi hissedebiliyordu. Üzerindeki lekeyi hissedebiliyordu. Bazen artık lekenin, saidin’in bıraktığı bir tortu gibi, içinde olduğunu hissediyordu.

Dik dik Asmodean’a bakmakta olduğunu fark etti. Adam ifadesiz bir yüzle onu inceliyordu. Taşların üzerinden köpürerek akan su gibi yatıştırıcı bir ezgi başladı. Demek yatışmaya ihtiyacı vardı, öyle mi?

Kapı çalınmadan açıldı ve Moiraine, Egwene ve Aviendha içeri girdi. Genç kadınların Aiel giysileri Aes Sedai’nin açık mavi elbisesini çevreliyordu. Başka herhangi biri gelse, hatta Rhuarc ya da hâlâ şehrin yakınlarında kalmış bir başka şef ya da bir başka Bilge kurulu gelse, bir Kız içeri girip bildirirdi. Kızlar bu üçünü, Rand banyo yaparken bile içeri yolluyordu. Egwene “Natael”e baktı ve yüzünü buruşturdu ve ezgi alçaldı, bir anlığına karmaşıklaştı, belki bir dans ezgisine dönüştü, sonra içini çeken esintiler denebilecek bir şeye dönüştü. Adamın yüzünde, arpına yönelttiği çarpık bir gülümseme vardı.

“Seni gördüğüme şaşırdım, Egwene,” dedi Rand. Bacağını sandalyenin koluna astı. “Benden kaçınmaya başlayalı ne kadar... altı gün mü oldu? Bana başka iyi haberler mi getirdin? Masema benim adıma Amador’u mu ele geçirdi? Yoksa beni destekleyen bu Aes Sedailer Kara Ajah mı çıktı? Kim olduklarını ya da nerede olduklarını sormadığımı fark etmişsindir. Nereden bildiğini bile sormadım. Senden Aes Sedai sırlarını ya da Bilge sırlarını, hangisi ise, açıklamanı istemiyorum. Yalnızca vermeye gönüllü olduğun parçacıkları ver ve bırak anlatmak istemediklerinin gece beni hançerleyip hançerlemeyeceği konusunda ben endişeleneyim.”

Kız sakin sakin ona baktı. “Ne bilmen gerekiyorsa biliyorsun. Ve bilmen gerekmeyenleri sana söylemeyeceğim.” Altı gün önce de bunu söylemişti. Biri Aiel giysileri, diğeri açık mavi ipekler giymiş olmasına rağmen, Egwene de Moiraine kadar Aes Sedai olmuştu.

Aviendha hiç sakin değildi. Gidip Egwene ile omuz omuza durdu; yeşil gözleri çakmak çakmaktı, sırtı o kadar dikti ki, demirden yapılmış sanılabilirdi. Dik bakışlarına Moiraine katılmayınca Rand biraz şaşırdı. İtaat yemini epey boşluk bırakmış gibiydi ve Egwene ile tartıştığından beri üçü birbirlerine daha da yaklaşmış gibiydi. Aslında pek tartışma sayılacağından değil; sizi serin gözlerle izleyen, asla sesini yükseltmeyen ve bir kez yanıt vermeyi reddettikten sonra artık soruyu bile duymazdan gelen bir kadınla pek rahat tartışamıyordunuz.

“Ne istiyorsunuz?” dedi Rand.

“Bunlar son saat içinde sana geldi,” dedi Moiraine, iki katlanmış mektup uzatarak. Sesi Asmodean’ın çınlayan ezgilerine uygun geliyordu.

Rand ayağa kalkıp şüpheyle mektupları aldı. “Eğer banaysa, nasıl oluyor da senin eline geçiyor?” Biri titiz, köşeli bir el yazısı ile “Rand al’Thor”a hitaben yazılmıştı; diğeri aynı ölçüde titiz, ama akıcı bir el yazısı ile “Lord Yenidendoğan Ejder”e. Mühürler kırılmamıştı. İkinci bakışta gözlerini kırpıştırdı. İki mühür de aynı kırmızı mumdan gibiydi, biri Tar Valon Alevi mührünü taşıyordu; diğeri ise, Tar Valon adasının üzerine oturtulmuş bir kule ile mühürlenmişti.

“Belki nereden geldikleriyle ilgilidir,” diye yanıt verdi Moiraine, “ve kimden.” Bu açıklama değildi, ama daha fazlasını istemediği sürecek alacağı tek açıklamaydı. O zaman bile, her sözcük için kadını dürtüklemesi gerekirdi. Moiraine yeminine uyuyordu, ama kendi tarzında. “Mühürlerde zehirli iğne yok. Örülmüş tuzaklar da yok.”

Rand, başparmağı Tar Valon Alevi üzerinde, duraksadı... iki olasılık da aklına gelmemişti... sonra mührü kırdı. Elaida da Avriny a’Roihan imzasının yanında bir Alev daha duruyordu. Unvanlar aceleci bir yazı ile sıralanmıştı. Kalanı köşeli bir el yazısı ile yazılmıştı.

Kehanetlerdekinin sen olduğun inkâr edilemez, ama başka ne olduğun yüzünden pek çok kişi seni yok etmeye çalışacaktır. Dünyanın hatırı için, buna izin verilemez. İki ulus önünde diz çöktü, Aiel vahşiler de öyle, ama Tek Güç’ün yanında tahtların gücü tozdan başka bir şey değildir. Beyaz Kule seni, olması gerekenleri görmeyenlere karşı koruyacak ve savunacaktır. Beyaz Kule Tarmon Gai’don’a kadar yaşamanı sağlayacaktır. Bunu başka kimse yapamaz. Bir Aes Sedai kurulu, Tar Valon’a hak ettiğin şeref ve saygı ile gelmen için sana eşlik edecek. Buna söz veriyorum.

“Sormuyor bile,” dedi alayla. Elaida ile karşı karşıya geldiği tek seferi çok iyi hatırlıyordu. Moiraine’in yanında kedi yavrusu gibi kalacağı, sert bir kadın. Hak ettiği “şeref ve saygı” Aes Sedai kurulunun, tesadüf eseri, on üç kişiden oluşacağına iddiaya girebilirdi.

Elaida’nın mektubunu Moiraine’e uzatarak diğerini açtı. Sayfa, adresteki aynı el yazısı ile kaplıydı.

Tüm saygımla, kendimi büyük Lord Yenidendoğan Ejder’e, ki Işık kendisini dünyanın kurtarıcısı olarak kutsamıştır, tanıtmama izin verilmesi için yalvarırım.

Tüm dünya, Tear gibi Cairhien’i de bir günde fetheden sizin karşınızda huşuyla durmalıdır. Ama yalvarırım ihtiyatlı olun, çünkü ihtişamınız Gölge’de çalışmayanlarda bile kıskançlık yaratacaktır. Burada, Beyaz Kule’de bile, hepimizi aydınlatan gerçek parlaklığınızı göremeyenler var. Ama bilin ki, bazılarımız gelişinizi sevinçle karşıladı ve şanınıza hizmet etmekten zevk alacak. Parıltınızı kendimiz için isteyenlerden değiliz, ışıltınızla aydınlanmak için diz çökeceklerdeniz. Kehanetlere göre, dünyayı kurtaracaksınız ve dünya sizin olacak.

Utanç içinde, bu sözlerimi başka kimsenin görmemesi, okur okumaz yok etmeniz için size yalvarmalıyım. Gücünüzü kendine isteyenlerin arasında, korumanızdan yoksun duruyorum ve çevrenizde benim kadar sadık kimlerin olduğunu bilmiyorum. Moiraine Damodred sizinle olabilir. Benim gibi o da size sadakatle itaat ediyor, sözlerinize yasa gibi uyuyor olabilir, ama yine bilemem, çünkü onu sırlarla dolu, tüm Cairhienliler gibi entrikalar çeviren bir kadın olarak hatırlıyorum. Ama benim gibi onun da size ait olduğuna inansanız bile, yalvarırım bu mektubu ondan bile saklayın.

Hayatım parmaklarınızın altında Lord Yenidendoğan Ejder ve hizmetkârınızım.

Alviarin Freidhen

Rand gözlerini kırpıştırarak tekrar okudu, sonra Moiraine’e uzattı. Kadın sayfayı şöyle bir tarayıp Egwene’e verdi. Egwene ile Aviendha mektubun üzerinde kafa kafaya verdiler. Belki Moiraine ne içerdiğini zaten biliyordu?

“Yemin etmiş olman iyi bir şey,” dedi Rand. “Eskisi gibi her şeyi saklasaydın, şimdiye dek senden şüphe etmeye hazır olabilirdim. Artık daha açık olman iyi bir şey.” Kadın tepki vermedi. “Sen bundan ne çıkarıyorsun?”

“Şişkin kafanı duymuş olmalı,” dedi Egwene yumuşak sesle. Rand duymuş olması gerektiğini düşünmüyordu. Kız başını iki yana sallayarak daha yüksek sesle ekledi. “Bu hiç de Alviarin’in tarzı gibi görünmüyor.”

“Onun el yazısı,” dedi Moiraine. “Sen bundan ne çıkarıyorsun, Rand?”

“Sanırım, Elaida biliyor olsa da olmasa da, Kule’de bir çatlak var. Bir Aes Sedai’nin yalan söyleyemeyeceği gibi, yazamayacağını da tahmin ediyorum.” Kadının başını sallamasını beklemedi. “Alviarin daha az süslü laflar kullansaydı, beni oraya çekmek için birlikte çalıştıklarını düşünebilirdim. Elaida’nın, Alviarin’in yazdıklarının yarısını bile düşünebileceğini hayal edemiyorum ve onun bilgisi dahilinde Vakanüvisinin bunu yazabileceğini düşünemiyorum.”

“Bunu yapmayacaksın,” dedi Aviendha. Elaida’nın mektubunu elinde buruşturmuştu. Bu bir soru değildi.

“Ben aptal değilim.”

“Bazen değilsin,” dedi kız hınçla ve daha da kötüsü, tek kaşını kaldırarak sorgularcasına Egwene’e baktı. Egwene bir an düşündü, sonra omuzlarını silkti.

“Başka bir şey görüyor musun?” diye sordu Moiraine.

“Beyaz Kule’nin casuslarını görüyorum,” dedi Rand kuru kuru. “Şehrin elimde olduğunu biliyorlar.” Savaştan sonraki en az iki üç gün boyunca, Shaidolar kuzeye giden, güvercin dışında her şeyi durdururdu. Nerede at değiştireceğini bilen bir atlı bile (Cairhien ile Tar Valon arasında bulunacağı kesin bir şey değildi), bu mektupların geri gelmesine yetecek kadar kısa sürede Kule’ye ulaşamazdı.

Moiraine gülümsedi. “Hızlı öğreniyorsun. İyi iş göreceksin.” Bir an neredeyse sevgiyle baktı. “Bu konuda ne yapacaksın?”

“Elaida’nın ‘eşlikçilerinin’ bir buçuk kilometreden daha fazla yakınıma sokulmayacaklarından emin olmak dışında hiçbir şey.” En zayıf Aes Sedailerden on üçü zincir kurduklarında onu alt ederdi ve Elaida’nın en zayıfları göndereceğini sanmıyordu. “Bu; bir de, Kule’nin ne yaptığımı yaptıktan sonra öğrenmesine dikkat etmek. Biraz daha bilgi edinene kadar daha fazlasını yapmayacağım. Alviarin senin gizemli dostlarından biri olabilir mi, Egwene?”

Kız duraksadı ve aniden Rand onun Moiraine’e kendisine anlattıklarından fazlasını anlatıp anlatmadığını merak etti. Sakladıkları Aes Sedai sırları mıydı, yoksa Bilgelerin sırları mı? Sonunda kız yalnızca, “Bilmiyorum,” dedi.

Kapı çalındı ve Somara sarı kafasını içeri uzattı. “Matrim Cauthon geldi, Car’a’carn. Senin çağırttığını söylüyor.”

Dört saat önce, Mat’in şehre geldiğini öğrenir öğrenmez. Bu sefer ne bahane gösterecekti acaba? Bahanelere son vermesinin zamanı gelmişti. “Kalın,” dedi kadınlara. Bilgeler Mat’i en az Aes Sedailer kadar huzursuz ediyordu; bu üçü dengesini tamamen bozardı. Rand, onları kullanmak için ikinci kez düşünmeye bile gerek duymamıştı. Mat’i de kullanıyordu. “İçeri gönder, Somara.”

Mat, burası bir salonmuş gibi sırıtarak odaya girdi. Yeşil ceketi açık duruyordu ve gömleğinin bağcıkları yarıya kadar çözülmüştü. Gümüş tilki başı terli göğsünde asılı duruyordu, asıldığı zamandan kalma yara izini saklamak için sıcağa rağmen siyah ipek eşarbı boynuna dolamıştı. “Uzun sürdüğü için özür dilerim. Kart oynamayı bildiğini sanan bazı Cairhienliler vardı. Daha canlı bir şeyler bilmiyor mu?” diye sordu, başını Asmodean’a doğru sallayarak.

“Kılıç kaldırabilen bütün gençlerin Kızıl El Birliği’ne girmek istediğini duydum,” dedi Rand. “Talmanes ile Nalesean onları sürü sürü geri çevirmek zorunda kalıyormuş. Ve Daerid piyadelerinin sayısını iki katına çıkarmış.”

Mat, Aracome’nin kullandığı sandalyeye otururken durdu. “Doğru. Kahraman olmak isteyen iyi genç... adamlardan bir grup.”

“Kızıl El Birliği,” diye mırıldandı Moiraine. “Shen an Calhar. Gerçekten de efsanevi bir grup kahraman, ama üç yüz yıl süren bir savaşta, birliği oluşturan adamlar defalarca değişmiş olmalı. Manetheren’in öldüğü savaşta, Aemon’u korurken Trolloclara düşen son grup oldukları söyleniyor. Efsanelere göre, onların düştükleri yerde bir pınar doğmuş ve ölümlerini simgeliyormuş, ama bana göre pınar zaten oradaydı.”

“Bunu bilemem.” Mat tilki başı madalyona dokundu ve sesi güçlendi. “Aptalın biri ismi bir yerlerden duymuş, sonra hepsi kullanmaya başladı.”

Moiraine kayıtsızca madalyona baktı. Alnında asılı duran küçük, mavi taş ışığı yakalayıp parlar göründü, ama açılar tamamen yanlıştı. “Anlaşılan çok cesursun, Mat.” İfadesiz bir sesle söylenmişti ve ardından gelen sessizlik Mat’in yüzünü dondurdu. “Çok cesur,” dedi sonunda. “Shen an Calhar’ı Alguenya’nın karşısına, güneye, Andorluların karşısına sürdüğüne göre. Hatta daha da cesur, çünkü yolu keşfetmek için yalnız başına gittiğin ve sana yetişmek için Talmanes ile Nalesean’ın atlarını epey zorlamak zorunda kaldıkları anlatılıyor.” Egwene arkadan yüksek sesle burnunu çekti. “Adamlarına önderlik eden genç bir lord için hiç akıllıca değil.”

Mat’in dudakları kıvrıldı. “Ben lord değilim. Kendime bundan daha fazla saygım var.”

“Ama çok cesur,” dedi Moiraine, o hiç konuşmamış gibi. “Andor’un erzak arabaları yakılmış, ileri karakolları yok edilmiş. Ve üç savaş. Üç savaş ve üç zafer. Sayıca az olmalarına rağmen kendi adamların açısından pek az kayıpla.” Ceketinin omzundaki bir yırtığı yoklarken Mat sandalyenin izin verdiğince geriledi. “Sen mi savaşın ortasına sürükleniyorsun, yoksa savaşlar mı sana sürükleniyor? Geri dönmene şaştım. Hikâyelere bakılırsa, kalsan Andorluları Erinin’in ötesine sürebilirdin.”

“Bunun gülünç olduğunu mu düşünüyorsun?” diye hırladı Mat. “Söyleyecek bir şeyin varsa söyle. Dilediğin kadar kedi rolü yapabilirsin, ama ben fare değilim.” Bir an gözleri, kollarını kavuşturmuş, onu izlemekte olan Egwene ile Aviendha’ya gitti ve yine gümüş tilki başı madalyona elledi. Merak ediyor olmalıydı. Bir kadının yönlendirmesinin ona dokunmasını engellemişti madalyon. Üçünü birden durdurabilir miydi?

Rand izlemekle yetindi. Arkadaşının, kendi yapacağı şey için yumuşamasını izledi. Benim için gereklilikten başka bir şey kaldı mı? Çabuk bir düşünceydi, geldi ve geçti. Ne yapması gerekiyorsa onu yapacaktı.

Aes Sedai’nin sesi konuşurken buz kristali gibi bir çınlama, neredeyse bir yankı kazandı. “Hepimiz, Desen’in emrettiği gibi, ne yapmamız gerekiyorsa onu yaparız. Bazıları diğerlerinden daha az özgürdür. Biz mi seçiyoruz, biz mi seçiliyoruz, önemli değil. Olması gereken olmalıdır.”

Mat hiç de yumuşamış görünmüyordu. İhtiyatlı, evet ve kesinlikle öfkeli, ama yumuşamış değil. Üç köpeğin köşeye sıkıştırdığı bir sokak kedisi de olabilirdi. Köpeklerin işini kolaylaştırmaya hiç niyeti olmayan bir sokak kedisi. Odadaki, kendisi ve üç kadın dışındaki herkesi unutmuş gibiydi. “Hep insanı kendi istediğin yere itersin, değil mi? Burnundan çekip götüremiyorsan, tekmeleye tekmeleye götürürsün. Kan ve lanet küller! Bana öyle dik dik bakma Egwene, nasıl istersem öyle konuşurum. Yak beni! Tek eksik, örgüsünü yolmaya çalışan Nynaeve ve burnunu dikip bakan Elayne. Eh, onun burada olup haberi duymamasına sevindim, ama Nynaeve burada olsaydı bile beni ittirip...”

“Ne haberi?” dedi Rand keskin bir sesle. “Elayne’in duymaması gereken haber?”

Mat başını kaldırıp Moiraine’e baktı. “Daha öğrenmediğin şeyler mi var demek istiyorsun?”

“Ne haberi, Mat?” diye sordu Rand.

“Morgase öldü.”

Egwene inledi, iri iri açılmış gözlerin altında iki eliyle ağzını kapattı. Moiraine dua olabilecek bir şeyler fısıldadı. Asmodean’ın arp üzerindeki parmakları hiç duraksamadı.

Rand, midesi sökülmüş gibi hissetti. Elayne, affet beni. Ve hafif bir yankı değiştirdi. Ilyena, affet beni. “Emin misin?”

“Cesedi görmeden ne kadar emin olunabilirse. Anlaşıldığı kadarıyla, Gaebril Andor Kralı olmuş. Aynı zamanda Cairhien Kralı. Sözde Morgase yapmış bunu. Bu zamanlarda güçlü bir erkek eli gerektiği gibi bir şeyler yüzünden, sanki eli Morgase’inkinden güçlü bir erkek olabilirmiş gibi. Yalnız, bu güneydeki Andorlular onun haftalardır görülmediğine dair söylentiler duymuş. Söylentiden de fazlası. Bunun neye vardığını sen söyle bana. Andor’un hiç kralı olmamıştı, ama şimdi bir tane var. Kraliçe de kayboldu. Elayne’in öldürülmesini isteyen Gaebril’di. Ona bunu söylemeye çalıştım, ama nasıl her zaman çamurlu ayaklı bir çiftçiden daha fazlasını bildiğini bilirsin. Adamın, bir kraliçenin gırtlağını keserken bile bir saniye duraksayacağını sanmıyorum.”

Rand, Mat’in karşısındaki sandalyelerden birine oturmuş olduğunu fark etti, ama hareket ettiğini hatırlamıyordu. Aviendha elini omzuna koymuştu. Kızın gözleri endişeyle gerilmişti. “Ben iyiyim,” dedi kabaca. “Somara’yı çağırtmaya gerek yok.” Kızın yüzü kızardı, ama Rand fark etmedi.

Elayne onu asla affetmeyecekti. Rahvin’in... Gaebril’in Morgase’i tutsak ettiğini biliyordu, ama Terkedilmiş onun kadına yardım etmesini bekleyeceği için görmezden gelmişti. Rand, onların beklemeyeceği bir şey yapmak için kendi yoluna gitmişti. Ve sonunda planladıklarını yapmak yerine, kendini Couladin’i kovalarken bulmuştu. Biliyordu ve dikkatini Sammael’e yoğunlaştırmıştı. Adam ona sataştığı için. O Sammael’in tuzağını ve onunla birlikte Sammael’in kendisini ezerken, Morgase bekleyebilirdi. Ve bu yüzden Morgase ölmüştü. Elayne’in annesi ölmüştü. Elayne, ölüm döşeğine kadar lanet edecekti ona.

“Sana bir şeyi söyleyeyim,” diye devam ediyordu Mat. “Orada kraliçenin adamlarından bir sürüsü var. Bir kral için savaşacaklarından o kadar emin değiller. Sen Elayne’i bul. Onu tahta geçirmek için yarısı senin peşine...”

“Kes sesini!” diye havladı Rand. Öfkeyle öyle titriyordu ki, Egwene geriledi ve Moiraine bile onu dikkatle süzmeye başladı. Aviendha’nın eli omzunu sıktı, ama Rand onu silkeleyerek ayağa kalktı. O hiçbir şey yapmadığı için Morgase ölmüştü. Hançerin üzerinde Rahvin’inki kadar kendi eli de vardı. Elayne. “İntikamı alınacak. Rahvin, Mat. Gaebril değil. Rahvin. Başka hiçbir şey yapmasam bile, topuklarından asacağım onu!”

“Ah, kan ve lanet küller!” diye inledi Mat.

“Bu delilik.” Egwene, ne dediğini fark etmiş gibi irkildi, ama o kararlı, sakin sesi korudu. “Daha ellerin Cairhien’le dolu, kuzeydeki Shaidolardan ve Tear’da her ne planlıyorsan ondan bahsetmiyorum bile. Tabağında daha iki savaş ve ek olarak harap edilmiş bir ülke varken yeni bir savaş mı başlatacaksın?”

“Savaş değil. Ben. Bir saatte Caemlyn’de olabilirim. Bir baskın... değil mi, Mat?.. Bir baskın, savaş değil. Rahvin’in yüreğini sökeceğim.” Sesi çekiç gibiydi. Damarlarının asit dolduğunu hissetti. “Keşke Elaida’nın on üç Aes Sedaisini yanımda götürebilsem, onu boğsam ve adaletin önüne çıkarabilseydim. Yargılanıp cinayetten asılırdı. İşte bu adalet olurdu. Ama ben onu nasıl öldürebilirsem öyle ölmesi gerekecek.”

“Yarın,” dedi Moiraine yumuşak sesle.

Rand dik dik baktı ona. Ama haklıydı. Yarın daha iyi olacaktı. Öfkesinin soğuması için bir gece. Rahvin ile yüzleştiği zaman soğuk olmak zorundaydı. Şimdi saidin’i kavramak, onun bulunduğu yere saldırmak, yok etmek istiyordu. Asmodean’ın müziği yine değişmişti. İç savaş sırasında şehirdeki sokak müzisyenlerinin çaldığı bir ezgiyi çalıyordu. Bazen, Cairhienli bir asil geçerken hâlâ işitebiliyordunuz şarkıyı. “Kral Olduğunu Sanan Aptal.” “Çık dışarı, Natael. Çık dışarı!”

Asmodean rahatça kalktı, eğildi, ama yüzü kar gibiydi. Bir sonraki saniyenin ne getireceğinden emin değilmiş gibi hızla geçti odadan. Hep şansını zorluyordu, ama belki de bu sefer fazla zorlamıştı. O kapıyı açarken, Rand yine konuştu.

“Bu gece seni göreceğim. Ya da öldüğünü göreceğim.”

Bu sefer Asmodean’ın eğilmesi o kadar zarif değildi. “Lord Ejder nasıl emrederse,” dedi boğuk bir sesle ve telaşla kapıyı çekip kapattı.

Üç kadın gözlerini kırpmadan, ifadesizce Rand’a baktı.

“Siz de gidebilirsiniz.” Mat kapıya neredeyse atladı. “Sen değil. Daha sana söyleyeceklerim var.”

Mat durdu, işitilir bir biçimde içini çekti ve madalyon ile oynamaya başladı. Tek kıpırdayan o olmuştu.

“On üç Aes Sedain yok,” dedi Aviendha, “ama iki tane var. Ve ben. Moiraine Sedai kadar bilgim olmayabilir, ama Egwene kadar güçlüyüm ve dansa yabancı değilim.” Aiellerin savaşa verdiği isimle, mızrak dansından bahsediyordu.

“Rahvin benim,” dedi Rand ona sessizce. Belki, en azından annesinin intikamını alabilirse, Elayne biraz affedebilirdi onu. Muhtemelen hayır, ama belki Rand kendini affedebilirdi. Biraz. Ellerini yanlarında durmaya ve yumruk olmamaya zorladı.

“Üzerinden aşması için yere çizgi çizecek misin?” diye sordu Egwene. “Omzuna vurup ittirecek misin? Kendine Andor Kralı diyorsa, Rahvin’in yalnız olmayabileceği hiç aklına geldi mi? Sen ortaya çıktığında korumalarından biri okunu yüreğine saplarsa çok işine yarar.”

Rand, kızın ona bağırmamasını dilediği zamanları hatırlayabiliyordu, ama o zamanlar çok daha kolaydı. “Yalnız gideceğimi mi düşündün?” Kendisi öyle düşünmüştü; sırtını koruyacak birini almayı düşünmemişti, ama şimdi küçük bir sesin fısıldadığını duyabiliyordu: Arkadan ya da yanlardan saldırmayı tercih eder. Açık seçik düşünemiyordu. Öfkesi kendine ait bir irade kazanmış, onu kaynar tutan ateşleri dürtüklüyor gibiydi. “Ama sen değil. Bu tehlikeli. İsterse Moiraine gelebilir.”

Egwene ve Aviendha birbirlerine bakmadan öne çıktılar, fakat birlikte hareket ettiler ve öyle yaklaştılar ki, ona bakmak için Aviendha’nın bile başını kaldırması gerekti.

“İsterse Moiraine gelebilir,” dedi Egwene.

Onun sesi pürüzsüz buzsa, Aviendha’nınki eriyik taştı. “Ama bizim için çok tehlikeli.”

“Babam mı oldun? Adın Bran al’Vere mi?”

“Üç mızrağın varsa, daha yeni olduğu için ikisini kenara mı koyarsın?”

“Sizi riske atmak istemiyorum,” dedi Rand katı katı.

Egwene kaşlarını kaldırdı. “Öyle mi?” O kadar.

“Ben senin gai’shain’ın değilim.” Aviendha dişlerini çıkardı. “Benim hangi risklere gireceğimi asla sen seçmeyeceksin, Rand al’Thor. Asla. Şimdiden bil.”

Rand... Ne yapabilirdi ki? Onları saidin’e sarıp bırakabilir miydi? Hâlâ onlara kalkan koyamıyordu. Onlar da karşılık olarak onu tuzağa düşürebilirdi. Sırf inatçı olmaya karar verdiler diye, pek de hoş bir kargaşa olurdu.

“Korumaları düşündün,” dedi Moiraine, “ama Rahvin’in yanında Semirhage ya da Graendal’ı bulursan? Ya da Lanfear’ı? Bu ikisi öyle birini alt edebilir, ama sen tek başına Lanfear ve Rahvin ile yüzleşebilir misin?”

Lanfear’ın ismini telaffuz ederken sesinde bir şey vardı. Lanfear’ın orada olmasından, Rand’ın sonunda ona katılmasından korkuyor olabilir miydi? Lanfear oradaysa Rand ne yapardı? Ne yapabilirdi? “Gelebilirler,” dedi sıktığı dişlerinin arasından. “Artık gidecek misin?”

“Nasıl emredersen,” dedi Moiraine, ama hiçbiri gitmekte acele etmiyordu. Aviendha ile Egwene göstere göstere şallarını düzelttikten sonra kapıya yöneldiler. Lordlar ve leydiler tek sözü ile fırlıyor olabilirdi, ama bu kadınlar asla.

“Beni vazgeçirmeye çalışmadın,” dedi Rand aniden.

Yorumunu Moiraine’e yöneltmişti, fakat Egwene ilk önce Aviendha’ya hitaben konuştu. Hem de gülümseyerek. “Bir adamı istediği şeyi yapmaktan alıkoymak bir çocuğun elindeki şekeri almak gibidir. Bazen yapman gerekir, ama bazen sıkıntıya değmez.” Aviendha başını salladı.

“Çark dilediği gibi dokur,” diye yanıt verdi Moiraine. Kapıda durduğunda her zamankinden daha da Aes Sedai görünüyordu; yaşı belirsiz, kara gözleri onu yutmaya hazır, ulak tefek, ince, ama tek bir kıvılcım yönlendiremiyor olsa bile bir oda dolusu kraliçeye hükmedebilecek kadar azametli. Alnındaki mavi taş yine ışığı yakalıyordu. “Başarılı olacaksın, Rand.”

Kapı arkalarından kapandıktan sonra, uzun süre bakmaya devam etti Rand.

Mat’in varlığını hatırlatan yere sürtünen çizmeler oldu. Mat, görülmemek için yavaş hareket ederek kapıya doğru kaymaya çalışıyordu.

“Seninle konuşmam gerek, Mat.”

Mat yüzünü buruşturdu. Bir tılsım gibi, tilki kafası madalyona dokunarak, dönüp Rand’la yüzleşti. “Sırf bu aptal kadınlar yaptı diye kafamı celladın baltasına uzatacağımı sanıyorsan, şimdiden unutabilirsin. Ben lanet bir kahraman değilim ve olmak da istemiyorum. Morgase güzel bir kadından... ondan hoşlanıyordum bile; bir kraliçeden ne kadar hoşlanılırsa... ama Rahvin Rahvin’dir yanasıca ve ben...”

“Sesini kes ve dinle. Kaçmaktan vazgeçmelisin.”

“Vazgeçersem kavrulayım! Bu benim seçtiğim bir oyun değil ve ben...”

“Sesini kes dedim!” Rand, parmağı ile tilki başı madalyonu Mat’in göğsüne bastırdı. “Bunu nereden edindiğini biliyorum. Ben de oradaydım, unuttun mu? Asılı olduğun ipi ben kestim. Kafana tam olarak ne sokuldu, bilmiyorum, ama her ne ise, ona ihtiyacım var. Klan şefleri savaştan anlıyor, ama bir şekilde sen de anlıyorsun, belki onlardan daha iyi. Ona ihtiyacım var! Bu yüzden yapacağın şu; sen ve Kızıl El Birliğin...”

“Yarın dikkatli olun,” dedi Moiraine.

Egwene odasının kapısında durdu. “Elbette dikkatli oluruz.” Midesi taklalar atıyordu, ama sesini sakin tuttu. “Terkedilmişlerden biri ile yüzleşmenin ne kadar tehlikeli olacağını biliyoruz.” Aviendha’nın yüz ifadesine bakılırsa, akşam yemeğinde ne yiyeceklerini konuşuyor da olabilirlerdi. Ama zaten Aviendha hiçbir şeyden korkmazdı.

“Demek biliyorsunuz,” diye mırıldandı Moiraine. “Yine de, Terkedilmişlerden birinin yakında olduğunu düşünseniz de düşünmeseniz de, dikkatli olun. Gelecek günlerde Rand’ın ikinize de ihtiyacı olacak. Öfkesini iyi idare ediyorsunuz... ama yöntemlerinizin sıradışı olduğunu söyleyebilirim. Öfke krizleri ile uzaklaştıramayacağı ya da sinmeyecek insanlara ihtiyacı olacak. Ona, onun işitmek istediklerini değil, işitmesi gerekenleri söyleyecek insanlara.”

“Bunu sen yapıyorsun, Moiraine,” dedi Egwene ona.

“Elbette. Ama yine de size ihtiyacı olacak. İyi dinlenin. Yarın hepimiz için... zor olacak.” Kayarcasına koridorda uzaklaştı, gölgeden lamba ışığına, sonra yine gölgeye geçti. Bu loş koridorlara gece çökmeye başlamıştı bile ve lamba yağı kısıtlıydı.

“Bir süre benimle kalır mısın, Aviendha?” diye sordu Egwene. “Yemek değil konuşmak istiyorum.”

“Amys’e, yarın yapmaya söz verdiğim şeyi söylemeliyim. Ve Rand al’Thor geldiği zaman odasında olmalıyım.”

“Elayne, Rand’ı yakından izlemediğinden asla şikâyet edemez. Gerçekten de Leydi Berewin’i saçlarından yakalayıp koridorlarda sürükledin mi?”

Aviendha’nın yanakları hafifçe kızardı. “Bu Aes Sedailerin... Salidar’da mıydılar?.. ona yardım edeceğini düşünüyor musun?”

“Bu ismi kullanırken dikkatli ol, Aviendha. Hazırlanmalarına izin verilmeden Rand’ın onları bulmasına izin verilemez.” Rand’ın şimdiki haliyle, muhtemelen Aes Sedailer onu ehlileştirirdi ya da en azından ona yardım etmek yerine, kendi Aes Sedailerinden on üçünü gönderirlerdi. Tel’aran’rhiod’da aralarında durması gerekecekti. O, Nynaeve, Elayne ve Rand’ın eşikte olduğunu fark etmeden önce, o Aes Sedailerin ona kopamayacak kadar bağlanacaklarını umacaktı.

“Dikkatli olurum. İyi dinlen. Ve bu gece iyi yemek ye. Sabah hiçbir şey yeme. Mızrak dansını dolu bir mideyle yapmak iyi değildir.”

Egwene onun uzun adımlarla uzaklaşmasını izledi, sonra ellerini midesine bastırdı. Ne bu gece, ne de sabah yiyebileceğini sanmıyordu. Rahvin. Ve belki Lanfear ya da diğerlerinden biri. Nynaeve, Moghedien ile yüz yüze gelmiş ve kazanmıştı. Ama yönlendirebildiği zaman Nynaeve ondan ya da Aviendha’dan daha güçlüydü. Bir başkası olmayabilirdi. Rand, Terkedilmişlerin birbirlerine güvenmediğini söylemişti. Egwene neredeyse onun yanılıyor olmasını dileyecekti ya da en azından o kadar emin olmamasını. Rand’ın gözlerinden bir başka adamın baktığını, ağzından bir başka adamın sözlerinin çıktığını düşünmek korkutucuydu. Böyle olmamalıydı; Çark dönerken herkes yeniden doğardı. Ama herkes Yenidendoğan Ejder değildi. Moiraine bundan bahsetmeyi reddediyordu. Lanfear oradaysa Rand ne yapardı? Lanfear Lews Therin Telamon’u seviyordu, ama Ejder onun için ne hissetmişti? Rand’dan ne kadarı kalmıştı?

“Bu şekilde düşünerek boş yere telaşa kapılacaksın,” dedi kararlılıkla. “Sen çocuk değilsin. Bir kadın gibi davran.”

Bir hizmetkâr kadın taze fasulye, patates ve yeni pişirilmiş ekmekten oluşan yemeğini getirdiğinde kendini yemeye zorladı. Yemeğin tadı kül gibi geliyordu.

Mat, sarayın loş koridorlarında uzun adımlarla yürüdü ve Shaidolara karşı verilen savaşın genç kahramanı için ayrılmış odaların kapısını hızla açtı. Orada fazla zaman geçirdiğinden değil; neredeyse hiç geçirmemişti. Hizmetkârlar ayaklı şamdanların ikisini yakmıştı. Kahraman! O kahraman falan değildi! Bir kahramanın eline ne geçerdi ki? Bir Aes Sedai’nin kafanızı okşaması ve sonra bir av köpeği gibi yine yapmak üzere göndermesi. Asil bir kadının sizi bir öpücükle ödüllendirmeye tenezzül etmesi ya da mezarınıza çiçek koyması. Giriş odasında ileri geri yürürken, bu sefer çiçekli Illian halısına ve yaldızlı, fildişi kakmalı sandalyelere, sandıklara, masalara paha biçmedi.

Rand’la yaptığı fırtınalı toplantı güneş batana kadar sürmüştü. Mat çekilmiş, reddetmiş; Rand; Cole Geçidi’ndeki bozgundan sonra Şahinkanadı’nın yaptığı gibi inatla bastırmıştı. Ne yapacaktı? Yine atına atlarsa Talmanes ile Nalesean, onun yeni bir savaş bulmasını bekleyerek, eyere koyabildikleri kadar çok adamla takip ederdi kuşkusuz. Ve muhtemelen bulurdu da; asıl içini ürperten buydu. İtiraf etmekten hiç hoşlanmasa da, Aes Sedai haklıydı. Ya savaşa ya Rand’a çekiliyordu. Alguenya’nın bu tarafında, ikisinden de kaçınmak için bu kadar çaba gösteren başka kimse olamazdı. Bu konuda Talmanes bile yorum yapmıştı. İkinci kez, bir Andor birliğinden dikkatle uzaklaşırken, bir diğeri ile karşılaştıktan ve savaşmaktan başka çare bulamadıktan sonra. Her seferinde zarların kafasında yuvarlanmasını hissedebiliyordu; artık, bir sonraki tepenin ardında savaş olacağını gösteren bir uyarı gibiydi.

Rıhtımlarda, tahıl ambarlarının yanında daima bir gemi olurdu ya da olabilirdi. Irmağın ortasında, bir gemide kendini savaşın ortasında bulmak zor olsa gerekti. Yalnız, şehrin aşağısında, Alguenya’nın yarısı boyunca bir kıyıyı Andorlular tutuyordu. Bu şansla, muhtemelen gemi batı kıyısında karaya otururdu ve Andor ordusunun yarısı da orada kamp kurmuş olurdu.

Geriye Rand’ın istediğini yapmak kalıyordu. Artık görebiliyordu.

“Günaydın, Yüksek Lord Weiramon ve tüm diğer Yüksek Lordlar ve Leydiler. Ben bir kumarbazım, bir çiftçiyim ve lanet ordunuzun komutasını almak için buradayım! Lanet Lord Yenidendoğan Ejder, küçük bir lanet konunun icabına bakar bakmaz bizimle olacak!”

Siyah saplı mızrağı köşeden kaparak oda boyunca fırlattı. Mızrak bir duvar halısına... bir av sahnesiydi... ve arkasındaki duvara yüksek bir klang sesi ile saplandı, sonra yere düştü. Avcılar düzgünce ikiye kesilmişti. Mat küfrederek telaşla gidip mızrağı aldı. Altmış santimlik kılıç ucu ne çentilmiş, ne bozulmuştu. Elbette hayır. Aes Sedai işi.

Sapındaki kuzgunlara elledi. “Aes Sedai işlerinden kurtulabilecek miyim?”

“O neydi?” diye sordu Melindhra kapıdan.

Mat mızrağı yine duvara dayarken onu süzdü ve bu sefer düşündüğü eğrilmiş altın rengi saçları, berrak mavi gözleri ya da sıkı bedeni değildi. Eninde sonunda her Aiel ırmağa gidiyor, bir yerde bulunan bunca suyu sessizce seyrediyordu, ama Melindhra hemen hemen her gün gidiyordu. “Kadere daha gemi bulamadı mı?” Kadere tahıl mavnaları ile Tar Valon’a gitmeyecekti.

“Çerçinin arabaları hâlâ burada. Ama... gemileri bilmiyorum.” Yabancı sözcüğü beceriksizce telaffuz etmişti. “Neden bilmek istiyorsun?”

“Bir süreliğine gidiyorum. Rand için,” diye ekledi telaşla. Kadının yüzü aşırı kıpırtısızdı. “Elimden gelse seni de yanımda götürürdüm, ama sen Kızları bırakmak istemezsin.” Gemi mi, yoksa kendi atı mı? Ve nereye? Soru buydu. Hızlı bir ırmak teknesi üzerinde, Tear’a Zar’ın götüreceğinden daha hızlı gidebilirdi. Tabii bu seçimi yapacak kadar aptalsa. Eğer bir seçim şansı varsa.

Melindhra’nın ağzı kısaca gerildi. Mat şaşkınlık içinde, onun kadını terk etmesi yüzünden olmadığını gördü. “Demek yine Rand al’Thor’un gölgesine giriyorsun. Kendi başına bunca onur kazandın, hem Aieller, hem ıslaktopraklılar arasında. Senin onurun, Car’a’carn’dan bulaşan onur değil.”

“Bana kalırsa o kendi onurunu alıp Caemlyn’e ya da Kıyamet Çukuru’na götürebilir. Sen endişelenme. Ben bol bol onur bulurum. Sana yazıp anlatırım. Tear’dan.” Tear mı? Bu seçimi yaparsa, Rand’dan ya da Aes Sedailerden asla kaçamazdı.

“Caemlyn’e mi gidiyor?”

Mat irkilmesini bastırdı. Bu konuda hiçbir şey söylememesi gerekiyordu. Kalanlar hakkında ne karar verirse versin, bu kadarını yapabilirdi. “Yalnızca cebimden çektiğim bir isim. Güneydeki Andorlular yüzünden sanırım. Nereye gideceğini nereden...”

Hiç uyarı gelmedi. Kadın bir anda orada duruyordu, bir sonrakinde ayağını karnına indirmiş, nefesini kesmiş, iki büklüm olmasına sebep olmuştu. Gözleri yerlerinden uğrayan Mat ayakta durmaya, doğrulmaya, düşünmeye çalıştı. Neden? Kadın bir dansçı gibi geriye döndü ve diğer ayağı kalkıp Mat’in kafasının yanına inerek sendelemesine sebep oldu. Kadın hiç durmadan sıçradı ve tekmeledi, yumuşak çizmesinin tabanı yüzünün ortasına indi.

Gözleri görebilecek kadar açıldığında, odanın diğer yarısında sırtüstü yatıyordu. Yüzündeki kanı hissedebiliyordu. Kafası yün dolu gibi geliyordu ve oda sallanıyordu. İşte o zaman kadının kesesinden bir hançer çıkardığını gördü; ince çeliği kadının elinden uzun değildi ve lamba ışığı altında parlıyordu. Kadın tek bir hızlı hareketle shoufa’sını başına sararak, kara peçeyi yüzüne örttü.

Mat sersem sersem, içgüdüyle, düşünmeden hareket etti. Hançer kol yeninden çıktı, sol eli sanki pelte içinde hareket ediyordu. Ancak o zaman ne yaptığını fark etti ve hançeri kapmaya çalışarak ümitsizce uzandı.

Kabza kadının göğüslerinin arasında bitti. Kadın dizlerinin üzerine çökerek geriye devrildi.

Mat, elleri ve dizleri üzerinde, sallanarak doğruldu. Hayatı buna bağlı olsa bile ayağa kalkamazdı. Çılgınca, “Neden? Neden?” diye mırıldanarak ona doğru süründü.

Peçeyi yana çekti ve o berrak, mavi gözler ona odaklandı. Kadın gülümsedi. Mat, hançerin kabzasına bakmadı. Kendi hançerinin kabzasına. Bir bedende, yüreğin nerede olduğunu biliyordu. “Neden, Melindhra?”

“Güzel gözlerin hep hoşuma gitti,” diye nefes verdi kadın. Öyle alçak sesle konuşmuştu ki. Mat duymak için kulak kesildi.

“Neden?”

“Bazı yeminler diğerlerinden daha önemlidir, Mat Cauthon.” İnce hançer hızla kalktı, kadının kalan tüm gücü arkasındaydı, hançerin ucu tilki başını göğsüne yasladı. Gümüş madalyon bir hançeri durduramıyor olmalıydı, ama açı yanlıştı ve çelikteki gizli bir kusur yüzünden hançer kabzanın hemen üzerinden kırıldı. Mat kadının elini yakaladı. “Yüce Efendi’nin kendi şansına sahipsin.”

“Neden?” diye sordu Mat. “Yanasıca, neden?” Yanıt gelmeyeceğini biliyordu. Kadının ağzı, bir şeyler daha söyleyecekmiş gibi açık kalmıştı, ama gözleri donmaya başlamıştı bile.

Mat, onun yüzünü, açık gözlerini saklamak için peçeyi yüzüne çekecek oldu, sonra eli indi. Erkekler öldürmüştü, Trolloclar öldürmüştü, ama hiç kadın öldürmemişti. Şimdiye dek asla. Kadınlar, o yaşamlarına girdiği için memnun olurdu. Böbürlenme değildi bu. Kadınlar onun için gülümserdi; Mat onları terk ederken bile, dönse kucak açacakmış gibi gülümsemeye devam ederlerdi. Kadınlardan istediği tek şey buydu işte; bir gülümseme, bir dans, bir öpücük ve sevgiyle hatırlanmak.

Saçmaladığını fark etti. Çeliksiz hançeri Melindhra’nın elinden kopararak –yeşim kakmalı altındandı ve altın arı işlemeleri vardı– mermer şömineye fırlattı ve parçalanacağını umdu. Haykırmak, ulumak istiyordu. Ben kadın öldürmem! Onları öperim, onları!..

Doğru düzgün düşünebilmesi gerekiyordu. Neden? Gideceğinden değil kuşkusuz. Kadın buna hemen hemen hiç tepki göstermemişti. Dahası, onur peşinde koştuğunu düşünüyordu; Melindhra bunu hep onaylardı. Söylediği bir şey vardı ve sonra ürpererek hatırladı. Yüce Efendi’nin kendi şansı. Mat bunu defalarca, farklı şekilde duymuştu. Karanlık Varlık’ın şansı. “Bir Karanlıkdostu.” Bir soru mu, kesin bir ifade mi? Düşünce ile içinin rahatlayacağını umdu. Kadının yüzü mezara kadar onunla kalacaktı.

Tear. Kadına Tear’a gideceğini söylemişti. Hançer. Altın arı işlemeli yeşim. Bakmadan, dokuz tane olacaklarına iddiaya girebilirdi. Yeşil fon üzerinde dokuz altın arı. Illian’ın simgesi. Sammael’in hükmettiği yerin. Sammael ondan korkuyor olabilir miydi? Sammael nereden bilecekti ki? Rand, Mat’ten isteyeli... söyleyeli daha birkaç saat olmuştu ve ne yapacağından kendisi de emin değildi. Belki Sammael risk almıyordu. Evet. Bir kumarbazdan korkan bir Terkedilmiş. Kafası başka adamların savaş bilgileri ile dolu olsa da. Bu saçmaydı.

Her şey buna varıyordu. Melindhra’nın Karanlıkdostu olmadığına, onu bir kaprisle öldürmeye karar verdiğine, altın arı işlemeli yeşim kabza ile Illian’ın üzerine süreceği bir ordu eşliğinde Tear’a gitmesi arasında hiç bağlantı olmadığına inanabilirdi. Tam bir aptalsa, inanabilirdi. Hep dediği gibi, ihtiyatlı olmak çok daha iyi olacaktı. Terkedilmişlerden biri onu fark etmişti. Artık kesinlikle Rand’ın gölgesinde kalmıyordu.

Yere kayarak çenesini dizlerine dayayıp oturdu ve sırtını duvara verdi. Melindhra’nın yüzüne bakarak ne yapacağına karar vermeye çalıştı. Akşam yemeğini getiren hizmetkâr kapısını çaldığında, çekip gitmesini bağırdı. İstediği son şey yemekti. Ne yapacaktı? Zarların kafasında döndüğünü hissetmemeyi diledi.

52
Seçimler

Rand usturasını bırakarak son köpük parçalarını yüzünden sildi ve gömleğinin bağcıklarını bağlamaya başladı. Sabahın erken saatlerinde, güneş ışığı köşeli kemerlerden yatak odasına giriyordu; ağır kış perdeleri asılmıştı, ama içeri bir nefes hava bırakmak için kenarlarda bağlanmıştı. Rahvin’i öldürürken iyi görünecekti. Düşünce, karnından yukarı süzülen bir öfke dalgası salıverdi. Onu bastırdı. İyi görünecek ve sakin olacaktı. Soğuk. Kesinlikle.

Yaldızlı çerçeveli aynadan döndüğünde Aviendha duvarın dibinde, inanılmaz ölçüde yüksek altın kuleler betimleyen bir duvar halısının altında, dürülmüş şiltesinin üzerinde oturuyordu. Rand odaya bir yatak daha koydurmayı önermişti, ama kız şiltelerin uyunamayacak kadar yumuşak olduğunu söylemişti. Şimdi, iç etekliği bir elinde unutulmuş, dikkatle onu izliyordu. Rand onun giyinmesine izin vermek için tıraş olurken o tarafa bakmamaya dikkat etmişti, ama kızın üzerinde beyaz çoraplarından başka hiçbir şey yoktu.

“Seni başka erkeklerin önünde utandırmam,” dedi kız aniden.

“Utandırmak mı? Ne demek istiyorsun?”

Kız tek bir rahat hareketle kalktı. Güneşin dokunmadığı yerlerde şaşırtıcı ölçüde beyazdı; ince, sert kaslı, ama Rand’ın düşlerine giren yuvarlaklıklara ve yumuşaklıklara sahip. Kızın kendini sergilediği onca seferden sonra, ilk defa kendine ona açık açık bakma izni veriyordu, ama kız farkında değil gibiydi. O iri, mavi yeşil gözler onunkilere dikilmişti. “İlk gün Sulin’den Enaila, Somara ya da Lamelle’i dahil etmesini ben istemedim. Seni izlemelerini ya da sendeleyecek olsan herhangi bir şey yapmalarını da ben istemedim. Bu kendi seçimleriydi.”

“Yalnızca, sendelesem bir bebek gibi alıp götüreceklerini düşünmeme izin verdin. Çok farklı olmuş.”

Rand’ın alaylı ses tonu kızın üzerinden uçup gitti. “Gereken yerde dikkat etmeni sağladı.”

“Anlıyorum,” dedi Rand kuru kuru. “Eh, yine de, beni utandırmama vaadin için teşekkür ederim.”

Kız gülümsedi. “Bunu söylemedim, Rand al’Thor. Başka erkeklerin yanında, dedim. Senin iyiliğin için gerekirse...” Gülümsemesi derinleşti.

“Böyle gelmeyi mi düşünüyorsun?” Sinirle kızın başından ayaklarına kadar işaret etti.

Kız, onun önünde çıplak durmak konusunda en ufak utanç işareti göstermemişti... tam tersine... ama başını eğip kendisine baktı, sonra Rand’ın ona bakmasına baktı ve kızardı. Aniden koyu kahverengi yün, beyaz algode giysiler ile çevrelendi, giysilerini üzerine öyle çabuk geçirdi ki, Rand bu işi yönlendirerek yaptığını düşünebilirdi. “Her şeyi ayarladın mı?” dedi giyinme işinin ortasında. “Bilgelerle konuştun mu? Dün gece geç döndün. Başka kim bizimle geliyor? Kaç kişi götürebilirsin? Islaktopraklılar yoktur umarım. Onlara güvenemezsin. Özellikle de ağaçkatillerine. Gerçekten de bir saatte bizi Caemlyn’e taşıyabilir misin? Benim şey gecesinde yaptığım gibi mi?.. Demek istediğim, nasıl yapacaksın? Bilmediğim ve anlayamadığım konularda ben kendime güvenmekten hoşlanmıyorum.”

“Her şey ayarlandı, Aviendha.” Kız neden gevezelik ediyordu? Ve neden onunla göz göze gelmekten kaçınıyordu? Hâlâ şehrin yakınında kalan Rhuarc ve diğer şeflerle görüşmüştü; planından pek hoşlanmamışlardı, ama bunu ji’e’toh açısından görüyorlardı ve hiçbiri Rand’ın başka seçeneği olduğunu düşünmüyordu. Çabucak tartıştılar, onayladılar ve sonra başka şeyleri konuşmaya başladılar. Terkedilmişler, Illian ya da savaşla ilgili şeyler değil. Kadınlar, av, Cairhien brendisinin oosquai ile, ıslaktoprak tütününün Kıraç tütünü ile karşılaştırılıp karşılaştırılamayacağı. Bir saat boyunca, Rand önünde neyin beklediğini neredeyse unutmuştu. Rhuidean Kehanetleri’nin bir şekilde yanlış olduğunu, bu adamları yok etmeyeceğini umuyordu. Aviendha’nın haber vermesi üzerine Bilgeler, elliden çok kişiden oluşan bir kurul ile, Amys, Melaine ve Bair önderliğinde gelmişlerdi ya da belki Sorilea önderliğinde; Bilgeler söz konusu olduğunda kimin başı çektiğini bilmek zor oluyordu. Onu herhangi bir şeyden vazgeçirmek için gelmemişlerdi –yine ji’e’toh–, yalnızca Elayne’e karşı görevlerinin, Aiellere karşı görevlerine baskın gelmediğini anlamasını sağlamak için gelmişlerdi ve kendileri tatmin olana kadar Rand’ı görüşme odasında tutmuşlardı. Ya buna razı olacaktı ya da kapıya ulaşmak için kadınları yolundan kaldıracaktı. Diledikleri zaman o kadınlar, bağırmaları duymazdan gelmek konusunda Egwene kadar iyi oluyorlardı. “Denediğim zaman yanımda kaç kişiyi götürebileceğimi göreceğiz. Yalnızca Aieller gelecek.” Şansı varsa Meilan, Maringil ve diğerleri o gidene kadar haber almazlardı. Kule’nin Cairhien’de casusları varsa, belki Terkedilmişlerin de vardı. Hem, güneşin doğuşunu bile Daes Dae’mar’da kullanmaya çalışacak insanların sır saklayacağına nasıl güvenebilirdi?

O altın işlemeli kırmızı ceketini giyene kadar –Caemlyn ya da Cairhien Kraliyet Saraylarına layık, iyi bir yünden dikilmişti ve bu düşünce kasvetli bir şekilde onu eğlendiriyordu–, Aviendha giyinmesini bitirmişti. Kızın giysilerini bu kadar çabuk giymesi, ama yine de her şeyinin yerli yerinde olması Rand’ı şaşırtıyordu. “Dün gece, sen yokken bir kadın geldi.”

Işık! Colavaere’i unutmuştu. “Ne yaptın?”

Kız bluzunun bağcıklarını bağlarken durdu, gözleri delikanlının kafasında delikler açmaya çalışıyordu, ama ses tonu kayıtsızdı. “Onu kendi odasına geri götürdüm ve bir süre konuştuk. Artık çadırının kapısını tırmalayan ağaçkatili etek savuranlar olmayacak, Rand al’Thor.”

“Ben de bunu hedeflemiştim, Aviendha. Işık! Onu kötü incitmemişsindir umarım. Leydileri dövüp duramazsın. Sen daha fazlasını yaratmadan da epey dert açıyorlar başıma.”

Kız yüksek sesle burnunu çekti ve bağcıklara döndü. “Leydiler! Kadın kadındır, Rand al’Thor. Bilge olmadığı sürece,” diye ekledi tedbirlilikle. “O kadın bu sabah hafif oturacak, ama bereleri saklanabilir ve bir gün dinlendikten sonra odasından çıkabilir. Ve artık neyin doğru olduğunu biliyor. Sana bir daha sıkıntı verirse... herhangi bir sıkıntı... gelip onunla bir daha konuşacağımı söyledim. Çok daha uzun bir konuşma. Dediğin zaman, dediğin gibi yapacak. Diğerlerine örnek olacak. Ağaçkatilleri başka şeyden anlamıyor.”

Rand içini çekti. Kendi seçeceği bir yöntem değil, ama işe yarayabilirdi. Ya da yalnızca bundan sonra Colavaere ile diğerlerinin daha sinsi davranmasını sağlardı. Aviendha kendisi için endişelenmiyor olabilirdi... aslında, kız bu olasılığı düşünmüşse Rand çok şaşardı... ama güçlü bir Ev’in Yüksek Makamı daha düşük düzeyden bir asil kadın ile aynı değildi. Rand’ı nasıl etkilerse etkilesin, Aviendha kendini karanlık bir koridorda, verdiği dersin on katını alırken bulabilirdi. Eğer daha kötüsü olmazsa. “Bir sonraki sefere, bırak işleri kendi bildiğim gibi halledeyim. Car’a’carn benim, unuttun mu?”

“Kulağında tıraş köpüğü var, Rand al’Thor.”

Rand kendi kendine homurdanarak çizgili havluyu kaptı ve çalınan kapıya, “Gel!” diye bağırdı.

Asmodean, siyah ceketinin yakasında ve kol yenlerinde beyaz danteller ile girdi. Arp çantası sırtına, kılıcı kalçasına asılmıştı. Yüzündeki soğukluğa bakılırsa, kış da olabilirdi, ama kara gözleri ihtiyatlıydı.

“Ne istiyorsun, Natael?” diye sordu Rand. “Sana talimatlarını dün gece verdim.”

Asmodean dudaklarını ıslattı ve ona kaşlarını çatmakta olan Aviendha’ya baktı. “Akıllıca talimatlar. Sanırım burada kalıp izleyerek senin avantajına olacak bir şeyler öğrenebilirim, ama bu sabah tüm sohbetler dün gece Leydi Colavaere’in dairesinden gelen çığlıklar üzerine dönüyor. Kadının seni kızdırdığı söyleniyor, ama nasıl olduğunu kimse bilmiyor. İki üç gün boyunca, senin nasıl karşılayacağını düşünmeden nefes bile alamayacaklarını düşünüyorum.” Aviendha’nın yüzü çekilmez bir tatminle doluydu.

“Bu yüzden benimle gelmek mi istiyorsun?” dedi Rand yumuşak sesle. “Rahvin ile karşı karşıya geldiğimde arkamda olmak mı istiyorsun?”

“Lord Ejder’in ozanı için daha iyi bir yer olabilir mi? Ama daha da iyisi, gözünün önünde olurum. Sadakatimi gösterebileceğim bir yerde. Ben güçlü değilim.” Asmodean’ın yüz buruşturması, bu itirafta bulunan her erkekte doğal dururdu, ama Rand bir an diğer adamın saidin’le dolduğunu, lekenin Asmodean’ın ağzını çarpıttığını hissetti. Yalnızca bir an, ama yargılamasına yetecek kadar uzun. Asmodean bu kadar çekebiliyorsa, yönlendirebilen Bilgelerden biri ile yarışmakta bile güçlük çekerdi. “Güçlü değil, ama yine de küçük bir şekilde yardımım dokunabilir.”

Rand, Lanfear’ın ördüğü kalkanı görebilmeyi diledi. Kadın zamanla dağılacağını söylemişti, ama Asmodean Rand’ın eline düştüğü ilk günden daha fazla yönlendiremiyor gibiydi. Belki de kadın, Asmodean’a sahte umutlar vermek için, Rand’ın adamın yaptığından daha fazlasını öğretecek kadar güçleneceğini düşünmesini sağlamak için yalan söylemişti. Tam da onun yapacağı bir şey olurdu. Bu kendi düşüncesi miydi, yoksa Lews Therin’in mi, bilmiyordu, ama doğru olduğundan emindi.

Uzun duraksaması, Asmodean’ın dudaklarını yine yalamasına sebep oldu. “Burada bir iki gün fark etmez. O zamana kadar dönmüş ya da ölmüş olursun. Bırak sadakatimi kanıtlayayım. Belki bir şeyler yapabilirim. Senin tarafında bir kıl payı fazla güç dengeyi lehine bozabilir.” Bir kez daha, bir anlığına içine saidin doldu. Rand bir gerginlik hissetti, ama yine de zayıf bir akıştı. “Seçeneklerimi biliyorsun. Uçurumun kenarındaki ot tutamına tutunuyor, bir yürek atışı kadar daha dayanması için dua ediyorum. Sen başarısız olursan, ölüden de beter olurum. Kazanmanı ve yaşamanı sağlamalıyım.” Aniden Aviendha’ya baktı ve çok konuştuğunu fark etti. Kahkahasında boş bir tını vardı. “Aksi halde Lord Ejder’in ihtişamı üzerine nasıl şarkılar besteleyebilirim? Bir ozanın çalışacak malzemesi olması gerekir.” Sıcak Asmodean’ın yüzüne hiç dokunmuyordu... zihnin hilelerinden biri, diyordu. Güç değil... ama şimdi alnından ter damlacıkları akıyordu.

Gözünün altında mı, burada mı? Belki Caemlyn’de neler olduğunu merak etmeye başladığında bir saklanma yeri aramaya koşardı. Asmodean öldüğü ve yeniden doğduğu güne kadar, hatta belki daha sonrasında bile aynı adam olacaktı. “Gözümün altında,” dedi Rand sessizce. “Ve o kıl payının düşeceği tarafın beni memnun etmeyeceğinden kuşku duyacak bile olsam...”

“Lord Ejder’in merhametine güveniyorum,” diye mırıldandı Asmodean eğilerek. “Lord Ejder’in izniyle, dışarıda bekleyeceğim.”

Adam geri geri, yarı eğilmiş durumda çıkarken, Rand odaya bakındı. Kılıcı yatağın ayakucundaki yaldız çerçeveli sandığın üzerinde duruyordu, Ejder tokalı kılıç kemeri kınına ve Seanchan mızrak başına dolanmıştı. Bugünkü öldürmeler çelikle olmayacaktı, kendi yapacakları değil. Cebine ve küçük, kılıçlı şişman adam biblosuna dokundu; bugün ihtiyaç duyacağı tek kılıç buydu. Bir an Tear’a Süzülmeyi, Callandor’u almayı, hatta Rhuidean’a gidip oraya gizlediği şeyi getirmeyi düşündü. O ikisinden biri ile, daha Rahvin orada olduğunu anlamadan onu yok edebilirdi. İkisinden biri ile Caemlyn’i bile yok edebilirdi. Ama kendine güvenebilir miydi? Bunca güç. Bunca Tek Güç. Saidin orada, görüş açısının hemen dışında duruyordu. Leke artık kendi parçasıymış gibi geliyordu. Yüzeyin hemen altında, Rahvin’e duyduğu öfke kaynıyordu. Kendine duyduğu öfke. Serbest kalırsa ve elinde Callandor olursa... Ne yapardı? Yenilmez olurdu. Diğeri ile, Shayol Ghul’ün kendisine Süzülür, her şeye son verirdi, öyle ya da böyle, her şeye son verirdi. Öyle ya da böyle. Hayır. Bu işte yalnız değildi. Zaferden başka hiçbir şeyi göze alamazdı.

“Dünya omuzlarımda,” diye mırıldandı. Aniden ciyakladı ve elini sol kalçasına kapattı. İğne batmış gibi geliyordu, ama ne olduğunu anlaması için kollarındaki tüylerin diken diken olmasına ihtiyacı yoktu. “Bu ne içindi?” diye hırladı Aviendha’ya.

“Yalnızca Lord Ejder’in hâlâ biz ölümlüler gibi etten yapılmış olup olmadığını anlamak için.”

“Öyleyim,” dedi Rand ifadesiz bir sesle ve saidin’i kavrayarak –onca tatlılığı, onca pisliği ile–, kısaca yönlendirecek kadar tuttu.

Kızın gözleri irileşti, ama irkilmedi; yalnızca hiçbir şey olmamış gibi ona bakmakla yetindi. Yine de, giriş odasına geçerlerken, Rand’ın diğer tarafa baktığını düşündüğü bir anda gizli gizli kalçasını ovaladı. O da etten yapılmıştı anlaşılan. Yak beni, ona birkaç görgü kuralı öğretebileceğimi düşünmüştüm.

Kapıyı çekip açarak dışarı çıktı ve durup bakakaldı. Asmodean’ın biraz ötesinde Mat o geniş siperlikli şapkasını öne çekmiş, mızrağına dayanıyordu, ama Rand’ı şaşırtan bu değildi. Hiç Mızrağın Kızı yoktu. Asmodean’ın geldiği bildirilmediği zaman yolunda gitmeyen bir şeyler olduğunu anlamalıydı. Aviendha, Kızları duvar halılarının arkasında bulmayı bekler gibi, şaşkın şaşkın çevresine bakıyordu.

“Dün gece Melindhra beni öldürmeye çalıştı,” dedi Mat ve Rand Kızları düşünmeyi bıraktı. “Bir an konuşuyorduk, bir sonrakinde kafamı tekmeleyip koparmaya çalışıyordu.”

Mat kısa cümlelerle hikâyeyi anlattı. Altın arılı hançer. Vardığı sonuçlar. Nasıl sona erdiğini anlatırken gözlerini kapattı... basit, çıplak bir, “Onu öldürdüm,” ve göz kapaklarının arkasında görmekten hoşlanmadığı bir şey görmüş gibi yine çabucak açtı.

Rand sessizce, “Bunu yapmak zorunda kaldığın için üzüldüm,” dedi ve Mat kasvetle omuzlarını silkti.

“Onun yapmasındansa benim yapmam daha iyi, sanırım. Kadın bir Karanlıkdostuydu.” Onun için fark edermiş gibi konuşmamıştı.

“Sammael’in işini göreceğim. Hazır olur olmaz.”

“Peki geriye kaç kişi kalacak?”

“Terkedilmişler burada değil,” diye terslendi Aviendha. “Mızrağın Kızları da. Neredeler? Ne yaptın, Rand al’Thor?”

“Ben mi? Dün gece yatağa girerken burada yirmi tanesi vardı ve o zamandan beri tekini bile görmedim.”

“Belki de Mat yüzündendir...” diye başladı Asmodean, ama Mat ona bakınca sustu. Mat’in yüzünde acı ve bir şeylere vurma isteği vardı.

“Aptallaşmayın,” dedi Aviendha kararlı bir sesle. “Far Dareis Mai bunun için Mat’e karşı toh iddiasında bulunmazdı. Kadın onu öldürmeye kalkıştı; o da kadını öldürdü. Kadının yakın-kardeşleri olsaydı bile yapmazdı bunu. Ve kendisi yapılmasını emretmediği sürece, bir başkasının yaptığı şey için kimse Rand al’Thor’a karşı toh iddiasında bulunmaz. Sen bir şey yaptın, Rand al’Thor, büyük ve karanlık bir şey, aksi halde burada olurlardı.”

“Ben hiçbir şey yapmadım,” dedi Rand ona keskin bir sesle. “Burada durup tartışmaya niyetim yok. Güneye gitmek üzere giyindin mi, Mat?”

Mat elini ceketinin cebine soktu ve bir şeye elledi. Normalde zarlarını ve zar kutusunu orada tutardı. “Caemlyn. Gizli gizli üzerime gelmelerinden bıktım. Bu sefer ben içlerinden birinin üzerine gizli gizli gitmek istiyorum. Yalnız, lanet bir çiçek yerine lanet kafamın okşanmasını umuyorum.”

Rand ne demek istediğini sormadı. Bir başka ta’veren. İkisi birlikteyken, belki olasılıkları bükerlerdi. Nasıl olacağını bilmek imkânsızdı, hatta olup olmayacağını bilmek... “Bir süre daha birlikte olacağız anlaşılan.” Mat her şeyden çok, teslim olmuşa benziyordu.

Duvar halıları ile süslü koridorda fazla gidemeden, o gün bahçede bir yürüyüş yapmaktan daha fazlasını beklemezmiş gibi birlikte kayarak ilerleyen Moiraine ve Egwene ile karşılaştılar. Egwene serin bakışlı ve sakindi, altın Büyük Yılan yüzüğü parmağındaydı ve Aiel giysileri ve şalı, şakaklarındaki katlanmış eşarp olmasa Aes Sedai sanılabilirdi. Ve Moiraine... Altın iplikler ışığı yakalıyor, parlak mavi ipekten elbisesini çizgi çizgi süslüyordu. Siyah, dalgalı saçlarına tutturulmuş altın zincirinin ucundan sarkan küçük, mavi taş, boynundaki altın desteğe kakılmış iri safirler kadar parlıyordu. Planladıkları şey için hiç uygun değildi elbisesi, ama kırmızı ceketi içindeki Rand yorum yapmadı.

Belki de, bir zamanlar Güneş Tahtı’nı elinde tutan Damodred Evi’nin bulunduğu yerde olması yüzündendi, fakat Moiraine’in zarif tavırları her zamankinden daha azametliydi. “Jasin Natael”in varlığı bile o asil dinginliği şaşkınlıkla bozamadı, ama şaşırtıcı şekilde kadın Mat’e sıcak bir gülümseme bahşetti. “Demek sen de gidiyorsun, Mat. Desen’e güvenmeyi öğren. Hayatını, değiştirilemeyecek olanı değiştirmeye çalışarak boşa harcama.” Mat’in yüzüne bakılırsa, orada olma kararını tekrar düşünüyor olabilirdi, ama Aes Sedai hiç endişe izi olmadan ona sırtını döndü. “Bunlar senin için, Rand.”

“Daha fazla mektup mu?” Biri hemen tanıdığı zarif bir el yazısı ile, adını taşıyordu. “Senden mi, Moiraine?” Diğerinin üzerinde Thom Merrilin’in adı vardı. İkisi de mavi mum ile kapatılmış, görünüşe göre Büyük Yılan yüzüğü ile mühürlenmişti. Mumun üzerinde kendi kuyruğunu ısıran yılan imgesi vardı. “Neden bana mektup yazdın? Ve mühürlemişsin. Söylemek istediklerini yüzüme söylemekten hiç korkmadın. Ben unutsam bile, Aviendha bana yalnızca etten ve kandan olduğumu hep hatırlatıyor.”

“İlk kez Badeçay Hanı’nın dışında gördüğüm oğlandan çok farklısın.” Kadının sesi çınlayan gümüş çanlar gibiydi. “Artık aynı olduğun söylenemez. Umarım yeterince değişmişsindir.”

Egwene alçak sesle bir şeyler mırıldandı. Rand, “Umarım o kadar da değişmemişsindir,” olduğunu düşündü. Kız, o da içlerinde ne olduğunu merak edermiş gibi mektuplara kaşlarını çatıyordu. Aviendha da öyle.

Moiraine daha büyük neşeyle, hatta hızla devam etti. “Mühürler mahremiyet sağlıyor. Mektup, üzerinde düşünmeni dilediğim şeyler içeriyor; şimdi değil; düşünecek zamanın olduğunda. Thom’un mektubuna gelince, onu bırakacak seninkinden daha güvenli el tanımıyorum. Onu bir daha gördüğünde mektubu ona ver. Şimdi, rıhtımlarda görmen gereken bir şey var.”

“Rıhtımlar mı?” dedi Rand. “Moiraine, tüm sabahlar içinde bu sabah, hiç zamanı...”

Ama kadın onun takip edeceğinden emin gibi koridorda yürümeye başlamıştı bile. “Atları hazırlattım. Ne olur ne olmaz diye, senin için bile bir tane var, Mat.” Egwene bir an duraksadı, sonra takip etti.

Rand Moiraine’i geri çağırmak için ağzını açtı. Kadın itaat etmeye yeminliydi. Ona ne göstermesi gerekiyorsa, başka bir gün görebilirdi.

“Bir saatin ne zararı olur ki?” diye mırıldandı Mat. Belki yeniden düşünmeye başlamıştı.

“Bu sabah görülmen o kadar kötü olmayabilir,” dedi Asmodean. “Rahvin ne olduğunu görür görmez anlayabilir. Bazı kuşkuları varsa... anahtar deliklerinden dinlemiş casusları varsa... bu sabah yatışmasını sağlayabilir.”

Rand Aviendha’ya baktı. “Gecikmemi önerir misin?”

“Moiraine Sedai’yi dinlemeni öneririm. Ancak aptallar Aes Sedaileri görmezden gelir.”

“Rıhtımlarda Rahvin’den önemli ne olabilir ki?” diye hırladı Rand, sonra başını iki yana salladı. İki Nehir’de bir deyiş vardı, kadınların duyabileceği yerde söylenmeyen bir deyiş. “Yaratıcı kadınları gözü hoşnut, zihni tedirgin etmek için yarattı.” Aes Sedailer o açıdan kesinlikle farklı değildi. “Bir saat.”

Güneş henüz Kadere’in arabalarının dizildiği taş rıhtımın üzerine şehrin duvarının düşürdüğü gölgeleri kaldıracak kadar yükselmemişti, ama adam yine de iri mendili ile yüzünü siliyordu. Terlemesine sebep olan yalnızca kısmen havanın sıcaklığıydı. İskele sırasının iki kenarında suya doğru uzanan büyük, gri perde duvarların yanında rıhtım, kendisinin içinde kısılı kaldığı loş bir kutu gibi görünüyordu. Burada rıhtıma yanaşmış geniş, yuvarlak pruvalı tahıl mavnalarından başka hiçbir şey yoktu ve ırmağa demirlemiş diğerleri yük boşaltmak için sıralarını bekliyorlardı. Kadere, demir atarken o mavnalardan birine binmeyi düşünmüştü, ama bu sahip olduklarının çoğunu bırakmak anlamına geliyordu. Yine de, ağır akan ırmağın onu ölümü dışında bir yere götüreceğini düşünse binerdi. Lanfear düşlerine dönmemişti, ama göğsündeki yanık izleri aldığı emirleri hâlâ hatırlatıyordu. Seçilmişlerden birine itaatsizlik etme düşüncesi bile, yüzünden akan tere rağmen ürpermesine sebep oluyordu.

Kime güveneceğini bir bilse; diğer Karanlıkdostlarından birine güvenebileceği kadar güvenebilirdi. Yeminleri etmiş olan sürücülerinden sonuncusu iki gün önce, muhtemelen tahıl mavnalarından birine binerek kaybolmuştu. Adam o notu hangi Aiel kadının kapısının altından attığını hâlâ bilmiyordu... “Yabancılar arasında yalnız değilsin. Bir yol seçildi.” Ama aklında pek çok olasılık vardı. Rıhtımlardaki Aiel sayısı işçilerinki kadar vardı; ırmağa bakmaya geliyorlardı. O yüzlerden birkaçını mantıklı gelmeyecek kadar çok görmüştü ve bazıları düşünceli düşünceli ona bakmıştı. Birkaç Cairhienli ve bir Tear lordu da öyle. Bunun kendi başına bir anlamı yoktu elbette, ama birlikte çalışabileceği birkaç adam bulursa...

Kapılardan birinde atlı bir grup belirdi. Moiraine, Rand al’Thor ve Aes Sedai’nin Muhafızı başı çekiyordu. Tahıl çeken arabaların arasından geçtiler. Onlarla birlikte bir tezahürat dalgası yükseldi.

“Tüm övgüler Lord Ejder’e!” ve, “Lord Ejder’e selamlar olsun!” ve zaman zaman, “Lord Matrim’e övgüler olsun! Kızıl El’e övgüler olsun!”

Bu sefer Aes Sedai Kadere’e bakmadan araba dizisinin arkasına döndü. Adam bundan memnundu. Moiraine Aes Sedai olmasaydı bile, ona aklının her karanlık köşesini biliyormuş gibi bakmasaydı bile, yine de arabayı doldurduğu şeylerin bazılarına yakından bakmaktan kaçınırdı. Dün gece, bu arabanın hemen arkasındaki arabada duran, tuhaf şekilde çarpık kızıltaş kapı çerçevesinin kanvas örtüsünü açtırmıştı. İncelemek istediği şeyler olduğunda adamdan yardım almaktan sapkın bir zevk alıyor gibiydi. Kendini o şeyin yanına gitmeye ikna edebilse, Kadere üstünü örterdi ya da sürücülerden birini ikna edebilse. Şimdi yanında olanlardan hiçbiri, Rhuidean’da Herid’in beline kadar o şeyin içine düştüğünü ve yarı yarıya kaybolduğunu görmemişti... Jangai’den çıktıktan sonra ilk kaçan Herid olmuştu; Muhafız onu çerçeveden çıkardığından beri adamın aklı yerinde değil gibiydi... ama kapı çerçevesine bakıyorlar, köşelerin gerektiği gibi birleşmediğini, gözlerinizi kırpmadan ve başınız dönmeden çepeçevre takip edemediğinizi görebiliyorlardı.

Aes Sedai’nin onu görmezden gelmesi gibi, Kadere de ilk üç atlıyı görmezden geldi. Mat Cauthon’u da elinden geldiğince. Adam onun şapkasını takıyordu; Kadere o şapkanın yerini alabilecek bir tane bulamamıştı. Aiel kadın, Aviendha, genç Aes Sedai’nin eyerinin arkasına binmişti, ikisinin etekleri de sıyrılmış, bacaklarını teşhir ediyordu. Aiel kadının al’Thor ile yattığına dair bir kanıt arıyor olsaydı bile, kadının ona nasıl baktığını görmesi yeterliydi; bir erkeği yatağına almış bir kadın, gözlerinde hep o sahip çıkan bakış ile bakardı adama. Daha da önemlisi, Natael yanlarındaydı. Dünyanın Omurgası’nı aştıklarından beri ilk kez adamı yakından görüyordu. Karanlıkdostları arasında yüksekte duran Natael. Kızların arasından geçip Natael’e ulaşabilirse...

Kadere aniden gözlerini kırpıştırdı. Kızlar neredeydi? Al’Thor’un yanında hep mızrak kullanan kadınlardan bir eşlikçi grubu olurdu. Kaşlarını çattı ve rıhtımda ya da iskelelerde tek bir Kız göremediğini fark etti.

“Eski bir dosta bakmıyor musun, Hadnan?”

O ezgili ses Kadere’in hızla dönmesine, ağzı bir karış açık, balta gibi bir burna, yağ tabakaları arasında neredeyse gizlenmiş kara gözlere bakakalmasına sebep oldu. “Keille?” Bu imkânsızdı. Aieller dışında kimse yalnız başına Kıraç’ta hayatta kalamazdı. Kadın ölmüş olmalıydı. Ama beyaz ipek elbisesi gövdesinin üzerinde gerilmiş, siyah buklelerinde fildişi taraklarla orada duruyordu işte.

Kadın dudaklarında hafif bir gülümseme ile döndü ve böyle iri bir gövde için şaşırtıcı bir zarafetle adamın arabasının basamaklarını rahatça tırmandı.

Kadere bir an duraksadı, sonra kadının arkasından seğirtti. Keille Shaogi’nin Kıraç’ta ölmüş olmasını tercih ederdi... Kadın hükmedici ve iğrençti; kurtarmayı başardığı pek az şeyden tek peni almayı düşünmese de olurdu... ama Jasin Natael kadar yüksekte duruyordu. Belki birkaç soruyu yanıtlayabilirdi. En azından, konuşacak biri olurdu. En kötü ihtimalle, suçlayacak biri olurdu. Yüksek konum güç getirirdi, ama altınızdakilerin başarısızlıkları da suçlanmanıza sebep olurdu. Kadere birçok kez kendini korumak için üstlerini daha da yüksekte olanlara ihbar etmişti.

Kapıyı dikkatle kapatarak döndü... ve boğazı sıkılıyormuş gibi gelmese, haykırırdı.

Orada duran kadın beyaz ipekler giymişti, ama şişman değildi. Gördüğü en güzel kadındı, gözleri kara, dipsiz dağ göletleri gibiydi; gümüş örgü kemeri ince belini sarıyor, saçlarında gümüş aylar parlıyordu. Kadere o yüzü düşlerinden tanıyordu.

Yere çarpan dizleri sonunda nefes verebilmesini sağladı. “Büyük Hanım,” dedi boğuk bir sesle, “nasıl hizmet edebilirim?”

Lanfear bir böceğe bakıyordu sanki, terliğinin altında ezmeyi seçip seçmeyeceği bir böceğe. “Emirlerime nasıl itaat ettiğini göstererek. Rand al’Thor’u izleyemeyecek kadar meşguldüm. Bana, Cairhien’i ele geçirmek dışında neler yaptığını, başka neler yapmayı planladığını anlat.”

“Zor, Büyük Hanım. Benim gibi biri onun gibi birine yaklaşamıyor.” Böcek, diyordu o serin gözler, faydalı olduğu sürece yaşamasına izin verilecek bir böcek. Kadere gördüğü, işittiği ya da hayal ettiği her şeyi çıkarmak için beynini paraladı. “Aielleri sürü sürü güneye gönderiyor, Büyük Hanım, ama neden, bilmiyorum. Tearlılar ile Cairhienliler fark eder görünmüyor, ama onların bir Aiel’i diğerinden ayırabildiğini sanmıyorum.” Kendisi de ayıramıyordu. Kadına yalan söylemeye cesaret edemezdi, ama Kadere’in daha faydalı olabileceğini düşünürse... “Bir tür okul kurdu, hayatta kalan üyesi bulunmayan bir Ev’in şehirdeki sarayında...” Başta, kadının duyduklarından hoşlanıp hoşlanmadığını anlamak güçtü, ama Kadere anlattıkça yüzü kararmaya başladı.

“Görmemi istediğin nedir, Moiraine?” dedi Rand sabırsızlıkla, Jeade’en’in dizginlerini sıradaki son arabanın tekerlerinden birine bağlayarak.

Kadın ayakuçlarında yükselmiş, arabanın arkasındaki, tanıdık gelen iki fıçıya bakıyordu. Rand yanılmıyorsa, iki cuendillar mühür o fıçılardaydı, artık kırılmaz olmadıkları için yüne sarılmışlardı. Burada Karanlık Varlık’ın lekesini kuvvetle hissediyordu; sanki fıçılardan çıkmaya çalışıyordu, gizli bir yerde çürümekte olan bir şeyden yükselen hafif bir koku gibi.

“Burada daha güvende olur,” diye mırıldandı Moiraine. Zarafetle eteklerini kaldırarak araba sırası boyunca yürümeye başladı. Lan yarı evcil bir kurt gibi hemen peşinden takip etti. Sırtından sarkan pelerini rahatsız edici renk ve hiçlik dalgaları ile kaplıydı.

Rand öfkeyle arkasından baktı. “Ne olduğunu sana söyledi mi, Egwene?”

“Yalnızca bir şey görmen gerektiğini. Zaten buraya gelmen gerektiğini.”

“Aes Sedai’ye güvenmelisin,” dedi Aviendha aynı ölçüde dingin bir sesle, ama sesinde bir kuşku izi vardı. Mat hıhladı.

“Eh, ben hemen öğrenmeyi düşünüyorum. Natael, git Bael’e söyle, birazdan yanında...”

Sıranın diğer ucunda Kadere’in arabası patladı, kıymıklar Aieller ile kasabalıların üzerine yağmaya başladı. Rand biliyordu; bilmek için derisinde diken diken olmuş tüyleri hissetmesi gerekmiyordu. Moiraine ile Lan’in arkasından arabaya koştu. Zaman ağırlaşmıştı sanki, her şey aynı anda oluyordu. Hava pelteleşmiş, her geçen saniyeye asılıyordu.

Yaralıların inlemeleri ve çığlıkları dışında çöken sersem sessizlikte Lanfear ortaya çıktı. Elindeki gevşek, solgun, kırmızı çizgili şeyi, görünmez basamaklardan inerken arkasından sürüklüyordu. Yüzü buzdan oyulmuş bir maske gibiydi. “Bana söyledi, Lews Therin,” diye neredeyse çığlık attı ve solgun şeyi havaya fırlattı. Bir şey o şekli yakaladı, bir anlığına şişirerek Hadnan Kadere’in kanlı, saydam heykeline dönüştürdü; bütün olarak yüzülmüş derisi. Lanfear’ın sesi tizleşerek yükselirken şekil buruştu ve düştü. “Sana bir başka kadının dokunmasına izin verdin! Yine!”

Saniyeler oyalanırken her şey bir anda oldu.

Daha Lanfear rıhtımın taşlarına ulaşmadan, Moiraine eteklerini kaldırdı ve doğrudan ona doğru koşmaya başladı. Ne kadar hızlı olursa olsun Lan daha hızlıydı. Kadının, “Hayır, Lan!” diye bağırmasını duymazdan gelerek kılıcını çekti, uzun bacakları adamı Aes Sedai’nin önüne geçirdi. Adam saldırırken renk değiştiren pelerini arkasında dalgalanıyordu. Aniden görünmez bir duvara çarpmış gibi oldu, sekti, sendeleyerek yine atılmaya çalıştı. Bir adımdan sonra, sanki dev bir el onu kenara fırlattı, adam havada on adım uçtu ve taşlara çarptı.

Daha o havadayken Moiraine öne çekildi, ayakları taşların üzerinde sürüklendi ve Lanfear ile yüz yüze geldi. Yalnızca bir an sürdü. Terkedilmiş, yoluna neyin çıktığını merak edermiş gibi ona baktı, sonra Moiraine’i öyle kuvvetle kenara fırlattı ki, kadın yuvarlanarak arabaların altında kayboldu.

Rıhtım tarafı kargaşa içindeydi. Kadere’in arabasının patlamasının üzerinden yalnızca saniyeler geçmişti, ama ancak kör biri Tek Güç kullananın beyazlı kadın olduğunu anlamazdı. Rıhtımlar boyunca baltalar kalktı, halatlar kesildi, mürettebatlarının suya itip kaçmak için çılgınca çabaladığı mavnalar serbest kaldı. Çıplak göğüslü adamlar, kara giysili şehirliler mavnalara atlamaya çalıştı. Diğer yönde, erkekler ve kadınlar şehre giden kapılardan geçmeye çalışırken çalkalanıyor, bağırıyorlardı. Ve aralarında, cadin’sor’lara bürünmüş şekiller peçelerini taktılar ve mızrak, hançer ya da çıplak ellerle Lanfear’a doğru koşmaya başladılar. Saldırının kaynağının o olduğu kuşkusuzdu, Güç kullandığı kuşkusuzdu. Yine de mızrak dansı etmeye koştular.

Alevler dalgalar halinde üzerlerinden geçti. Giysileri alev alev yanarken yaklaşmaya devam edenler ateşten oklarla devrildiler. Lanfear onlarla savaşıyor gibi görünmüyordu, hatta onlara dikkat bile etmiyordu. Tatarcıkları ya da ısırbenileri kenara süpürür gibiydi. Kaçanlar da yanıyordu, savaşmaya çalışanlar da. Kadın, başka kimse yokmuş gibi Rand’a doğru ilerlemeye devam etti.

Birkaç yürek atışı kadar süre vardı.

Rand’ın Gerçek Kaynak’ın eril yarısına uzanması üç adım aldı; eriyik çelik, çelik kıran buz, tatlı bal ve gübre yığını. Boşluk’un derinliklerinde, hayatta kalma mücadelesi uzaktı, önündeki savaş daha da uzak. Moiraine arabanın altında kaybolurken yönlendirdi, Lanfear’ın ateşlerinin sıcaklığını çekti ve ırmağa daldırdı. Bir an önce insan şekillerini saran alevler kayboldu. Aynı anda, örgüleri yine ördü ve puslu, gri bir kubbe belirerek onu, Lanfear’ı ve arabaların çoğunu sardı; zaten içinde olan her şeyi dışarıda bırakan uzun, oval, neredeyse saydam bir duvar. Örgüyü bağlarken, ne olduğundan ya da nereden geldiğinden emin değildi... belki Lews Therin’den bir anı... ama Lanfear’ın ateşleri duvarlara çarptı ve düştü. Rand dışarıda kalanları belirsizce görebiliyordu, kıvranan, çırpınan şekiller... alevleri almıştı, ama derilerdeki yangıyı değil; o koku hâlâ havada asılıydı... ama şimdiye dek yanmış olanlar dışında kimse yanmayacaktı. İçeride de cesetler yatıyordu, kömürleşmiş kumaş kaplı yığınlar; bazıları zayıfça kıpırdayıp, inliyordu. Lanfear aldırmadı; yönlendirdiği alevler söndü; tatarcıklar dağıtılmıştı; hiç yanlarına bakmadı.

Yürek atışları. Boşluk’un içinde soğuktu Rand ve ölenler, ölmekte olanlar ve yaralılar için üzülüyorsa da, duygu o kadar uzaktaydı ki yok gibiydi. O soğuğun kendisiydi. Boşluk’un kendisi. İçini yalnızca saidin’in öfkesi dolduruyordu.

İki yanda hareket. Gözlerini Lanfear’a dikmiş Aviendha ve Egwene. Onları da dışarıda bırakmak istemişti. Onunla birlikte koşmuş olmalıydılar. Mat ve Asmodean, dışarıda; duvar son birkaç arabayı almamıştı. Buz gibi bir sakinlik içinde, Lanfear’ı tuzağa düşürmek için Hava yönlendirdi; o kadının dikkatini dağıtırken, Egwene ve Aviendha ona kalkan koyabilirdi.

Bir şey akışlarını kesti; öyle kuvvetle sektiler ki, Rand homurdandı.

“İçlerinden biri mi?” diye hırladı Lanfear. “Hangisi Aviendha?” Egwene başını arkaya attı ve feryat etti; gözleri yerlerinden uğruyordu, tüm dünyanın ıstırabı ağzından haykırıyordu. “Hangisi?” Aviendha ayakuçlarından yükseldi, ürperdi, ulumaları gittikçe yükselerek Egwene’inkileri kovaladı.

Aniden düşünce orada, Boşluk’un içinde belirdi. Şu şekilde, Ateş ve Toprak ile örülmüş Ruh. İşte. Rand bir şeyin, göremediği bir şeyin kesildiğini hissetti ve Egwene kıpırtısız bir yığın halinde yıkıldı, Aviendha elleri ve dizleri üzerine çöktü, başını eğdi, sallandı.

Lanfear sendeledi, gözleri kara ateş dolu karanlık göletler gibi kadınlardan ona çevrildi. “Sen benimsin, Lews Therin! Benim!”

“Hayır.” Rand’ın sesi kendi kulaklarına, bir buçuk kilometrelik bir tünelin ucundan gelir gibiydi. Dikkatini kızlardan çek. Arkasına bakmadan ilerlemeye devam etti. “Ben hiç senin olmadım, Mierin. Ben hep Ilyena’ya ait olacağım.” Boşluk hüzün ve kayıp duyguları ile titredi. Ve Rand saidin’in öfkesinden başka bir şey ile savaşırken ümitsizlikle. Bir an arada kaldı. Ben Rand al’Thor’um. Ve Ilyena, her zaman, daima yüreğim. Ustura kenarında dengede. Ben Rand al’Thor’um! Diğer düşünceler de fışkırmaya çalıştı; Ilyena’ya, Mierin’e, onu yenmek için ne yapabileceğine dair düşünceler. Onları bastırdı, sonuncusunu bile. Yanlış taraf baskın çıkarsa... Ben Rand al’Thor’um! “Adın Lanfear ve Terkedilmişlerden birini sevmektense ölürüm daha iyi.”

Kadının yüzünden ıstırap olabilecek bir şey geçti, sonra bir kez daha mermer bir maskeye dönüştü. “Eğer benim olmayacaksan,” dedi soğuk soğuk, “öleceksin.”

Yüreği patlayacakmış gibi bir acı hissetti içinde ve kafasında, beynine kor beyaz çiviler çakılıyormuş gibi bir acı; öyle güçlüydü ki, Boşluk’un içinde çığlık atmak istedi. Ölüm oradaydı ve o biliyordu. Çılgınca... Boşluk’un içinde olmasına rağmen çılgınca; Boşluk pırıldadı, küçüldü... Ruh, Ateş ve Toprak ördü, çılgınca savurdu. Kalbi artık atmıyordu. Kara acıdan parmaklar Boşluk’u eziyordu. Gözlerine gri bir perde indi. Örgüsünün zorla kadınınkini kestiğini hissetti. Yanan ciğerleri nefesle doldu, yüreği sıçrayarak atmaya başladı yine. Bir kez daha görebilir oldu, onunla taş yüzlü Lanfear arasında gümüş, siyah benekler uçuşuyordu. Kadın akışların sekmesinden sonra dengesini kuruyordu. Yaralanmış gibi, göğsünde ve başında acı vardı hâlâ, ama Boşluk kararlılık kazandı, bedensel acılar uzaklaştı.

Uzak olması iyiydi, çünkü kendine gelecek zamanı yoktu. Kendini ilerlemeye zorlayarak kadına Hava ile saldırdı, onu bayıltacak bir sopa. Kadın örgüyü kesti ve Rand tekrar vurdu, tekrar, tekrar, kadın her darbeyi kestiğinde daha da yaklaşıyordu. Bir an daha meşgul edebilirse onu, o görünmez sopalardan biri kafasına inerse, yumruğu ile vuracak kadar yaklaşabilirse... Baygınken herkes kadar savunmasız olurdu.

Kadın aniden onun ne yapmaya çalıştığını anladı. Darbelerinin her birini, görebiliyormuş gibi kesmeye devam ederek geriledi, geriledi, ta ki omuzları arkasındaki arabaya yaslanana kadar. Ve kış ortası gibi gülümsedi. “Yavaş yavaş öleceksin ve ölmeden önce beni sevmene izin vermem için yalvaracaksın,” dedi.

Bu sefer doğrudan Rand’a saldırmadı. Saidin ile bağlantısına saldırdı.

İlk hançer gibi keskin dokunuşta panik Boşluk’un içinde gong gibi çınladı. Hançer onunla Kaynak arasındaki bağın içinde kayarken Güç azaldı ve azaldı. Rand Ruh, Ateş ve Toprak’la hançeri kesti; onu nerede bulacağını biliyordu; bağının nerede olduğunu biliyordu, o ilk kesiği hissedebiliyordu. Kadının koymaya çalıştığı kalkan kayboldu, sonra yeniden belirdi, Rand’ın kestiği hızda geri döndü, ama her seferinde saidin bir anlığına azalıyordu, tamamen kesilmesine ramak kaldığı anlar, karşı darbesi kadının saldırısını önlemeye ancak yetiyordu. Aynı anda iki örgüyü idare etmek kolay olmalıydı... Rand, on, hatta daha fazlasını idare edebiliyordu... ama neredeyse çok geç olana kadar orada olduğunu anlamadığı bir şeye karşı çılgınca kendini savunmaya çalışırken değil. Bir başka adamın düşünceleri Boşluk’un içinde yüzeye çıkmaya, ona kadını nasıl yeneceğini anlatmaya çalışırken değil. Dinlese, buradan ayrılan Lews Therin Telamon olabilirdi ve Rand al’Thor yalnızca zaman zaman kafasında beliren bir ses olarak kalabilirdi; o kadar da kalırsa.

“O iki orospunun ikisi de yalvarmanı izleyecek,” dedi Lanfear. “Ama ilk önce onlar senin ölmeni mi izlesinler, yoksa sen mi onların ölmesini izlemelisin?” Arabanın arkasına ne zaman tırmanmıştı? Rand onu izlemek zorundaydı, yorulmaya başladığına, konsantrasyonunun azaldığına dair her işareti izlemek zorundaydı. Boşuna bir umuttu. Kadın çarpık kapı çerçevesi ter’angreal’in yanında durarak, hüküm vermeye hazırlanan bir kraliçe gibi tepeden ona baktı, ama parmaklarında çevirdiği kara, fildişi bir bileziğe soğuk soğuk gülümsemeye zaman ayırabiliyordu. “Hangisi seni daha fazla incitir, Lews Therin? Senin incinmeni istiyorum. Hiçbir erkeğin tanımadığı acıyı yaşamanı istiyorum!”

Rand ile Kaynak arasındaki akış ne kadar kalın olursa, kesilmesi o kadar zor olurdu. Eli ceketinin cebinde gerildi, küçük, kılıçlı şişman adam, avucuna damgalanmış balıkçıla yaslandı. Becerebildiğince saidin çekti içine, ta ki, Boşluk’un içinde onunla yüzen leke puslu bir yağmur gibi gelmeye başlayana kadar.

“Acı, Lews Therin.”

Ve yine acı geldi, dünya ıstıraba boğuldu. Bu sefer başında ve yüreğinde değil, her yerde, her parçasında, Boşluk’u delen sıcak iğneler gibi. Her batışta bir tıslama duyuyordu sanki ve her biri bir öncekinden daha derine saplanıyordu. Kadının ona kalkan koyma teşebbüsleri yavaşlamadı; daha hızlı, daha kuvvetle devam etti. Onun bu kadar güçlü olduğuna inanamıyordu Rand. Boşluk’a, kavurucu, dondurucu saidin’e tutunarak çılgınca kendini savundu. Son verebilirdi; kadını bitirebilirdi. Şimşek çağırabilir, onu kendisini öldürmek için kullandığı ateşlere sarabilirdi.

Acının içinden imgeler geçti. Atından devrilen, siyah tüccar elbisesi içinde bir kadın, kendi ellerinde ateş kırmızı, hafif bir kılıç; bir avuç Karanlıkdostu ile onu öldürmeye gelmişti o kadın. Mat’in kasvetli gözleri; onu öldürdüm. Duvarların eriyip akmış gibi göründüğü bir koridorda yatan altın saçlı bir kadın. Ilyena, affet beni! Ümitsiz bir çığlıktı.

Son verebilirdi. Yalnız, yapamazdı. Ölecekti, belki dünya ölecekti, ama Rand kendini bir kadın daha öldürmeye ikna edemiyordu. Bir şekilde, dünyanın duyduğu en gülünç espri gibiydi.

Moiraine ağzındaki kanı silerek arabanın arka ucundan çıktı ve sallanarak doğruldu. Kulaklarında bir erkeğin kahkahaları çınlıyordu. Elinde olmadan gözleri Lan’i aradı ve tepede uzanan puslu, gri kubbenin dibinde buldu. Adam seğiriyor, belki kalkacak gücü bulmaya çalıyor, belki ölüyordu. Onu aklından çıkarmaya çalıştı. Hayatını o kadar sık kurtarmıştı ki, hayatı artık adama ait sayılabilirdi, ama onun Gölge’ye karşı tek başına verdiği savaştan canlı kurtulabilmesi için ne yapması gerekiyorsa uzun zaman önce yapmıştı. Artık Moiraine’siz yaşayacak ya da ölecekti.

Kahkaha atan Rand’dı. Rıhtımda dizlerinin üzerine çökmüştü. Sorguya çekilen bir adamın yüzü gibi çarpılmış yüzünden gözyaşları akarken gülüyordu. Moiraine bir ürperti hissetti. Delilik onu ele geçirmişse, kendisinin yapabileceği hiçbir şey yoktu. Ancak elinden geldiği kadarını yapabilirdi. Yapmak zorunda olduğu şeyi.

Lanfear’ın görüntüsü darbe gibi indi. Şaşkınlık değil, Rhuidean’dan beri düşlerinden çıkmayan şeyi görmenin şoku. Arabanın üzerinde, çarpık kızıltaş ter’angreal’in önünde, saidar’la güneş gibi parlayarak durmuş, dudaklarında acımasız bir gülümseme ile Rand’a bakan Lanfear. Elinde bir bilezik çeviriyordu. Bir angreal; Rand kendi angreal’ini kullanmıyorsa, o şeyle onu ezebilirdi. Ya Rand’ın kendi angreal’i yanındaydı ya da Lanfear onunla oyun oynuyordu. Fark etmezdi. Moiraine o eskilikten kararmış fildişi halkadan hoşlanmıyordu. İlk bakışta geriye eğilmiş, kendi ayak bileklerini yakalamış bir akrobat gibi görünüyordu. Yalnız, daha yakından bakınca, el ve ayak bileklerinin birbirine bağlanmış olduğunu görebiliyordunuz. Ondan hoşlanmamıştı, ama Rhuidean’dan getirmişti. Dün bileziği ıvır zıvır dolu torbadan çıkarmış, orada, kapı çerçevesinin dibinde bırakmıştı.

Moiraine narin, ufak tefek bir kadındı. Kendini yukarı çekerken ağırlığı arabayı sallamadı. Elbisesi bir kıymığa takılıp yırtılınca irkildi, ama Lanfear dönüp bakmadı. Kadın Rand dışında bütün tehditleri halletmişti; o sırada dünyanın üzerinde dikkate aldığı tek köşe onun olduğu yerdi.

Moiraine küçük bir umut kırıntısını bastırarak... bu lüksü göze alamazdı... bir an arabanın arka ucunda dengesini kurdu, sonra Gerçek Kaynak’a sarınıp Lanfear’ın üzerine atladı. Terkedilmiş’in yalnızca bir saniye önce haberi oldu, Moiraine ona çarpar, bileziği elinden koparırken dönmesine yelecek kadar. Yüz yüze, kapı çerçevesi ter’angreal’in içine devrildiler. Beyaz ışık her şeyi yuttu.

53
Solan Sözler

Büzülen Boşluk’un derinliklerinden, Rand Moiraine’in yoktan fırlayıp Lanfear ile güreşmeye başladığını gördü. İki kadın, sonu gelmeyen bir beyaz ışık çakması eşliğinde kapı çerçevesi ter’angreal’den içeri dalarken, uğradığı saldırılar kesildi; beyaz ışık incelikle bükülmüş kızıltaş dikdörtgeni doldurdu, taşmaya çalıştı ve görünmez bir engele çarptı. Ter’angreal’in çevresinde gümüş mavi şimşekler kemerlendi, gittikçe şiddetlendi; kulak tırmalayan vızıltılar havada çatırdadı.

Rand sendeleyerek doğruldu. Acı aslında gitmemişti, ama baskı gitmişti ve acının da gideceği vaadini getirmişti. Gözlerini ter’angreal’den ayıramıyordu. Moiraine. İsim kafasında asılı kaldı, Boşluk’un içinde kaydı.

Lan yanından atıldı, gözlerini arabaya dikmiş, onu düşmekten alıkoyan tek şey buymuş gibi eğilerek koşuyordu.

O anda ayağa kalkmak elinden gelmiyordu Rand’ın. Yönlendirdi, Muhafız’ı Hava akışları ile yakaladı. “Sen... Sen hiçbir şey yapamazsın, Lan. Peşinden gidemezsin.”

“Biliyorum,” dedi Lan ümitsizce. Adımının ortasında donakalmıştı. Çabalamadı, yalnızca Moiraine’i yutan ter’angreal’i baktı. “Işık bana huzur versin, biliyorum.”

Araba alev almıştı. Rand alevleri bastırmaya çalıştı, ama bir alevden ısı çektiği anda şimşekler bir başkasını yakıyordu. Taştan yapılmış olmasına rağmen kapı çerçevesinin kendisinden duman tütmeye başlamıştı ve beyaz, ekşi bir duman gri kubbenin altında birikiyordu. Bir küçük esinti bile Rand’ın burun deliklerini yakmaya, onu öksürtmeye yetti; dumanın sürtündüğü yerde derisi diken diken oluyor, yanıyordu. Telaşla kubbenin örgüsünü çözdü ve dağılmasını beklemek yerine dağıttı ve dumanları yükseğe taşısın diye, arabanın çevresinde cam gibi parlayan bir Hava bacası ördü. Ancak ondan sonra Lan’i bıraktı. Arabaya ulaşmayı başarırsa, her şeye rağmen Moiraine’i takip etmeye kalkışabilirdi. Şimdi araba tamamen alevlerle sarılmıştı, kızıltaştan kapı çerçevesi de öyle ve mumdan yapılmış gibi eriyordu, ama bir Muhafız buna aldırmayabilirdi.

“O gitti. Varlığını hissedemiyorum.” Sözcükler Lan’in göğsünden koparılıyor gibiydi. Döndü ve arkasına bakmadan araba sırası boyunca yürümeye başladı.

Rand Muhafız’ı gözleri ile takip ederken, Aviendha’nın dizleri üzerinde doğrulduğunu, Egwene’ne destek olduğunu gördü. Saidin’i bırakarak rıhtımdan aşağı koşmaya başladı. O ana kadar uzak duran fiziksel acı şiddetle üzerine yıkıldı, ama beceriksizce de olsa, koşmaya devam etti. Asmodean da oradaydı; Lanfear’ın bir arabanın ya da devrilmiş bir el arabasının arkasından fırlamasını beklercesine çevresine bakıyordu. Ve Mat mızrağını omzuna dayayarak çökmüş, şapkasıyla Egwene’i yelpazeliyordu.

Rand kayarak durdu. “O?..”

“Bilmiyorum,” dedi Mat acıyla.

“Hâlâ nefes alıyor.” Aviendha, bunun ne kadar süreceğinden emin değilmiş gibi konuşmuştu; ama Amys, Bair, Melaine ve Sorilea Rand’ı kabaca ittirip geçerken, Egwene’in gözleri kırpışarak açıldı. Bilgeler genç kadınların yanında toplanarak çöktüler, Egwene’i muayene ederken kendi kendilerine ve birbirlerine mırıldandılar.

“Ben...” diye başladı Egwene zayıfça ve susup yutkundu. Yüzündeki tüm kan çekilmişti. “Ben... canım acıyor.” Bir gözünden yaş aktı.

“Elbette acıyor,” dedi Sorilea. “Bir erkeğin entrikalarına dolaşırsan olacağı budur.”

“O seninle gelemez, Rand al’Thor.” Melaine’in güneş saçlı güzelliği açıkça öfkeliydi, ama ona bakmıyordu; ona öfkelenmiş de olabilirdi, olan bitene de.

“Ben... biraz dinlenirsem... kuyu suyu kadar iyi olurum,” diye fısıldadı Egwene.

Bair su matarasından bir kumaş parçasını ıslattı ve Egwene’in alnına koydu. “Epey dinlendikten sonra iyi olacaksın. Korkarım bu gece Nynaeve ve Elayne ile buluşamayacaksın. Birkaç gün boyunca Tel’aran’rhiod’a giremeyeceksin, ta ki yine güçlenene kadar. Bana öyle inatçı inatçı bakma, kızım. Gerekirse düşlerini izleriz ve itaatsizlik etmeyi düşünecek bile olursan sana göz kulak olma işini Sorilea’ya veririz.”

“Bana birden fazla kez itaatsizlik edemezsin, Aes Sedai ya da değil,” dedi Sorilea, ama sesindeki duygudaşlık tınısı köselemsi yüzündeki sertlikle uyumsuzdu. Egwene’in yüzünde açık bir hayal kırıklığı vardı.

“En azından ben ne yapılması gerekiyorsa yapabilecek kadar iyiyim,” dedi Aviendha. Aslında, Egwene’den daha az perişan görünmüyordu, ama tartışma beklediği açık, meydan okurcasına Rand’a bakmayı başardı. Dört Bilge’nin onu izlemekte olduğunu fark edince meydan okuması biraz soldu. “İyiyim,” diye mırıldandı.

“Elbette,” dedi Rand boş boş.

“İyiyim,” diye ısrar etti kız. Ona, Bilgelere bakmamaya özen gösterdi. “Lanfear beni Egwene’den bir an daha kısa tuttu. Aramızdaki fark için yeterli oldu. Sana karşı toh’um var, Rand al’Thor, Birkaç saniye daha dayanabileceğimizi sanmıyordum. Kadın çok güçlüydü.” Gözleri yanan arabaya kaydı. Vahşi alevler, camsı bacasının içinde bir kömür yığınına çevirmişti bile onu; artık kızıltaş ter’angreal hiç görünmüyordu. “Olan her şeyi göremedim.”

“İkisi...” Rand boğazını temizledi. “İkisi de gitti. Lanfear öldü. Moiraine de.” Egwene ağlamaya başladı, Aviendha’nın kucağında hıçkırıklarla sarsılıyordu. Aviendha da ağlamaya başlayacakmış gibi başını onun omzuna koydu.

“Sen aptalın tekisin, Rand al’Thor,” dedi Amys doğrularak. Eşarp ve beyaz saçların altındaki o şaşırtıcı ölçüde genç yüz, taş kadar sertti. “Bu ve daha pek çok konuda, aptalın tekisin.”

Rand, kadının gözlerindeki suçlamaya sırtını döndü. Moiraine ölmüştü. O kendini Terkedilmişlerden birini öldürmeye ikna edemediği için ölmüştü. Ağlamak mı, çılgınca gülmek mi istediğini bilmiyordu; ikisinden birini yapacak olsa, bir daha durabileceğini sanmıyordu.

Kubbeyi yarattığında boşalmakta olan rıhtım yine dolmuştu, ama biraz önce puslu gri duvarın durduğu yerden yakına pek az kişi geliyordu. Bilgeler, beyaz cüppeli gai’shain’lar ve cadin’sor giymiş erkekler eşliğinde çevrede dolaşarak yananlara yardım ediyor, ölenlere teselli veriyordu. İnlemeler ve feryatlar Rand’ın içini parçalıyordu. Yeterince hızlı davranamamıştı. Moiraine ölmüştü; en kötü yaralılar için bile Şifa yoktu. Çünkü o... Yapamadım. Işık bana yardım etsin, yapamadım!

Daha fazla Aiel durmuş, onu izliyordu, bazıları peçelerini ancak şimdi indirmeye başlamıştı; Rand hâlâ hiç Kız göremiyordu. Yalnızca Aieller yoktu. Siyah bir iğdiş at üzerindeki, başı açık Dobraine gözlerini Rand’dan ayıramıyordu. Biraz ötede Talmanes, Nalesean ve Daerid atları üzerinde oturmuş, Rand kadar Mat’i de dikkatle izlemekteydiler. İnsanlar büyük şehir duvarının üzerine dizilmişti, arkalarında yükselen güneş üstlerine gölgeler düşürüyordu; perde duvarlarının üzerinde daha fazla insan vardı. O gölgeli şekillerden ikisi onun baktığını görünce döndü, yirmi adım mesafede birbirlerini gördüler ve irkilir göründüler. Meilan ile Maringil olduklarına iddiaya girebilirdi.

Lan sıradaki son arabanın arkasında bıraktıkları atların yanındaydı, Aldieb’in beyaz burnunu okşuyordu. Moiraine’in kısrağı.

Rand yanına gitti. “Üzgünüm, Lan. Daha hızlı davranabilseydim ben...” Derin derin nefes aldı. Birini öldüremedim, bu yüzden diğerini öldürdüm. Işık yakıp kör etsin beni! O anda edecek olsa, hiç umurunda olmazdı.

“Çark dokuyor.” Lan Mandarb’a gitti, siyah aygırın kolanını kontrol etmekle meşgul oldu. “O bir askerdi, kendi tarzında, benim kadar asker. Son yirmi sene içinde bu iki yüz kez olabilirdi. Bunu biliyordu, ben de biliyordum. Ölmek için güzel bir gündü.” Sesi her zamanki kadar sertti, ama o soğuk, mavi gözler kızarmıştı.

“Yine de üzgünüm. Ben...” Adam olmalıydılarla teselli olmayacaktı ve olmayacaklar Rand’ın ruhunu paralıyordu. “Umarım hâlâ dostum olabilirsin. Lan, şeyden sonra... Önerilerine değer veriyorum... verdiğin kılıç eğitimine de... ve gelecek günlerde ikisine de ihtiyacım olacak.”

“Dostunum, Rand. Ama kalamam.” Lan eyerine atladı, “Moiraine bana yüzlerce senedir yapılmamış bir şey yaptı, Aes Sedailerin, bir adamın isteyip istememesine aldırmadan bağ kurduğu zamanlardan bu yana yapılmamış bir şey. Bağımı, o öldüğünde bir başkasına geçecek şekilde değiştirdi. Şimdi o diğerini bulmalı, onun Muhafızlarından biri olmalıyım. Şimdiden öyleyim. Onu batıda bir yerde, solgun bir şekilde hissedebiliyorum ve o da beni hissediyor. Gitmeliyim, Rand. Moiraine’in yaptığı şeyin bir parçası. Onun intikamını almaya çalışarak ölmeme izin vermeyeceğini söylemişti.” Mandarb’ı yerinde tutar, mahmuzları bastırarak kendini yerinde tutarmış gibi dizginleri sıkı sıkı kavradı. “Nynaeve’i bir daha görürsen söyle ona...” Bir an o taştan yüz acı içinde buruştu; bir an, sonra yine granite dönmüştü. Kendi kendine mırıldandı, ama Rand yine de işitti. “Temiz bir yara daha çabuk iyileşir ve daha az acı verir.” Yüksek sesle şunu söyledi. “Ona de ki, başka birini buldum. Bazen Yeşil Aes Sedailer Muhafızlarına, başka kadınların kocalarına olduğu kadar yakın olurlar. Her açıdan. Ona, bir Yeşil Aes Sedai’nin kılıcı ve âşığı olmaya gittiğimi söyle. Böyle şeyler olur. Onu görmeyeli çok oldu.”

“Ne dersen ona söyleyeceğim, Lan, ama bana inanacağından emin değilim.”

Lan eyerden eğilip Rand’ın omzunu kuvvetle kavradı. Rand, adama yarı evcil kurt dediğini hatırlıyordu, ama o gözler, bir kurdun kucak köpeği gibi görünmesine sebep olurdu. “Pek çok açıdan birbirimize benziyoruz; sen ve ben. İçimizde bir karanlık var. Karanlık, acı, ölüm. Bizden yayılıyorlar. Bir kadına âşık olursan Rand, onu terk et ve bırak başkasını bulsun. Ona verebileceğin en iyi armağan bu olur.” Doğrularak tek elini kaldırdı. “Barış kılıcınla olsun. Tai’shar Manetheren.” Kadim selam. Manetheren’in gerçek kanı.

Rand elini kaldırdı. “Tai’shar Malkier.”

Lan Mandarb’ı mahmuzladı ve aygır öne atıldı. Son Malkierliyi her nereye gidecekse, ta oraya kadar dörtnala götürecekmiş gibi, yolundaki Aielleri ve başka herkesi dağıttı.

“Annenin kolları sana yuvanda kucak açsın, Lan,” diye mırıldandı Rand. Sonra ürperdi. Bu Shienar’da ve Sınırboyları’nın başka yerlerinde, cenazede söylenirdi.

Aieller ve duvarların üzerindekiler hâlâ onu izliyordu. Bir güvercin oraya uçar uçmaz Kule bugünü ya da bir versiyonunu öğrenecekti. Rahvin bir şekilde izliyorsa –tek gereken şehirde bir kuzgun, ırmak kıyısında bir fareydi–, bugün kesinlikle hiçbir şey beklemeyecekti. Elaida onun zayıfladığını, belki uysallaştığını düşünebilirdi ve Rahvin...

Ne yaptığını fark ederek irkildi. Kes şunu! En azından bir dakikalığına, kes ve yas tut! Üzerinde onca göz istemiyordu. Aieller Mandarb’ın önünden çekildikleri gibi çekildiler önünden.

Rıhtım şefinin arduvaz damlı kulübesi, duvarlarına kayıt defterleri, parşömen ruloları ve kâğıtlarla dolu raflar dizilmiş, vergi mühürleri ve gümrük pulları ile kaplanmış kaba bir masanın üzerindeki iki lamba ile aydınlanan penceresiz tek bir oda idi. Rand gözlerden kurtulmak için kapıyı arkasından çarparak kapattı.

Moiraine ölmüş, Egwene yaralanmış ve Lan gitmiş. Lanfear için ödenecek yüksek bir bedel.

“Yas tut, kavrulası!” diye hırladı. “Bu kadarını hak ediyordu! Hiç mi duygu kalmadı sende?” Ama daha çok, sersemlemiş hissediyordu. Bedeni acıyordu, ama altında ölüm vardı.

Sırtını kamburlaştırarak ellerini ceplerine soktu ve Moiraine’in mektuplarını hissetti. Yavaşça çekip çıkardı onları. Üzerinde düşünülecek bazı şeyler, demişti. Thom’unkini geri tıktı, diğerinin mührünü kırdı. Sayfalar Moiraine’in zarif el yazısı ile kaplanmıştı.

Bu sözler, sen sayfaları bıraktıktan birkaç dakika sonra solacak... sana ayarlı bir koruma büyüsü... bu yüzden dikkatli ol. Bunu okuyor olman, rıhtımdaki olayların umduğum gibi gittiği anlamına geliyor...

Rand bakakaldı, sonra çabucak okudu.

Rhuidean’a gittiğim ilk günden bu yana Morgase’e ilişkin haberin Cairhien’e geleceğini biliyordum... nasıl bildiğimi düşünmene gerek yok; bazı sırlar başkalarına ait ve onlara ihanet edemem. Ne olacağını bilmiyordum... duyduklarımız doğruysa, Işık ruhuna merhamet etsin; inatçı ve dikkafalı bir kadındı, zaman zaman bir aslanın mizacına sahip olurdu, ama bütün bunlara rağmen iyi ve nazik bir kraliçe idi... ama her seferinde, o haber ertesi gün rıhtımlara gitmene sebep oluyordu. Rıhtımlarda üç olasılık mevcuttu, ama eğer bunu okuyorsan, ben gittim, Lanfear da öyle...

Rand’ın sayfayı tutan elleri gerildi. Biliyordu. Biliyordu, ama yine de onu buraya getirmişti. Telaşla buruşan kâğıdı düzeltti.

Diğer iki yol çok daha kötüydü. Birinde Lanfear seni öldürüyordu. Diğerinde seni alıp götürüyordu ve seni bir daha gördüğümüzde kendine Lews Therin Telamon diyordun ve Lanfear’ın sadık âşığıydın.

Umarım Egwene ile Aviendha zarar görmeden kurtulmuştur. Görüyorsun, bundan sonra dünyada ne olacağını bilmiyorum, belki seni ilgilendirmeyen küçük bir konu dışında.

Lan’e neden söylemediysem, sana da söyleyemezdim. Seçenekleri görmeme rağmen, senin hangisini seçeceğinden emin olamıyordum. Anlaşılan İki Nehir erkekleri efsanevi Manetheren özelliklerini, Sınırboyları erkekleri ile paylaştıkları özellikleri hâlâ içlerinde taşıyorlar. Sınırtopraklıların, bir kadına zarar gelmesini engellemek için hançer yarasını kabul edecekleri ve adil bir karşılık olarak görecekleri söylenir. Bir şekilde kaderken kaçınabileceğine inanarak, benim hayatımı kendi hayatından daha değerli sayman riskine giremezdim. Korkarım risk değil, bugünün de kanıtladığı gibi, aptalca bir kesinlik olurdu.

“Benim seçimim, Moiraine,” diye mırıldandı. “Bu benim seçimimdi.”

Son birkaç nokta.

Lan çoktan gitmediyse, ona yaptığım şeyi, onun iyiliğini düşünerek yaptığımı söyle. Bir gün anlayacak ve umarım, beni kutsayacak.

Artık Aes Sedai olan hiçbir kadına tamamen güvenme. Yalnızca Kara Ajah’tan bahsetmiyorum, ama onlara karşı her zaman dikkatli olmalısın. Alviarin’e karşı olacağın kadar, Verin’e karşı da dikkatli ol. Üç bin sene boyunca dünyayı kendi şarkımıza göre dans ettirdik. Senin şarkına göre dans etmeyi öğrenirken anladığım gibi, bu kırılması zor bir alışkanlık oldu. Sen serbestçe dans etmelisin ve Aes Sedai kardeşlerimin en iyi niyetlisi bile, bir zamanlar benim yaptığım gibi, adımlarına rehberlik etmeye çalışabilir.

Lütfen bir daha karşılaştığınızda, Thom Merrilin’in mektubunu ver. Onun iç huzuru için, bir zamanlar ona bahsettiğim küçük bir konunun açıklığa kavuşması gerekiyor.

Son olarak, Jasin Natael Efendi’ye karşı çok dikkat et. Tamamen onaylayamıyorum, ama anlıyorum. Belki de tek yol buydu. Ama ona karşı dikkatli ol. O, her zaman olduğu, aynı adam. Bunu daima hatırla.

Işık seni aydınlatsın ve korusun. Başarılı olacaksın.

Yalnızca “Moiraine” diye imzalanmıştı. Ev ismini hemen hemen hiç kullanmamıştı.

Rand, sondan ikinci paragrafı, daha dikkatle okudu. Bir şekilde kadın Asmodean’ın kim olduğunu biliyordu. Öyle olmalıydı. Terkedilmişlerden birinin burnunun dibinde olduğunu biliyordu ve gözünü bile kırpmamıştı. Rand doğru okumuşsa, neden olduğunu da biliyordu. Bıraktığında silinecek bir mektupta, ne demek istediğini açık açık söyleyeceğini sanırdınız. Yalnızca Asmodean konusunda değil. Rhuidean’da öğrendiklerini nasıl öğrendiği konusunda... Tahmininde yanılmıyorsa. Bilgelerle ilgili bir şey olmalıydı ve mektup da onlar kadar ağzı sıkıydı... Aes Sedailer hakkında... Verin’den bahsetmesinin özel bir sebebi var mıydı? Peki neden Elaida yerine Alviarin? Hatta Thom ve Lan hakkında bile açık konuşmuyordu. Bir sebepten, kadının Lan için bir mektup bıraktığını düşünmüyordu; temiz yaralara inanan tek kişi Muhafız değildi. Neredeyse Thom’un mektubunu çıkarıp açacaktı, ama kadın o mektuba da koruyucu büyüler yapmış olabilirdi. Aes Sedai ve Cairhienli biri olarak, sonuna kadar gizeme ve yönlendirmeye sarınmıştı. Sonuna kadar.

Kadının sır saklaması hakkında gevezelenip dururken kaçınmaya çalıştığı buydu işte. Moiraine ne olacağını biliyordu ve bir Aiel kadar cesurca gelmişti. Ölümün beklediğini bilerek gelmişti. Rand Lanfear’ı öldüremediği için ölmüştü. Bir kadını öldüremediği için, bir başkası ölmüştü. Gözleri son sözlere takıldı.

...Başarılı olacaksın.

Soğuk ustura gibi kesiyorlardı.

“Neden burada yalnız başına ağlıyorsun, Rand al’Thor? Bazı ıslaktopraklıların, ağlarken görülmenin utanç verici olduğunu düşündüğünü duydum.”

Rand dik dik kapıda duran Sulin’e baktı. Kadın sırtındaki çantası içinde yayı, belinde sadağı, yuvarlak, kösele kalkanı, elinde üç mızrağı ile tamamen hazırdı. “Ben hiç de...” Yanaklarında ıslaklık vardı. Yanaklarını sildi. “Burası sıcak. Terletiyor... Ne istiyorsun? Hepinizin beni terk etmeye ve Üç Kat Topraklar’a gitmeye karar verdiğinizi sanıyordum.”

“Seni terk eden biz değiliz, Rand al’Thor.” Kapıyı arkasından kapatarak yere oturdu ve kalkanı ile mızraklarını yere koydu. “Sen bizi terk ettin.” Bir harekette elinde kalan son mızrağa ayağını dayadı ve ikiye kırdı.

“Ne yapıyorsun?” Kadın parçaları kenara attı ve bir tane daha aldı. “Ne yapıyorsun dedim!” Beyaz saçlı Kız’ın yüzü Lan’i bile tereddüde düşürürdü, ama Rand eğildi ve kadının ellerindeki mızrağı yakaladı; yumuşak tabanlı çizme hızla elinin boğumlarına indi. Hem de hafifçe değil.

“Hepimize etek giydirip koca bulacak ve ocak mı baktıracaksın? Yoksa ateşinin yanında uzanıp, bir parça et verdiğinde elini yalamamızı mı bekleyeceksin?” Kadının kasları gerildi ve mızrak kırılarak Rand’ın avucunu çizdi.

Rand küfrederek boş kalan elini çekti ve kan damlalarını silkeledi. “Hiç de öyle bir şey yapmayı düşünmedim. Anladığınızı sanıyordum.” Kadın son mızrağı aldı, ayağını dayadı ve Rand Hava yönlendirerek kadını olduğu yerde tuttu. Kadın konuşmadan ona baktı. “Yak beni, hiçbir şey söylemediniz! Bu yüzden Couladin’e karşı verdiğimiz savaşta Kızları savaşa sokmadım. O gün herkes savaşmadı. Ve sen de tek kelime etmedin.”

Sulin’in gözleri inanmazlık içinde iri iri açıldı. “Sen bizi mızrak dansına sokmadın, öyle mi? Biz seni dansın dışında tuttuk. Mızrakla yeni evlenmiş bir genç kız gibiydin, sırtına saplanacak mızrağa aldırmadan koşa koşa Couladin’i öldürmeye gitmeye hazırdın. Sen Car’a’carn’sın. Boş yere kendini tehlikeye atmana gerek yok.” Sesi ifadesizleşti. “Şimdi Terkedilmişlerle savaşmaya gidiyorsun. Sır iyi korundu, ama diğer toplulukları yönetenlerden yeterince duydum.”

“Ve beni bu savaştan da uzak tutmak istiyorsun, öyle mi?” dedi Rand sessizce.

“Aptallaşma, Rand al’Thor. Couladin’le herkes mızrak dansı yapabilirdi; senin için tehlike oluşturan, bir çocuk gibi düşünmendi. Senin dışında hiçbirimiz Gölgeruhlularla yüzleşemez.”

“O zaman neden?..” Sustu; yanıtı zaten biliyordu. Couladin’e karşı verdikleri o kanlı savaştan sonra, kendini Kızların aldırmayacağına inandırmıştı. İnanmak istemişti.

“Seninle gidecek olanlar seçildi.” Sözcükler fırlatılmış taşlar gibi geldi. “Her topluluktan adamlar. Erkekler. Hiç Kız yok, Rand al’Thor. Onurunu Far Dareis Mai taşıyor ve sen bizimkini elimizden alıyorsun.”

Rand söyleyecek söz arayarak derin bir nefes aldı. “Ben... kadınların öldüğünü görmekten hoşlanmıyorum. Bundan nefret ediyorum, Sulin. İçimi ekşitiyor. Hayatım buna bağlı olsa bile, bir kadını öldüremem.” Moiraine’in mektubunun sayfaları elinde hışırdadı. O Lanfear’ı öldüremediği için ölmüştü. Yalnızca kendi hayatı söz konusu olmuyordu. “Sulin, içinizden birinin öldüğünü görmektense, Rahvin’le yüzleşmeye tek başıma giderim.”

“Aptalca bir şey. Herkes sırtını kollayacak bir başkasına ihtiyaç duyar. Bu Rahvin için de geçerli. Gök Gürültüsünde Yürüyenlerden Roidan ve Taş Köpeklerden Turol bile sırtlarını kolluyorlardı.” Kollarını saran aynı akışlarla tutulmuş, mızrağa dayadığı ayağına baktı. “Beni bırak, konuşalım.”

Rand bir an duraksadıktan sonra örgüyü çözdü. Gerekirse yine kavramaya hazırdı, ama kadın yalnızca bağdaş kurup oturdu ve mızrağı avuçlarında hoplatmaya başladı. “Bazen senin kanca yetiştirilmediğini unutuyorum, Rand al’Thor. Beni dinle. Ben neysem oyum. Ben buyum.” Mızrağı kaldırdı.

“Sulin...”

“Dinle, Rand al’Thor. Ben mızrağım. Mızrakla arama bir aşk girdiği zaman, ben mızrağı seçiyorum. Bazıları diğerini seçiyor. Bazıları mızrakla koştuklarının yettiğine, bir koca, bir çocuk istediklerine karar veriyor. Ben hiç başka bir şey istemedim. Hiçbir şef beni dansın en sıcak olduğu yere göndermekte tereddüt etmedi. Orada ölseydim, birincil-kardeşlerim yasımı tutardı, ama birincil erkek kardeşlerimiz öldüğünde tutacaklarından bir tırnak fazla değil. Uykumda yüreğime hançer saplayacak bir ağaçkatili bana senden daha fazla şeref verirdi. Şimdi anlıyor musun?”

“Anlıyorum, ama...” Anlıyordu. Kadın onun kendisini olduğu şeyden başka bir şey yapmasını istemiyordu. Tek gereken, onun ölümüne tanıklık etmeye razı olmaktı. “Son mızrağı kırsaydın ne olacaktı?”

“Bu yaşamda şeref yoksa, belki bir başkasında olur.” Yalnızca bir başka açıklamaymış gibi söylemişti. Rand’ın kavraması biraz zaman aldı. Tek gereken, onun ölümüne tanıklık etmeye razı olmaktı.

“Bana seçenek bırakmıyorsun, değil mi?” Moiraine’den daha fazla değil.

“Her zaman seçenek vardır, Rand al’Thor. Senin bir seçeneğin var, benim bir seçeneğim var. Ji’e’toh başkasına izin vermiyor.”

Rand kadına hırlamak, ji’e’toh’a ve onu izleyen herkese lanet etmek istedi. “Kızlarını seç, Sulin. Kaç tane alabileceğimi bilmiyorum, ama Far Dareis Mai tüm diğer topluluklar kadar temsilci gönderecek.”

Kadının ve ani gülümsemesinin yanından uzun adımlarla geçti. Rahatlamayla değil. Keyifle. Ölmek için bir şansa sahip olacağı için keyifle. Rand onu saidin’e sarmalı, Caemlyn’den döndüğü zaman bir şekilde icabına bakmak üzere bırakmalıydı. Kapıyı hızla açtı, rıhtıma yürüdü... ve durdu.

Enaila önderliğindeki Kızlar, her biri üçer mızrak taşıyarak, rıhtım şefinin kapısında bekliyordu. Oluşturdukları sıranın sonu şehrin en yakın kapısında kayboluyordu. Rıhtım tarafındaki Aiellerden bazıları merakla onları süzüyordu, ama Far Dareis Mai ile Car’a’carn arasında bir şey olduğu açıktı ve diğer toplulukları ilgilendirmezdi. Amys ve eskiden Kızlardan olan başka üç dört Bilge daha dikkatle izliyordu. Aiel olmayanlardan çoğu gitmiş, endişe içinde devrilmiş tahıl arabalarını düzelten ve başka yerlere bakmaya çalışan birkaç kişi kalmıştı. Enaila Rand’a doğru adım attı, sonra durdu ve Sulin çıkarken gülümsedi. Rahatlamayla değil. Keyifle. Keyif gülümsemeleri Kız sıralarında yayıldı. Bilgelerde de ve Amys, aptalca bir davranışa son verildiğini görmüş gibi, sertçe başını salladı.

“Acılarına son vermek için teker teker içeri girip seni öpeceklerini sandım,” dedi Mat.

Rand ona kaşlarını çattı. Mat orada mızrağına dayanarak durmuş, sırıtıyordu. Geniş siperlikli şapkasını arkaya itmişti. “Nasıl bu kadar neşeli olabiliyorsun?” Havada hâlâ kavrulmuş et kokusu ve Bilgelerin ilgilendiği yanmış erkek ve kadınların inlemeleri asılıydı.

“Çünkü hayattayım,” diye hırladı Mat. “Ne yapmamı isterdin, ağlamamı mı?” Rahatsızca omuzlarını silkti. “Amys, Egwene’in birkaç gün içinde iyi olacağını söylüyor.” O zaman çevresine bakındı, ama gördüklerini görmek istemiyor gibiydi. “Yak beni, bu işi yapacaksak yapalım. Dovie’andi se tovya sagain.”

“Ne?”

“Zarları atma zamanı, dedim. Sulin kulaklarını sağır mı etti?”

“Zarları atma zamanı,” diye onayladı Rand. Camsı Hava bacası içinde alevler ölmüştü, ama alevler hâlâ ter’angreal’i yalarmış gibi, beyaz dumanlar yükseliyordu. Moiraine. Yapması gereken... Olan olmuştu. Kızlar Sulin’in çevresine doluşmuşlardı, rıhtıma ne kadar sığabiliyorsa. Olan olmuştu ve bununla yaşamayı öğrenmesi gerekiyordu. Ölüm, bununla yaşamaktan daha kolay olurdu. “Yapalım şu işi.”

54
Caemlyn’e

Rand, Sulin önderliğinde beş yüz Kız ile birlikte Kraliyet Sarayı’na döndü. Bael ön kapıların arkasındaki büyük avluda Gök Gürültüsünde Yürüyenler, Kara Gözler, Su Arayıcılar ve başka her topluluktan adamlarla bekliyordu. Sayıları avluyu dolduruyor, sarayın her kapısından, hatta en küçük hizmetkâr geçidinden saraya taşıyordu. Bazıları alçak pencerelerden izliyor, dışarı çıkma sıralarını bekliyorlardı. Avluyu çevreleyen taş balkonlar boştu. Tüm avluda Aiel olmayan tek bir adam bekliyordu; Aieller toplandığında Tearlılar ve Cairhienliler, özellikle de Cairhienliler uzak dururdu. İstisna olan adam, saraya giden geniş, gri basamaklarda, Bael’in arkasında duruyordu. Kızıl sancağı direğinden gevşekçe sarkan Pevin; Aiellerle çevrili olmasına rağmen adamın yüzünde, başka zamanlarda olduğundan farklı bir ifade yoktu.

Rand’ın eyerinin arkasında oturan Aviendha ona sıkı sıkı tutunuyor, göğüsleri delikanlının sırtına yaslanıyordu. Bu durum, Rand attan inene kadar sürdü. Rıhtımlarda, kızla bazı Bilgeler arasında, Rand’ın duyması için düşünülmemiş bazı konuşmalar geçmişti.

“Işık’la git,” dedi Amys, Aviendha’nın yüzüne dokunarak. “Ve onu yakından koru. Ona ne kadar çok şeyin bağlı olduğunu unutma.”

“İkinize de çok şey bağlı,” dedi Bair Aviendha’ya. Hemen hemen aynı anda Melaine sinirle konuştu: “Şimdiye dek başarmış olsaydın çok daha kolay olurdu.”

Sorilea hıhladı. “Benim zamanımda Kızlar bile erkekleri nasıl idare edeceklerini bilirlerdi.”

“Bildiğinizden daha başarılı oldu,” dedi Amys onlara. Aviendha başını iki yana salladı; diğer kadını susturmak için elini kaldırırken, gül ve dikenli bilezik üst kolundan aşağı kaydı, ama Amys kızın yarım yamalak itirazlarının üzerinden devam etti. “Onun bize söylemesi için bekledim, ama madem söylemiyor...” O sırada Rand’ın üç metre ötede, elinde Jeade’en’in dizginleri ile durduğunu gördü ve birden sustu. Aviendha dönüp Amys’in neye baktığına baktı; Rand’ı gördüğünde yüzü kıpkırmızı kesildi, sonra öyle anilikle soldu ki, güneşle esmerleşmiş yanakları bile solgun göründü. Dört Bilge gözlerini düz, okunmaz ifadelerle Rand’a diktiler.

Asmodean ve Mat atlarını çekerek arkasından yaklaştılar. “Kadınlar bu bakışı beşikte mi öğreniyor?” diye mırıldandı Mat. “Anneleri mi öğretiyor onlara? Burada biraz daha kalacak olursa yüce Car’a’carn’ın kulakları kavrulacak.”

Rand başını iki yana sallayarak, aşağı kaymak için bacağını atın üzerinden aşırmış olan Aviendha’ya uzandı ve kızı benekli atın sırtından kaldırdı. Bir an onu belinden tutarak berrak, mavi yeşil gözlerine baktı. Kız bakışlarını kaçırmadı ve yüz ifadesi hiç değişmedi, ama elleri delikanlının önkollarını hafifçe sıktı. Nasıl bir başarı elde etmesi gerekiyordu? Rand onun Bilgeler adına casusluk etmekle görevlendirilmiş olduğunu sanıyordu, ama kız Rand’ın Bilgelerden sakladığı herhangi bir konuda soru sormamışsa, bunun sebebi Rand onlardan sır sakladığı için duyduğu açık öfke idi. Asla sinsice davranmamış, asla ağzından bir şey koparmaya çalışmamıştı. Belki sopayla girişmişti, ama asla ağzından bir şey koparmaya çalışmamıştı. Rand onun Colavaere’in genç kadınlarından biri gibi olması olasılığını düşünmüştü, ama yalnızca bu düşüncenin kafasından geçmesi için gereken kısa süre boyunca. Aviendha asla bu şekilde kullanılmasına izin vermezdi. Dahası, izin vermişse bile, tadına bir kez baktırmak ve ondan sonra bir öpücüğü bile esirgemek, delikanlının onu dünyanın diğer yarısına kadar kovalamasını sağlamak değildi bunu yapmanın yolu. Kız, onun önünde soyunmak konusunda kayıtsız davranıyorsa, Aiel âdetleri farklıydı. Rand’ın rahatsızlığı onu tatmin ediyorsa, büyük olasılıkla harika bir espri olduğunu düşündüğü içindi. O zaman, hangi konuda başarılı olduğu düşünülüyordu? Çepeçevre entrikalar. Herkes entrika mı çeviriyordu? Kadınların gözlerinde kendi yüzünü görebiliyordu. Kıza o gümüş kolyeyi kim vermişti?

“Koklaşmayı her erkek kadar severim,” dedi Mat, “ama sizce çok fazla seyirci yok mu?”

Rand, Aviendha’nın belini bıraktı, ama kızdan daha çabuk değil. Kız başını eğdi, ata binmenin üstünü başını ne kadar dağıttığı hakkında mırıldanarak eteğiyle uğraşmaya başladı, ama Rand onun yanaklarının kızardığını görmeden önce değil. Eh, onu utandırmak istememişti.

Kaşlarını çatıp, avluda göz gezdirerek, “Kaç kişi alabileceğimi bilmediğimi söylemiştim, Bael,” dedi. Kızlar kapılardan arkaya, rampaya kadar yayıldığından, avluda kıpırdayacak yer yoktu. Her topluluktan beş yüz kişi demek, altı bin Aiel demekti; içerideki koridorlar tıka basa dolu olmalıydı.

Uzun boylu Aiel şefi omuzlarını silkti. Oradaki başka her Aiel gibi onun shoufa’sı da başına sarılmıştı ve peçesini kaldırmaya hazırdı. Adam başına kırmızı bant takmamıştı, ama kalanların en az yarısının alnında birer siyah beyaz disk var gibiydi. “Seni takip edebilen her mızrak edecek. İki Aes Sedai yakında gelir mi?”

“Hayır.” Aviendha’nın, onun dokunmasına bir daha izin vermeme vaadini yerine getirmesi iyiydi. Lanfear hangisinin Aviendha olduğunu bilmediği için onu ve Egwene’i öldürmeye çalışmıştı. Kadere nasıl öğrenmişti de ona anlatmıştı? Fark etmez. Lan haklıydı. Ona çok fazla yaklaşan kadınlar acı ya da ölüm buluyordu. “Gelmeyecekler.”

“Irmağın orada... sorun... hikâyeleri duyuldu.”

“Büyük bir zafer, Bael,” dedi Rand bitkinlik içinde. “Ve çok onur kazanıldı.” Ama ben kazanmadım. Pevin Bael’in yanından geçip geldi ve omzunda Rand’ın sancağı ile arkasında durdu. Dar, yaralı yüzü tamamen boştu. “Tüm saray biliyor mu?” diye sordu Rand.

“Ben duydum,” dedi Pevin. Çenesi daha fazla söz bulmak için oynadı. Rand onun yamalı, köylü ceketi yerine iyi, kırmızı yünden bir başkasını bulmuştu ve adam üzerine göğsünün iki yanında tırmanan Ejder şekilleri işletmişti. “Sizin gidiyor olduğunuzu. Bir yere.” Hikâyesinin tamamı bu kadardı.

Rand başını salladı. Sarayda söylentiler, gölgedeki mantarlar gibi büyüyordu. Ama Rahvin öğrenmediği sürece önemi yoktu. Kiremit çatıları ve kulelerin tepelerini taradı. Kuzgun yok. Adamların onları öldürdüğünü duymuş olmasına rağmen, bir süredir hiç kuzgun görmemişti. Belki de artık ondan kaçınıyorlardı. “Hazır bekleyin.” Boşluk’ta, duygusuzlukta yüzerek saidin’i kavradı.

Basamakların dibinde kapı açıldı, ilk önce parlak bir çizgi belirdi, sonra çizgi döndü, dört adım genişliğinde bir delikten karanlığa açıldı. Aiellerden tek bir mırıltı gelmedi. Arkasındakiler isli camdan görür gibi görüyor olmalıydı onu, havada puslu bir pırıltı gibi, ama o taraftan, saray duvarlarından birine girmeye çalışmaktan farkı olmazdı. Yandan, en yakındakiler kapıyı uzun, gergin bir saç teli gibi görebilirlerdi.

Rand ancak dört adım yapabiliyordu. Tek başına bir adamın yapabileceklerinin bir sınırı olduğunu söylüyordu Asmodean; hep sınırlar var gibiydi. İçinize çektiğiniz saidin miktarı önemli değildi. Aslında Tek Güç’ün kapılarla pek ilgisi yoktu; yalnızca yapılışında işe yarıyordu. Ötede, başka bir şey vardı. Bir düşün düşü, demişti Asmodean.

Avludan alınmış gibi görünen döşeme taşının üzerine adım attı, ama burada gri kare mutlak karanlığın ortasında duruyordu ve her yönde hiçlik uzandığı hissi vardı. Hiçlik, sonsuza kadar. Gece gibi değildi. Rand kendini ve taşı mükemmel bir biçimde görebiliyordu. Ama başka her şey, başka her yer karanlıktı.

Platformu ne kadar genişletebileceğini görmenin zamanı gelmişti. Düşünce ile, tüm taşlar aynı anda belirdi ve avluyu santimi santimine kopya etti. Rand daha da geniş olduklarını hayal etti. Aynı hızla, gri taşlar göz görebildiğince uzandı. Rand irkilerek, çizmelerinin ayaklarının altında taşa batmaya başladığını fark etti; taş farklı görünmüyordu, ama çamur gibi yavaşça batıyor, çizmelerinin üzerine sızıyordu. Telaşla her şeyi dışarıdaki avlu boyutuna geri getirdi... bu kadarı katı kalmıştı... sonra taş sıralarını teker teker artırmaya başladı. Platformu ilk denediğinden çok da geniş yapamadığını görmesi fazla zaman almadı. Taş hâlâ iyi görünüyordu, ayaklarının altında batmıyordu, ama eklediği ikinci sıra... maddesel değilmiş gibi gelmişti, sanki yanlış bir adımda çatlayacak ince bir kabuk gibi. Bu şey ancak bu kadar geniş yapılabildiğinden olabilir miydi? Kendi sınırlarımızı kendimiz koyarız. Düşünce, şaşırtıcı bir şekilde bir yerlerden kayıp gelmişti. Ve onları hakkımız olduğundan daha uzağa koyarız.

Rand ürperdiğini hissetti. Boşluk’ta, başka birinin ürperdiğini hissetmek gibiydi. Lews Therin’in hâlâ içinde olduğunu hatırlaması iyi olacaktı. Rahvin’le yüzleştiği sırada kendi hâkimiyeti için savaşa girişmemeye dikkat etmeliydi. Bu olmasa yapabileceği... Hayır. Rıhtımda olan olmuştu; kafasını karıştırmasına izin vermeyecekti.

Platformun en dışarıda kalan sıralarını yok etti ve döndü. Bael, ötedeki merdivenin dibinde, gün ışığına açılan dev, kare bir kapı gibi görünen şeyin arkasında bekliyordu. Yanındaki Pevin gördükleri karşısında Aiel şefinden daha fazla rahatsız olmuşa benzemiyordu, yani hiç rahatsız olmuşa benzemiyordu. Pevin sancağı, gözünü kırpmadan, Rand’ın gittiği her yere taşırdı, hatta Kıyamet Çukuru’na kadar. Mat şapkasını arkaya itip başını kaşıdı, sonra yine öne çekti ve kafasının içindeki zarlar hakkında bir şeyler mırıldandı.

“Etkileyici,” dedi Asmodean sessizce. “Çok etkileyici.”

“Onu başka zaman pohpohla, arpçı,” dedi Aviendha.

Ama ayağını koyduğu yere değil, Rand’a bakarak, ilk adım atan o oldu. Onun yüzü dışında hiçbir şeye bakmadan yanına kadar geldi. Ama yanına vardığı zaman hızla döndü, şalını dirseklerine indirdi ve karanlığı inceledi. Bazen kadınlar Yaratıcı’nın yaptığı her şeyden daha tuhaf oluyorlardı.

Bael ve Pevin hemen arkasından geldiler; sonra Asmodean bir eli arp çantasının sapını göğsüne bastırarak, diğeri bembeyaz boğumlarla kılıcının kabzasını kavrayarak yaklaştı; Mat şişine şişine, ama biraz gönülsüzce ve kendi kendine tartışıyormuş gibi görünerek adım attı. Kadim Lisan’da homurdanıyordu. Sulin ardından gelen ilk kişi olma onurunu elde etti, ama kısa süre sonra kalabalık akın etti; yalnızca Mızrağın Kızları değil, Tain Shari, yani Gerçek Kanlar ve Far Aldazar Din, yani Kartalın Kardeşleri; Kızıl Kalkanlar ve Şafakta Koşanlar, Taş Köpekler, Hançer Eller, her topluluktan temsilciler taşların üzerini doldurdu.

Sayıları artarken Rand kapıdan uzağa ilerledi. Aslında nereye gittiğini görmesine gerek yoktu, ama o görmek istiyordu. Aslında, diğer uçta kalabilir ya da bir kenara çekilebilirdi; burada yön kararsızdı; hangi yönü seçerse seçsin, doğru düzgün yapabilirse Caemlyn’e gideceklerdi. Ve yanlış yaparsa, sonsuz karanlığa.

Bael, Sulin ve elbette Aviendha dışında, Aieller Rand, Mat, Asmodean ve Pevin’in çevresinde biraz boşluk bıraktılar. “Kenarlardan uzak durun,” dedi Rand. En yakındaki Aieller otuz santim gerilediler. Shoufa sarılı başların ötesini göremiyordu. “Doldu mu?” diye seslendi. Bu şey gitmek isteyenlerin yarısını taşıyor olabilirdi, ama daha fazlasını almazdı. “Doldu mu?”

“Evet,” dedi bir kadın sesi sonunda, gönülsüzce... Rand Lamelle gibi geldiğini düşündü... ama kapı tarafında hâlâ bir hareketlilik vardı. Aieller bir kişi için daha yer olduğundan emin olmalıydı.

“Yeter!” diye bağırdı Rand. “Daha fazlası gelmesin! Kapıdan uzaklaşın! Herkes uzak dursun!” Seanchan mızrağına olanların canlı ete de olmasını istemiyordu.

Bir duraklama, sonra, “Temiz.” Lamelle’di gerçekten. Rand son bakırına, Enaila ve Somara’nın da orada bir yerde olduğuna iddiaya girebilirdi.

Kapı yan döner gibi oldu, inceldi ve son bir ışık çakması ile kayboldu.

“Kan ve küller!” diye mırıldandı Mat, tiksinti içinde mızrağına dayanarak. “Bu lanet Yollar’dan da kötü!” Bu Asmodean’dan şaşkın bir bakış, Bael’den düşünceli bir bakış kazandı. Mat fark etmedi; dik dik karanlığa bakmakla fazla meşguldü.

Hareket hissi yoktu, Pevin’in taşıdığı sancağı dalgalandıracak esinti yoktu. Kıpırtısız duruyor da olabilirlerdi. Fakat Rand öyle olmadığını biliyordu; gittikleri yerin yaklaştığını hissediyordu sanki.

“Onun çok yakınında ortaya çıkarsan sezer.” Asmodean dudaklarını yaladı ve bakışlardan kaçındı. “En azından, ben öyle duydum.”

“Nereye gittiğimi biliyorum,” dedi Rand. Çok yakına değil. Ama çok uzağa da değil. Noktayı çok iyi hatırlıyordu.

Hareket yok. Sonsuz karanlık ve ortasında asılı onlar. Hareketsiz. Belki yarım saat geçti.

Aieller arasında hafif bir kıpırdanma oldu.

“Ne oldu?” diye sordu Rand.

Platformdan mırıltılar geldi. “Biri düştü,” dedi sonunda yakındaki iri bir adam. Rand onu tanıdı. Meciar. Cor Darei idi. Gece Mızrağı. Başında kırmızı bant vardı.

“Şeylerden biri değil, değil mi...” diye başladı Rand, sonra Sulin’in ifadesiz gözlerle bakmakta olduğunu gördü.

Dönüp karanlığa baktı, duygusuz Boşluk’a bir öfke bulaşmıştı. Demek Kızlardan biri düşerse onun için fark etmemesi gerekiyordu, öyle mi? Fark ediyordu. Sonsuz karanlıkta düşmek. Açlık, susuzluk ya da korkudan dolayı ölüm gelmeden önce delilik mi gelecekti? O düşüşte, bir Aiel bile sonunda yürek durdurmaya yetecek korku bulurdu. Rand öyle umuyordu; diğerinden daha acısız olurdu.

Yak beni, o kadar gurur duyduğum sertliğe ne oldu? Bir Kız ya da bir Taş Köpek, mızrak mızraktır. Fakat düşünmek öyle kılmıyordu. Sert olacağım! Kızların diledikleri yerde mızrak dansı yapmasına izin verecekti. Yapacaktı. Ve ölen her birinin adını öğrenmeye çalışacağını biliyordu; her isim ruhunda bir başka hançer yarası olacaktı. Sert olacağım. Işık bana yardım etsin, öyle olacağım. Işık bana yardım etsin.

Görünürde kıpırtısız, karanlıkta asılı duruyorlardı.

Platform durdu. Daha önce hareket ettiklerini bildiği gibi, bunu da nereden bildiğini bilmek zordu, ama biliyordu.

Yönlendirdi ve kapı, Cairhien’deki avluda açıldığı gibi açıldı. Güneşin açısı hemen hemen hiç değişmemişti, ama burada, sabahın ilk ışıkları taş döşeli bir yolda parlıyordu. Susuzluktan ölmüş otlar ve yabançiçekleri ile leke leke bir yamaç yükseliyor, iki boy ya da daha yüksek bir taş duvarda son buluyordu. Taşlar öyle kaba işlenmişti ki, neredeyse doğal görünüyordu. Duvarın üzerinden Andor Kraliyet Sarayı’nın altın kubbelerini, esinti ile dalgalanan Beyaz Aslan sancakları taşıyan birkaç beyaz kuleyi görebiliyordu. Duvarın diğer yanında, Elayne ile ilk karşılaştığı bahçe vardı.

Boşluk’un dışında suçlarcasına bakan mavi gözler, Tear’da çalınmış birkaç öpücüğün anısı, kızın yüreğini ve ruhunu Rand’ın ayaklarının dibine seren bir mektubun ve Egwene tarafından iletilen aşk itirafı mesajlarının anısı süzüldü. Aviendha’yı, kardan kulübede geçirdikleri o geceyi öğrense ne derdi? Buz gibi bir tavırla Rand’ı reddeden, bir kraliçenin bir domuz çobanını karanlığa mahkûm eden bir başka mektubun anısı. Fark etmezdi. Lan haklıydı. Ama Rand istiyordu ki... Neyi? Kimi? Mavi gözleri mi, yeşil gözleri mi, yoksa koyu kahverengi gözleri mi? Belki onu seven, belki bir türlü karar veremeyen Elayne’i mi? Dokunmasına izin vermediği şeylerle ona sataşan Aviendha’yı mı? Ona gülen, onun yün kafalı bir aptal olduğunu düşünen Min’i mi? Hepsi Boşluk’un sınırlarında çaktı. Rand görmezden gelmeye, bir başka mavi gözlü kadının anılarından kaynaklanan ıstırabı duymazdan gelmeye çalıştı. Uzun zaman önce, bir saray koridorunda ölü yatan bir kadın.

Aieller, Bael’in arkasından dışarı fırlar, peçelerini takar, sağa sola yayılırken orada beklemesi gerekti. Platformu koruyan kendi varlığıydı; o kapıdan dışarı adım atar atmaz kaybolacaktı. Aviendha Pevin kadar sakinlik içinde bekliyordu, ama zaman zaman başını uzatıp sokağın bir ya da diğer yönüne doğru kaşlarını çatıyordu. Asmodean kılıcına elliyordu ve solukları çok sıklaşmıştı; Rand, adamın o şeyi kullanmayı bilip bilmediğini merak etti. Mat, kötü anılar kafasına üşüşmüş gibi, duvara bakıyordu. O da bir kez bu yoldan saraya girmişti.

Son peçeli Aiel de yanından geçti ve Rand diğerlerinin çıkmasını işaret etti, sonra onları takip etti. Kapı kayboldu ve onu ihtiyatlı Kızlardan oluşan geniş bir halkanın ortasında bıraktı. Aieller kıvrımlı yolda koşuyorlardı... tepenin hatlarını takip ediyordu yol; İç Şehir’in tüm yolları arazinin kıvrımlarını takip ediyordu. Aieller alarm verebilecek herhangi birini bulup güvene almak için koşarak dönemeçlerde kayboldu. Daha fazlası yamaçtan yukarı tırmanıyordu ve bazıları küçük el ve ayak dayanaklarını kullanarak duvara tırmanmaya başlamıştı bile.

Rand aniden bakakaldı. Solunda yol aşağı eğimleniyor ve kıvrılarak gözden kayboluyordu. Eğim, sabah güneşi altında yüz değişik renkte kıvılcımlanan kiremitlerle örtülü kulelerin ötesini, çatıların arkasındaki İç Şehir’in sayısız parkından birini görmesine izin veriyordu. Park, beyaz yürüyüş yolları ve anıtları ile, bu açıdan bakınca, bir aslan başına benziyordu. Sağında sokak biraz yükselip kıvrılıyordu. Külahlarla sona eren daha fazla kule ve muhtelif şekillere sahip kubbe çatıların üzerinde pırıldıyordu. Aieller sokağı doldurmuş, açılarak saraydan uzaklaşan yan sokaklara yayılmışlardı. Aieller, başka kimse yoktu. Sarayın bu kadar yakınında bile, güneş insanların dışarı çıkıp işlerinin peşinde koşturmaya başlamasını gerektirecek kadar yükselmişti.

Bir kâbus gibi, yukarıdaki duvar yarım düzine yerde dışarı devrildi. Aieller ve taşlar, hâlâ tırmanmakta olanların üzerine yıkıldı. Daha o sıçrayan, kayan taş parçaları sokağa ulaşmadan, açıklıklarda Trolloclar belirdi, kullandıkları ağaç kalınlığındaki koçbaşlarını bıraktılar ve tırpan kıvrımlı kılıçlarını savurmaya başladılar... kazıklı balta, dikenli mızrak kullanan daha fazlası belirdi. Omuzlarında ve dirseklerinde çiviler bulunan dev insan şekilleri. Havyan burunları, gagalar, boynuzlar, tüyler ile çarpılmış dev insan yüzleri yamaçtan aşağı atıldı. Myrddraaller, gece yarısı rengi yılanlar gibi ortalarındaydı. Sokak boyunca, uluyan Trolloclar ve sessiz Myrddraaller kapılardan döküldü, pencerelerden atladı. Bulutsuz gökyüzünden yıldırım düştü.

Rand, Ateş ve Hava’yı karşılamak için Ateş ve Hava ördü ve yıldırımın düşüşü ile yarışan bir kalkan ağır ağır yayıldı. Fazla yavaş. Bir şimşek kalkana tam tepesinde indi, kör edici bir parıltı ile parçalandı, ama diğerleri yere düştü ve çevresindeki hava onu yere yıkarken Rand’ın saçları diken diken oldu. O anda örgüyü kaybetti, neredeyse Boşluk’u da kaybediyordu, ama hâlâ kıvılcımlı ışıkla dolu gözleri ile göremediği, ama en azından hâlâ dövdüğünü hissettiği yıldırımlara karşı kalkanı yaydı. Yıldırımlar ona ulaşmaya çalışıyordu, fakat bu değişebilirdi. Cebindeki angreal aracılığı ile saidin çekerek kalkanı, İç Şehrin yarısını kapladığından emin olana kadar ördü, sonra bağladı. O ayağa kalkarken görme yetisi geri döndü. Başta gözleri sulanıyor, acıyordu. Hızlı hareket etmek zorundaydı. Rahvin burada olduğunu biliyordu. Onun...

Şaşırtıcı ölçüde az zaman geçmiş gibiydi. Rahvin kendi adamlarından ne kadarını öldürdüğüne aldırmamıştı. Yamaçtaki sersemlemiş Trolloclar ve Myrddraaller, Kızların ellerindeki mızraklar ile düşüyordu. Kızların çoğu da sallanarak hareket ediyordu. Bazı Kızlar, Rand’ın en yakınındakiler, fırlatıldıkları yerden doğruluyorlardı ve Pevin kırmızı sancağın direğine tutunarak, bacakları açık, ayakta duruyordu. Yaralı yüzü hâlâ taş kadar boştu. Daha fazla Trolloc yukarıdaki duvardaki boşluklardan aşağı kayıyordu ve her yönde sokaklar savaş gürültüsüyle doluydu, ama Rand’ı ilgilendirdiği kadarıyla, sanki başka bir ülkeydi.

İlk salvoda birden fazla şimşek vardı, ama hepsi ona yöneltilmemişti. Mat’in dumanlar tüten çizmeleri, Mat’in kendisinin sırtüstü yattığı yerden yarım düzine adım ötede yatıyordu. Mızrağının kara sapından da duman bulutları yükseliyordu, ceketinden, hatta gömleğinden fırlamış, onu bir erkeğin yönlendirmesinden korumayan gümüş tilki başı madalyondan. Asmodean kıvrılmış bir kömür yığınıydı, ancak hâlâ sırtında duran arp çantasından tanınabiliyordu. Ve Aviendha... Lekesizdi, uzanmış, dinleniyor olabilirdi... eğer gözünü kırpmadan güneşe bakarak dinlenebilirse.

Rand eğilip kızın yanağına dokundu. Şimdiden soğumaya başlamıştı. Ele... ele et gibi gelmiyordu.

“RAAAAHVIIIIN!”

Bu sesin kendi boğazından çıkmış olması Rand’ı biraz şaşırttı. Sanki kendi kafasının derinliklerinde bir yerde oturuyordu, çevresindeki Boşluk öncekinden de engin, öncekinden de boş geliyordu. Saidin içini kasıp kavuruyordu. Onu kavurup yok etse de umurunda değildi. Leke her şeye sızıyor, her şeyi karartıyordu. Rand’ın umurunda değildi.

Üç Trolloc Kızları aştı, kıllı ellerinde büyük, kazıklı baltaları ve tuhaf şekilde çengelli mızrakları ile, aşırı insan bakışlarını ona dikerek, görünüşte zarar görmemiş gibi durdular. Yabandomuzu burunlu olanı sırtında Enaila’nın mızrağı ile devrildi. Kartal gagalı ve ayı burunlu olanlar, biri çizmeli ayaklar, diğeri pençeler üzerinde, ona doğru atıldılar.

Rand, gülümsediğini hissetti.

İki Trolloc’tan ateş patladı, her gözenekten bir alev, kara zırhlarının içinden fışkırdı. Ağızları çığlık atmak için açılırken, durdukları yerde bir kapı açıldı. Kanlı yanları yanmaya devam ederken, temiz bir şekilde bölünmüş Trolloclar düştüler, ama Rand açıklığa bakıyordu. Karanlığa değil, aslan oymalı taş panelleri ile büyük, sütunlu bir salona. Siyah saçlarının şakakları kırlaşmış iri bir adam, şaşkınlık içinde yaldızlı tahtından kalktı. Bazıları lord gibi giyinmiş, bazıları göğüs zırhları içinde yarım düzine adam, dönüp efendilerinin neye baktığına baktılar.

Rand onları fark etmedi bile. “Rahvin,” dedi. Ya da biri, dedi. O kimin konuştuğundan emin değildi.

Önden ateş ve şimşek göndererek kapıdan geçti ve kapı arkasından kapandı. Rand ölümdü.

Nynaeve, kesesindeki, kehribar uyuyan kadına Ruh akışı yönlendirirken öfkesini korumakta güçlük çekmiyordu. Bu sabah, görülmeyen gözler hissi bile öfkesini aşıp ona dokunamıyordu. Siuan önünde, Tel’aran’rhiod’daki Salidar caddesinde duruyordu. Sokak onlar, birkaç sinek ve durup merakla baktıktan sonra koşmaya devam eden bir tilki dışında boştu.

“Yoğunlaşmalısın,” diye havladı Nynaeve. “İlk seferinde bundan daha fazla kontrol sahibiydin. Yoğunlaş!”

“Yoğunlaşıyorum, seni aptal kız!” Siuan’ın sade mavi elbisesi aniden ipek oldu. Yedi çizgili Amyrlin Makamı etolü boynundaydı ve parmağındaki altın yılan kendi kuyruğunu ısırıyordu. Nynaeve’e kaşlarını çatarken değişimin farkında değil gibiydi, halbuki bugün beşinci kez aynılarına bürünmüştü. “Bir güçlük varsa, bana içirdiğin o pis tatlı şey yüzündendir! Aagh! Tadı hâlâ ağzımda. Düzbalık safrası gibi.” Etol ve yüzük kayboldu; ipek elbisenin yüksek yakası, ince, altın bir zincirin ucunda asılı duran çarpık taş yüzüğü gösterecek kadar alçaldı.

“Uyumana yardım edecek bir şeye ihtiyacın varken öğretmemde ısrar etmeseydin, hiç gerek kalmazdı.” Karışımın içinde, biraz koyundili ve aslında gerekli olmayan birkaç şey daha varsa ne olmuş? Kadın dilinin ekşimesini hak ediyordu.

“Sheriam ve diğerlerine ders verirken bana öğretmek için zaman bulamıyorsun.” İpek soldu, yaka yine yükseldi, beyaz dantellerle çevrildi ve Siuan’ın saçları incilerden örülmüş bir kep ile örtüldü. “Yoksa onların arkasından mı gelseydim? Rahatsız edilmeden biraz uyuman gerektiğini iddia ediyorsun.”

Nynaeve, yumruklarını yanlarında sıkarak titredi. Sheriam ve diğerleri öfkesini körükleyen en kötü şey değildi. O ve Elayne sırayla, ikişer ikişer Tel’aran’rhiod’a getiriyordu onları, bazen bir gecede altısını birden ve öğretmen kendisi olsa bile, onun bir Kabuledilmiş, onların Aes Sedai olduğunu unutmasına asla izin vermiyorlardı. Aptalca bir hata yaptıklarında bir keskin söz... Elayne yalnızca bir kez tencere oymaya gönderilmişti, ama Nynaeve’in elleri sıcak sabunlu su yüzünden buruşmuştu; en azından bedeninin yattığı yerde öyleydi. Ama en kötüsü onlar değildi. Yalıtılma ya da ehlileştirilme hakkında ne yapılabileceğini araştırmaya ayıracak bir dakikasının kalmaması da değildi. Logain, Siuan ya da Leane’den daha fazla işbirliği yapıyordu ya da en azından daha hevesliydi. Işık’a şükür, bunu sır olarak saklamanın gerekliliğini anlıyordu. Ya da anladığını sanıyordu; muhtemelen, sonunda ona Şifa verebileceğine inanıyordu. Hayır, Faolain’in sınanıp yükseltilmesi bundan da kötüydü... Aes Sedai değil... Kule’de sıkı sıkı korunan Yemin Çubuğu olmadan Aes Sedai olamazdı... ama Kabuledilmiş’ten daha fazla bir şey. Faolain artık dilediği elbiseyi giyiyordu ve şalı takamasa ya da Ajah seçemese bile, yetke verilmişti. Nynaeve son dört gün içinde, Kule’de kaldığı süre boyunca getirdiği tüm su bardaklarından, kitaplardan –bilinçli olarak bırakıldığından emindi!–, iğnelerden, mürekkep şişelerinden ve başka gereksiz şeylerden daha fazlasını getirdiğini düşünüyordu. Ama en kötüsü Faolain bile değildi. En kötüsünü hatırlamak istemiyordu. Öfkesi, kışın bir evi ısıtabilirdi.

“Bugün solungaçlarına olta takan ne, kızım?” Siuan’ın üzerinde şimdi Leane’in giydiklerinden de ince bir elbise vardı. Öyle inceydi ki, ne renk olduğunu çıkarmak bile zordu. Ve bugün ilk kez giymiyordu bunu. Kadının zihninin arkasından başını uzatan neydi acaba? Düşler Dünyası’nda, böyle değişen giysiler, sahip olduğunuzu bile bilmediğiniz düşünceleri açığa çıkarabilirdi. “Bugüne dek arkadaşlığın hiç fena değildi,” diye devam etti Siuan sinirle, sonra durdu. “Bugüne kadar. Şimdi anlıyorum. Dün akşam Sheriam Theodrin’e, inşa ettiğin engeli yıkma görevi verdi. İçini burkan bu mu? Theodrin’in sana ne yapacağını söylemesi mi? O da bir yabani, kızım. Önce ısırgan yemeden yönlendirebilmene yardım edecek bir kişi varsa odur...”

“Peki sen neden elbiseni sabit tutamayacak kadar sinirlisin?” Theodrin... gerçekten de, asıl inciten buydu. Başarısızlık. “Belki dün gece işittiğim bir şeydir?” Theodrin sakin mizaçlı, iyi huylu, sabırlı olabilirdi; tek bir seansta yapılamayacağını söylemişti; kendi engelini yıkmak aylar almıştı ve sonunda Kule’ye gitmeden uzun zaman önce yönlendirmeye başladığını fark etmişti. Yine de, başarısızlık incitiyordu ve en kötüsü, başarısız olduğunu anladığında Theodrin’in teselli veren kollarında bebek gibi ağladığını duyan olursa... “Oturup doğru düzgün boyamanı söylediğinde, Gareth Bryne’ın çizmelerini kafasına attığını duydum... o işi Min’in yaptığını hâlâ bilmiyor, değil mi?.. o da seni evire çevire...”

Siuan’ın şiddetli tokadı kulaklarını çınlattı. Bir an diğer kadına gittikçe irileşen gözlerle bakmaktan başka şey gelmedi elinden. Sözsüz bir çığlık ile Siuan’ın gözünü yumruklamaya çalıştı. Çalıştı, çünkü bir şekilde Siuan onu saçlarından kavramıştı. Bir an sonra kendilerini toprağın üzerinde buldular, bağırarak, kollarını ve bacaklarını çılgınca savurarak yerlerde yuvarlanıyorlardı.

Nynaeve homurdanarak, zamanın yarısında altta mı, üstte mi olduğunu bilmemesine rağmen, kazanıyor olduğunu düşündü. Siuan bir eliyle örgüsünü kökünden sökmeye çalışıyor, diğeriyle kaburgalarını ya da bulabildiği her yeri yumrukluyordu, fakat o da Siuan’ı aynı şekilde yakalamıştı ve Siuan’ın çekiştirmesi, yumruklaması kesinlikle gittikçe zayıflıyordu. Kendisi bir dakika sonra Siuan’a vurup bayıltacaktı, sonra da bütün saçlarını yolacaktı. Diğer kadının çizmesinin ucu incik kemiğine inince Nynaeve ciyakladı. Kadın tekme atıyordu! Nynaeve diziyle vurmaya çalıştı, ama üzerinde etek varken bu hiç de kolay değildi. Tekmelemek adil değildi!

Nynaeve aniden Siuan’ın sarsıldığını hissetti. Başta kadının ağladığını sandı. Sonra kahkahalarla güldüğünü fark etti. Doğrularak yüzündeki saç tutamlarını arkaya itti... örgüsü hemen hemen tamamen dağılmıştı... ve dik dik diğer kadına baktı. “Neye gülüyorsun? Bana mı? Eğer bana...”

“Sana değil. Bize.” Siuan kahkahalarla titremeye devam ederek Nynaeve’i üzerinden itti. Siuan’ın saçları çılgınca dağılmıştı ve şimdi üzerinde olan sade yün elbise toz kaplıydı. Elbisesi yıpranmış görünüyordu ve pek çok yerde düzgünce yamanmıştı. Ayakları da çıplaktı. “Şey gibi yuvarlanan iki yetişkin kadın... On iki yaşımdan beri yapmamıştım, sanırım. Tek ihtiyacımız, şişko Cian’ın kulağımdan yakalayıp kızların dövüşmediğini söylemesi olmalıydı. Bir kez sarhoş bir basmacıyı yere serdiğini duydum; neden, bilmiyorum.” Bir an kıkırdamaya çok benzeyen bir şeye kapıldı, sonra onları bastırdı ve elbisesindeki tozları silkeleyerek ayağa kalktı. “Anlaşmazlık yaşarsak, yetişkin kadınlar gibi halledebiliriz onları.” Ve dikkatli bir ses tonu ile ekledi: “Yine de, Gareth Bryne’dan bahsetmemek iyi bir fikir olabilir.” Yıpranmış elbise, eteğinde kırmızı işlemeler olan kırmızı beyaz bir elbiseye dönüşüp, yakasının alçaldığını görünce irkildi.

Nynaeve ona bakarak orada oturdu. İki kadını böyle yerlerde yuvarlanırken bulsa, bir Hikmet olarak ne yapardı? Yanıt öfkesini tutuşturmaya yetti. Siuan Tel’aran’rhiod’da tozları silkelemeye gerek olmadığını hâlâ fark etmiş görünmüyordu. Nynaeve kendi örgüsünü düzelten parmaklarını çekerek çabucak ayağa kalktı; daha ayağa kalkmayı bitirmeden örgüsü omzunun üzerinden mükemmel bir şekilde sarkıyordu ve iyi, İki Nehir yünlüleri yeni yıkanmış gibi görünüyordu.

“Katılıyorum,” dedi. Böyle yakaladığı iki kadını, daha Kadın Kurulu’nun önüne sürüklemeden önce doğduklarına pişman ederdi. Aptal bir adam gibi yumruklar savurarak ne yaptığını sanıyordu? İlk önce Cerandin... o olayı düşünmek istemiyordu, ama olmuştu işte... sonra Latelle, sonra da bu. Engelini hep öfkelenerek mi aşacaktı? Ne yazık ki ya da belki neyse ki, bu düşünce öfkesini etkilemedi. “Anlaşmazlık yaşarsak, biz... konuşabiliriz.”

“Sanırım bu, birbirimize bağıracağımız anlamına geliyor,” dedi Siuan kuru kuru. “Eh, diğerinden daha iyi.”

“Birbirimize bağırmak zorunda kalmazdık. Eğer sen!..” Nynaeve, derin bir nefes alarak gözlerini kaçırdı; yeniden başlamak için yol değildi bu. O nefes boğazına tıkandı ve başını Siuan’a öyle çabuk çevirdi ki, başını iki yana sallarmış gibi göründü. Öyle göründüğünü umuyordu. Bir an için, sokağın karşısındaki pencerede bir yüz görmüştü. Ve karnında bir çırpınma, bir korku dalgası ve korktuğu için bir öfke ateşi hissediyordu. “Sanırım dönmeliyiz,” dedi sessizce.

“Dönmek mi! O pis karışımın beni en az iki saat uyutacağını söylemiştin ve burada yarısı kadar kalmadık.”

“Zaman burada farklı işler.” Moghedien miydi? Yüz öyle çabuk kaybolmuştu ki, bir anlığına kendini burada düşleyen biri de olabilirdi. Moghedien’se, görüldüğünü kesinlikle belli etmemeleri gerekiyordu ona. Gitmeleri gerekiyordu. Korku dalgası, öfke ateşi. “Sana söyledim. Tel’aran’rhiod’da bir gün, uyanık dünyada bir saat olabilir, ama tersi de olabilir. Biz...”

“Sintineden kovayla daha iyisini çekmişimdir, kızım. Bana yeterince öğretmeden kurtulabileceğini sanma. Anlaştığımız gibi, diğerlerine ne öğretiyorsan bana da öğreteceksin. Ben uyandığımda gidebiliriz.”

Zaman yoktu. Eğer o Moghedien’se. Siuan’ın elbisesi şimdi yeşil ipekti, ama bu sefer yakası şimdiye kadar giydiği her şeyden daha açıktı. Ter’angreal yüzük göğüslerinin arasında asılıydı ve bir şekilde kare zümrütlerden bir kolyenin parçasıydı.

Nynaeve düşünmeden hareket etti. Eli uzandı, kolyeyi öyle hızlı kaptı ki, kolye Siuan’ın boynundan koptu. Siuan’ın gözleri irileşti, ama kolye kopar kopmaz kayboldu ve kolye ile yüzük Nynaeve’in elinde eriyip kayboldu. Bir an boş parmaklarına baktı. Birini bu şekilde Tel’aran’rhiod’dan gönderdiğinde ne olurdu? Siuan’ı uyuyan bedenine mi göndermişti? Yoksa başka bir yere mi? Yoksa hiçbir yere mi?

Paniğe kapıldı. Oracıkta duruyordu. Düşünce hızıyla kaçtı. Düşler Dünyası çevresinde değişti.

Tek katlı ahşap evlerden oluşan küçük bir köyün toprak yolunda duruyordu. Yüksek bir direğin tepesinde Beyaz Andor Aslanı dalgalanıyordu ve tek bir taş rıhtım geniş bir ırmağa uzanıyordu. Uzun gagalı kuşlardan bir sürü suyun üzerinde, alçakta, güneye doğru kanat çırpıyordu. Her şey aşina geliyordu, ama nerede olduğunu anlaması bir an aldı. Jurene. Cairhien’de. Ve o ırmak Erinin’di. O, Egwene ve Elayne, Tear’a giderken, Nehiryılanı kadar yanlış adlandırılmış Hızlı’ya buradan binmişlerdi. Bir kitapta okuduğu bir şey kadar uzak geliyordu artık.

Neden Jurene’e sıçramıştı? Yanıt basitti ve düşünür düşünmez geldi. Tel’aran’rhiod’da sıçrayacak kadar iyi bildiği ve Moghedien’in bilmediği tek yer Jurene idi. Moghedien Nynaeve’in var olduğunu öğrenmeden önce orada bir saat geçirmişlerdi ve ne kendisinin, ne de Elayne’in, Tel’aran’rhiod’da ya da uyanık dünyada, oradan bir daha bahsettiğini sanmıyordu.

Ama geriye bir soru daha kalıyordu. Bir açıdan, aynı soru. Neden Jurene? Bulaşık yıkamak, her şeyin üzerine bir de yer silmek uyumaya devam etmesine sebep olacak kadar yormamışsa onu, neden Düş’ten çıkıp kendi yatağında uyanmamıştı? Yine de çıkabilirim. Moghedien onu Salidar’da görmüştü, eğer o Moghedien ise. Moghedien artık Salidar’ı biliyordu. Sheriam’a söyleyebilirim. Nasıl? Siuan’a öğrettiğini itiraf ederek mi? Sheriam ve diğer Aes Sedailerden birinin yanında olmadığı sürece bu ter’angreal’lerle el sürmemesi gerekiyordu. Nynaeve, Siuan’ın onları dilediği zaman nasıl aldığını bilmiyordu. Hayır, dirseklerine dek sıcak sulara gömülmüş geçireceği fazladan birkaç saatten korkmuyordu. Moghedien’den korkuyordu. Karnındaki öfke öyle hararetli yanıyordu ki, bitki çantasında biraz kaznanesi olduğunu diliyordu. Korkmaktan öylesine... öylesine lanet ölçüde bıktım ki...

Evlerden birinin önünde, rıhtıma ve ırmağa bakan bir sıra vardı. Oturdu ve durumu her açıdan düşündü. Gerçek Kaynak solgundu. Elinin üzerinden, havaya dans eden bir alev yönlendirdi. Kendisi katı görünebilirdi... en azından kendisine... ama o alevin arkasından ırmağı görebiliyordu. Örgüyü bağladı ve düğüm biter bitmez alev sis gibi dağıldı. Salidar’daki en zayıf çömez onunkine denk, hatta daha fazla güce sahipken, Moghedien’le nasıl yüzleşebilirdi? İşte bu yüzden, Tel’aran’rhiod’u terk etmek yerine buraya kaçmıştı. Korkuyordu ve korktuğu için öfkeleniyordu, doğru düzgün düşünemeyecek, kendi zayıflığını değerlendiremeyecek kadar öfkeliydi.

Düş’ten çıkacaktı. Siuan’ın planı her ne ise, bitmişti; o da Nynaeve’in yanında riske girmek zorundaydı. Yer silerek geçirilecek daha fazla saati düşününce eli örgüsünde gerildi. Büyük olasılıkla, daha fazla gün ve belki ek olarak Sheriam’ın sopaları. Onu bir daha düş ter’angreal’lerinin, hatta hiçbir ter’angreal’in yanına bırakmayacaklardı. Theodrin yerine Faolain’i görevlendireceklerdi. Değil Logain, Siuan ve Leane üzerindeki incelemeleri sona erecekti; hatta belki Şifa çalışmaları sona erecekti.

Öfke içinde bir alev daha yönlendirdi. Birazcık daha güçlüyse bile, kendisi göremiyordu. Yardımcı olmasını umarak öfkesini körüklemek buraya kadar. “Gidip onlara Moghedien’i gördüğümü söylemekten başka yapacak şey yok,” diye mırıldandı ve örgüsünü öyle hızlı çekti ki, canı acıdı. “Işık, beni Faolain’e verecekler. Ölsem daha iyi!”

“Ama onun için yaptığın küçük işlerden zevk alıyor gibisin.”

O alaylı ses Nynaeve’i, omzundan yakalamış eller gibi kaldırdı sıradan. Moghedien tamamen siyahlara bürünmüş, sokakta duruyor, gördükleri karşısında başını iki yana sallıyordu. Nynaeve bütün gücü ile bir Ruh kalkanı ördü ve diğer kadın ile saidar arasına fırlattı. Fırlatmaya çalıştı; kâğıttan bir balta ile ağaç kesmeye çalışmak gibiydi. Moghedien, Nynaeve’in örgüsünü kesmeye zahmet etmeden önce gülümsedi, yüzündeki ısırbeniyi süpürürmüş gibi kayıtsızdı. Nynaeve, baltalanmış gibi bakakaldı ona. Her şeyden sonra, iş buna varıyordu. Tek Güç, faydasız. İçinde kabaran onca öfke, faydasız. Tüm planları, umutları, faydasız. Moghedien karşı darbe indirmeye zahmet etmedi. Hatta bir kalkan örmeye bile zahmet etmedi. İşte bu kadar küçümsüyordu onu.

“Beni gördüğünden korktum. Sen ve Siuan birbirinizi öldürmeye çalışmaya başlayınca dikkatsizleştim. Hem de ellerinizle.” Moghedien küçük, küçümseme dolu bir kahkaha attı. Bir şey örüyordu, acele etmeye sebep olmadığı için tembel tembel. Nynaeve ne olduğunu bilmiyordu, ama çığlık atmak istedi. Öfke içinde kaynadı, ama korku aklını donuklaştırıyor, ayaklarını yere yapıştırıyordu. “Bazen senin eğitilemeyecek kadar cahil olduğunu düşünüyorum. Senin, eski Amyrlin Makamı’nın ve başka herkesin. Ama bana ihanet etmenize izin veremem.” O örgü ona uzanıyordu. “Sonunda seni yakalamanın zamanı geldi anlaşılan.”

“Dur, Moghedien!” diye bağırdı Birgitte.

Nynaeve’in ağzı açık kaldı. Gerçekten Birgitte’ti. Eskiden olduğu gibi, kısa beyaz ceketi, geniş, sarı pantolonu, omzunun üzerine çektiği girift, sarı örgüsü ile. Gümüş yayına gümüş bir ok çekmişti. Bu olanaksızdı. Artık Birgitte Tel’aran’rhiod’un parçası değildi, o Salidar’daydı, güneş doğduktan sonra Nynaeve ile Siuan’ın uyumaya devam ettiğini kimsenin görmemesi, sorular sormaya başlamaması için nöbet tutuyordu.

Moghedien öyle şok olmuştu ki, ördüğü akışlar kayboldu. Ama şoku bir andan az sürdü. Parlayan ok Birgitte’in yayından uçtu ve buharlaştı. Yay da buharlaştı. Bir şey okçuyu yakaladı, kollarını yukarı çekti, kadının ayaklarını yerden kesti. Kadın hemen, yerden otuz santim yukarıda el ve ayak bileklerinden bağlandı.

“Senin gelmen olasılığını düşünmüş olmalıydım.” Moghedien Birgitte’e yaklaşmak için Nynaeve’e sırtını döndü. “Etinden zevk alıyor musun? Gaidal Cain olmadan?”

Nynaeve yönlendirmeyi düşündü. Ama ne? Kadının derisini delemeyecek bir hançer mi? Eteklerini tutuşturmayacak bir ateş mi? Moghedien onun ne kadar faydasız olduğunu biliyor, ona bakmıyordu bile. Kehribarın içindeki uyuyan kadına Ruh beslemeyi bıraksa, Salidar’da uyanır, uyarı verirdi. Birgitte’e bakarken yüzü çarpıldı, gözyaşlarına boğulmak üzere olduğunu hissetti. Altın saçlı kadın oracıkta asılı durduğu halde, meydan okurcasına Moghedien’e bakıyordu. Karşılığında Moghedien ona, bir tahta oymacısının bir kütüğe baktığı gibi bakıyordu.

Yalnızca ben varım, diye düşündü Nynaeve. Hiç yönlendiremiyorum sayılır. Yalnızca ben varım.

İlk ayağını kaldırmak, dize kadar gömüldüğü çamurdan çıkmak gibiydi, sallanan ikincisi daha kolay değildi. Moghedien’e doğru, “Beni incitme,” diye haykırdı Nynaeve. “Lütfen. Beni incitme.” İçinden bir ürperti geçti. Birgitte gitmişti. Belki üç dört yaşlarında, kısa beyaz ceketli ve geniş, sarı pantolonlu bir çocuk durmuş, oyuncak boyunda gümüş bir yayla oynuyordu. Çocuk altın örgüsünü arkaya atarak yayı Nynaeve’e doğrulttu ve kıkırdadı, sonra yanlış bir şey yaptığını düşünürmüş gibi parmağını ağzına soktu. Nynaeve dizlerinin üzerine çöktü. Etekler içinde sürünmek zordu, ama ayakta durabileceğini sanmıyordu. Bir şekilde başardı, sızlanarak elini yakarırcasına uzattı. “Lütfen. Beni incitme. Lütfen. Beni incitme.” Toprakta eşelenen yaralı bir böcek gibi Moghedien’e doğru sürüklenirken tekrarladı.

Moghedien sessizce onu izliyordu, sonunda konuştu: “Bir zamanlar bundan daha güçlü olduğunu düşünüyordum. Şimdi seni dizlerin üzerinde görmenin gerçekten hoşuma gittiğini anlıyorum. Yeteri kadar yaklaştın, kızım. Benim saçlarımı çekmeye çalışacak cesaretin olduğunu düşündüğümden değil...” Fikir onu eğlendirmiş gibiydi.

Nynaeve’in eli Moghedien’den bir kulaç uzakta sallandı. Yeterince yakın olmalıydı. Yalnızca o vardı. Ve Tel’aran’rhiod. İmge elinde oluştu ve oradaydı işte, uzattığı eli üzerinde gümüş bir bilezik, onu Moghedien’in boynundaki tasmaya bağlayan gümüş bir zincir. Kafasında yalnızca a’dam’ı değil, Moghedien’in onu taktığını sabitlemişti, Moghedien ve a’dam, Tel’aran’rhiod’un istediği şekilde biçimleşmiş parçası. Ne beklemesi gerektiğine dair bazı fikirleri vardı; bir kez, Falme’deyken, kısa süre için a’dam takmıştı. Tuhaf bir şekilde, kendi bedeninin, kendi duygularının farkında olduğu gibi farkındaydı Moghedien’in, iki ayrı varlık halinde, birbirinden uzak, ama her biri kendi kafasında. Elayne öyle olduğu konusunda ısrar ettiği için, yalnızca umut ettiği bir şey. O şey gerçekten de bir bağdı; diğer kadın aracılığı ile Kaynak’ı sezebiliyordu.

Moghedien’in eli tasmaya gitti, gözleri şokla irileşti. Öfke ve dehşet. Başta, dehşetten fazla öfke. Nynaeve, kendi duygularıymış gibi hissedebiliyordu. Moghedien tasma ve bileziğin ne olduğunu biliyor olmalıydı, ama yine de yönlendirmeye çalıştı; aynı anda, diğer kadın Tel’aran’rhiod’u kendi dileklerine göre değiştirmeye çalışırken, Nynaeve kendinde, a’dam’da hafif bir değişiklik hissetti. Moghedien’in teşebbüsünü bastırmak kolaydı; a’dam bir bağdı ve kontrol ondaydı. Bunu bilmek işleri kolaylaştırıyordu. Nynaeve o akışları yönlendirmek istemiyordu, bu yüzden yönlendirilmediler. Moghedien çıplak elleri ile bir dağı kaldırmaya çalışsa daha kolay olurdu. Öfke dehşetin içinde boğuldu.

Nynaeve ayağa kalkarak doğru imgeyi aklına sabitledi. Moghedien’i adam ile tasmalanmış olarak hayal etmedi, Moghedien’in tasmalandığını biliyordu. Bunu kendi adı kadar iyi biliyordu. Ama o kayma hissi, derisinin karıncalanması hissi gitmedi. “Kes şunu,” dedi keskin bir sesle. A’dam hareket etmedi, ama görülmez bir şekilde titrer gibi geldi. Nynaeve diğer kadının tüm bedenine kara eşekarısı ısırganlarının sürtündüğünü hayal etti. Moghedien ürperdi, kasılarak nefes verdi. “Kes şunu dedim, yoksa daha kötüsünü yaparım.” Kayma hissi kesildi. Moghedien ihtiyatla izledi onu. Hâlâ boynundaki gümüş tasmayı kavrıyordu ve kaçmak üzere parmak uçlarında bekler gibi bir havası vardı

Birgitte –eskiden Birgitte olan çocuk– ilgiyle onları izleyerek duruyordu. Nynaeve onu yetişkin bir kadın olarak hayal etti ve yoğunlaştı. Küçük kız parmağını ağzına götürdü ve oyuncak yayı incelemeye başladı. Nynaeve öfkeyle nefes verdi. Başka birinin koruduğu bir şeyi değiştirmek zordu. Üstüne, Moghedien kalıcı değişiklikler yapabileceğini iddia etmişti. Ama her ne yapmışsa, bozabilirdi. “Onu eski haline getir.”

“Beni bırakırsan ben...”

Nynaeve yine ısırganları düşündü, ama bu sefer hafif bir sürtünme değil. Moghedien sıktığı dişlerinin arasından nefes aldı, rüzgâra tutulmuş yatak çarşafı gibi sarsıldı.

“Bu,” dedi Birgitte, “yaşadığım en korkutucu şeydi.” Bir kez daha kendisi olmuştu. Kısa ceket ve geniş pantolon üzerindeydi, ama yayı ya da oku yoktu. “Çocuktum, ama aynı zamanda ben olan her şey... gerçekten ben olan her şey çocuğun zihninin arkasında süzülen bir hayal gibiydi. Ve biliyordum. Olan biteni izlemekle yetineceğimi ve oyun oynayacağımı biliyordum...”

Altın örgüsünü omzundan arkaya attı ve sert sert Moghedien’e baktı.

“Buraya nasıl geldin?” diye sordu Nynaeve. “Minnettarım, anlıyorsun, ama... nasıl?”

Birgitte, Moghedien’e son bir taş gibi bakış fırlattıktan sonra ceketini açtı ve bluzunun yakasından deri bir sicimin ucundaki çarpık taş yüzüğü çıkardı. “Siuan uyandı. Bir anlığına ve tamamen değil. Bunu ondan kaptığını homurdanacak kadar. Hemen arkasından sen uyanmayınca yolunda gitmeyen bir şey olduğunu anladım, bu yüzden yüzüğü ondan aldım ve Siuan için hazırladığın karışımın kalanım içtim.”

“Çok az kalmıştı. Yalnızca tortusu.”

“Beni uyutmaya yetti. Tadı korkunç, bu arada. Bundan sonra, Shiota’da tüy dansözü bulmak kadar kolay oldu. Bazı açılardan, hâlâ buradaymışım gibi...” Birgitte susup Moghedien’e bir öfkeli bakış daha fırlattı. Gümüş yay elinde yeniden belirdi ve belinde gümüş ok dolu bir sadak, ama bir an sonra yine kayboldular. “Dün dündür ve gelecek henüz önümüzde,” dedi kararlılıkla. “Tel’aran’rhiod’da olduğunu bilen iki kişi olduğunuzu fark ettiğimde aslında pek şaşırmadım. Diğerinin o olması gerektiğini anladım ve geldiğimde ikinizi gördüm... Seni ele geçirmiş gibi görünüyordu, ama dikkatini çekersem senin bir çözüm bulabileceğini düşündüm.”

Nynaeve bir utanç sancısı hissetti. O Birgitte’i terk etmeyi düşünmüştü. Bulduğu çözüm buydu. Düşünce yalnızca bir an sürmüştü, gelir gelmez reddetmişti, ama gelmişti işte. Ne kadar korkaktı. Kuşkusuz Birgitte korkunun onu ele geçirdiği tek bir an bile yaşamamıştı. “Ben...” Hafif bir kaynamış kediotu ve toz mavin yaprağı tadı geldi. “Neredeyse kaçıyordum,” dedi hafif bir sesle. “Öyle korkmuştum ki, dilim damağıma yapışmıştı. Neredeyse kaçıp seni burada bırakacaktım.”

“Öyle mi?” Birgitte onu süzerken Nynaeve kıvrandı. “Ama kaçmadın, değil mi? Seslenmeden önce ok atmam gerekirdi, ama birine arkadan ok atarken asla rahat hissetmemişimdir. Ona olsa bile. Yine de işe yaradı. Ama şimdi onu ne yapacağız?”

Moghedien kesinlikle korkusunu alt etmiş gibi görünüyordu. Boğazındaki gümüş tasmayı görmezden gelerek Nynaeve ile Birgitte’e, tutsak olan kendisi değil onlarmış ve onlara ne yapacağını düşünmekteymiş gibi bakıyordu. Isırgan kaşıntılarının anıları ile zaman zaman ellerinin seğirmesi dışında, siyahlara bürünmüş dinginlik gibi görünüyordu. Kadının neredeyse saçmalayacak ölçüde korktuğunu yalnızca a’dam söylüyordu Nynaeve’e, ama kadın korkusunu suskun bir vızıltıya dönüşene dek bastırmıştı. O şeyin, duygulara ek olarak düşünceleri de bilmesini sağlıyor olmasını diledi. Ama diğer yandan, o soğuk, karanlık gözlerin arkasındaki zihinde olmadığı için memnundu.

“Şiddet dolu bir şey düşünmeden önce,” dedi Moghedien, “işine yarayabilecek çok şey bildiğimi hatırla. Diğer Seçilmişleri gözlemledim, entrikalarını inceledim. Bunun kıymeti yok mu?”

“Söyle bana, ben de kıymetinin olup olmadığını düşüneyim,” dedi Nynaeve. Kadınla ne yapabilirdi?

“Lanfear, Graendal, Rahvin ve Sammael birlikte plan yapıyorlar.”

Nynaeve zinciri hafifçe çekti ve kadını sendeletti. “Bunu biliyorum. Yeni bir şey söyle.” Burada kadın tutsaktı, ama yalnızca Tel’aran’rhiod’da oldukları sürece vardı.

“Rand al’Thor’u Sammael’e saldırmaya zorladıklarını biliyor musun? Ama saldırdığı zaman, diğerlerinin de onu tuzağa düşürmek üzere beklediğini görecek. En azından, Graendal ile Rahvin’i bulacak. Sanırım Lanfear başka bir oyun oynuyor, diğerlerinin hiç bilgisinin olmadığı bir oyun.”

Nynaeve endişe içinde Birgitte ile bakıştı. Rand bunu öğrenmeliydi. Nynaeve ve Elayne bu gece Egwene ile buluştuğunda öğrenecekti. Ter’angreal’i yeteri kadar uzun süre ele geçirebilirlerse.

“Yani,” diye mırıldandı Moghedien, “onları bulacak kadar yaşarsa.”

Nynaeve, gümüş zinciri tasma ile birleştiği yerden yakaladı ve Terkedilmiş’in yüzünü kendi yüzüne yaklaştırdı. Kara gözleri ifadesizce onunkilerle buluştu, ama a’dam’dan gelen korkuyu hissedebiliyordu, kıvranan ve bastırılan korkuyu. “Şimdi beni dinle. İşbirliğine bu kadar yatkın görünmenin sebebini bilmediğimi mi sanıyorsun? Beni yeterince konuşturursan açık vereceğimi ve senin kaçabileceğini sanıyorsun. Ne kadar uzun konuşursak, seni öldürmeyi o kadar güç bulacağımı sanıyorsun.” Bu kadarı doğruydu. Birini, o biri Terkedilmiş bile olsa, soğukkanlılıkla öldürmek onun beceremeyeceği kadar zor olabilirdi. Kadınla ne yapacaktı? “Ama şunu anla. Bir şeyler ima etmene izin vermeyeceğim. Benden bir şey saklamaya çalışırsan, bana yapmayı düşündüğün her şeyi sana yaparım.” Dehşet, tasmadan, Moghedien’in zihninin derinliklerindeki kemik ürperten çığlıklar gibi sızdı. Belki a’dam hakkında Nynaeve’in düşündüğü kadar bilgisi yoktu. Belki isterse Nynaeve’in düşüncelerini okuyabileceğine inanıyordu. “Şimdi, Rand’a karşı bir tehditten haberin varsa, Sammael ve diğerlerinden ileri bir şey, söyle bana. Hemen!”

Sözcükler Moghedien’in ağzından döküldü, dili durmaksızın dudaklarını ıslatıyordu. “Al’Thor Rahvin’in peşine düşmeyi düşünüyor. Bugün. Bu sabah. Çünkü Rahvin’in Morgase’i öldürdüğünü sanıyor. Öldürdü mü, öldürmedi mi, bilmiyorum, ama al’Thor yaptığını düşünüyor. Ama Rahvin Lanfear’a asla güvenmedi. Hiçbirine güvenmedi. Neden güvensin ki? Hepsi ona tuzak kurmuş olabilir diye düşündü, bu yüzden kendi tuzağını kurdu. Caemlyn’in her yerine koruma büyüleri yaptı, böylece bir erkek bir kıvılcım yönlendirecek bile olsa haberi oluyor. Al’Thor tuzağa düşecek. Hemen hemen kesin olarak düşmüştür. Sanırım gün doğumundan hemen sonra Cairhien’den ayrılmayı düşünüyordu. Benim rolüm yok. Benim yaptığım bir şey değildi. Ben...”

Nynaeve, kadının sesini kesmek istedi; kadının yüzünde parlayan, korkudan kaynaklanan ter, midesini bulandırıyordu, ama o yakarı dolu sesi de dinlemek zorunda kalırsa... Moghedien’in dilini tutmaya yetecek kadar güçlü olup olmadığını merak ederek yönlendirmeye başladı, sonra gülümsedi. Moghedien’le bağ kurmuştu; kontrol ondaydı. Ağzını tıkamak için akışları örer ve bağlarken, Moghedien’in gözleri yerlerinden uğradı. Nynaeve, kulakları için de tıkaçlar ekledi, sonra Birgitte’e döndü. “Ne düşünüyorsun?”

“Elayne’in kalbi kırılacak. Annesini çok seviyor.”

“Bunu biliyorum!” Nynaeve nefes aldı. “Onunla ağlarım ve her gözyaşım içten olur, ama şu anda Rand için endişelenmeliyim. Bence doğruyu söylüyordu. Neredeyse hissediyorum.” Gümüş zinciri tasmanın hemen altında tuttu ve sarstı. “Belki bunun yüzünden, belki hayal ediyorum. Sen neye inanıyorsun?”

“Doğru olduğuna. Açıkça üstün olmadığı ya da olacağını düşünmediği zamanlar dışında asla cesur biri olmadı. Ve sen kesinlikle içine Işık korkusu saldın.”

Nynaeve yüzünü buruşturdu. Birgitte’in her sözcüğü karnına yeni bir öfke dalgası yerleştiriyordu. Üstün olmadığı sürece asla çok cesur değil. Bu Nynaeve için de geçerliydi. Moghedien’in içine Işık korkusu salmıştı. Yapmıştı ve söylediği her sözde içtendi. İhtiyaç duyan birinin kulaklarını yumruklamak bir şeydi; işkenceyle tehdit etmek, karşısındaki Moghedien olsa bile, işkence etmeyi istemek tamamen başka bir şey. Ve burada durmuş, yapmak zorunda olduğunu bildiği şeyden kaçınıyordu. Açıkça üstün olmadığı sürece asla cesur değil. Bu sefer öfke tohumunu kendisi ekmişti. “Caemlyn’e gitmeliyiz. En azından ben gitmeliyim. Onunla. Kendi başıma kâğıt yırtacak kadar yönlendiremeyebilirim, ama a’dam sayesinde onun gücünü kullanabilirim.”

“Tel’aran’rhiod’dan uyanık dünyadaki olayları etkileyemezsin,” dedi Birgitte sessizce.

“Biliyorum! Biliyorum, ama bir şeyler yapmalıyım.”

Birgitte başını arkaya attı ve güldü. “Ah Nynaeve, senin gibi bir korkakla arkadaşlık etmek öyle utanç verici ki...” Aniden gözleri şaşkınlık içinde irileşti. “Hazırladığın iksirden fazla yoktu. Sanırım uyanı...” Sözcüğün ortasında kayboldu.

Nynaeve derin bir nefes alarak Moghedien’in çevresindeki akışları bağladı. Ya da kendisinin bağlamasını sağladı; a’dam kullanırken kimin yaptığından emin olmak zordu. Birgitte’in hâlâ yanında olmasını diledi. Bir çift göz daha. Tel’aran’rhiod’u ondan çok daha iyi bilen biri. Cesur biri. “Bir yolculuğa çıkıyoruz Moghedien ve son zerrene kadar yardım edeceksin bana. Beni hazırlıksız yakalayan bir şey olursa... Bu bileziği takan birine olan herhangi bir şeyin, tasmayı takana da olduğunu söylemem yeterli. Yaklaşık on katıyla.” Moghedien’in yüzündeki hastalıklı bakış inandığını söylüyordu. Ve bu iyiydi, çünkü doğruydu.

Nynaeve derin bir nefes daha alarak Caemlyn’de hatırlayacak kadar iyi bildiği bir yerin imgesini oluşturdu. Elayne’in onu götürdüğü, Kraliyet Sarayı. Rahvin orada olmalıydı. Ama uyanık dünyada; Düşler Dünyası’nda değil. Yine de, bir şeyler yapmak zorundaydı. Tel’aran’rhiod çevresinde değişti.

55
İplikler Yanıyor

Rand durdu. Koridor duvarındaki uzun bir yanık izi, yarım düzine değerli duvar halısının kül olduğu yerleri gösteriyordu. Alevler bir başkasını aşağıdan yukarıya yalıyordu; bir dizi kakmalı sandık ve masa kömür olmuştu. Onun işi değil. Otuz adım ileride, göğüs zırhı giymiş, parmaklıklı yüz korumaları bulunan miğferler takmış kırmızı ceketli adamlar beyaz seramiklerin üzerinde, ellerinde faydasız kılıçları ile, çarpılmış, ölü yatıyorlardı. Bu da onun işi değil. Rahvin, Rand’a ulaşmaya çalışırken kendi adamlarını harcamıştı. Saldırılarında akıllıca davranmıştı, kaçışlarında akıllıca davranmıştı, ama taht odasından kaçtığından beri Rand ile, vurup kaçmasına yetecek zamandan daha uzun süre yüzleşmemişti. Rahvin güçlüydü, belki Rand kadar güçlüydü, daha bilgiliydi, ama Rand cebinde şişman adam angreal’ini taşıyordu ve Rahvin’in öyle bir şeyi yoktu.

Koridor tanıdıktı, bir kez burayı, bir kez benzerini görmüştü.

Morgase ile tanıştığım gün, Elayne ve Galad ile birlikte bu koridorda yürüdüm. Düşünce Boşluk’un sınırlarında acı vererek kıvrandı. İçinde soğuktu, duygusuzdu. Saidin köpürüyor, yanıyordu, ama kendisi buz kadar sakindi.

Ve hançer gibi bir düşünce daha. Yerde böyle yatıyordu, altın saçları uyuyormuş gibi yayılmıştı. Ilyena Güneşsaçlı. Benim Ilyenam.

O gün Elaida da oradaydı. Getireceğim acıları öngördü. İçimdeki karanlığı biliyordu. Bir kısmını. Yeteri kadarını.

Ilyena, ne yaptığımı bilmiyordum. Deliydim! Deliyim. Ah, Ilyena!

Elaida biliyordu... birazını... ama bu kadarını bile söylemedi. Söylese daha iyiydi.

Ah, Işık, af yok mu? Yaptıklarımı delilik içinde yaptım. Merhamet yok mu?

Gareth Bryne bilse beni öldürtürdü. Morgase öldürülmemi emrederdi. Morgase hayatta olurdu. Mat. Moiraine. Ben ölsem kaçı yaşardı?

Bu işkenceyi kendim kazandım. Nihai ölümü hak ediyorum. Ah, Ilyena, ölümü hak ediyorum.

Ölümü hak ediyorum.

Arkasında çizme sesleri. Döndü.

Yirmi adım ötede, bu koridoru kesen geniş bir koridordan çıktılar. Göğüs zırhlı, miğferli, Kraliçenin Askerleri’nin beyaz yenli kırmızı ceketlerini giymiş iki düzine adam. Yalnız, artık Andor’un kraliçesi yoktu ve bu adamlar yaşarken ona hizmet etmemişlerdi. Başlarında bir Myrddraal vardı, solgun, gözsüz yüzü bir kayanın altından çıkmış bir şey gibiydi, hareket ederken üst üste binen siyah zırh plakaları yılan izlenimini vurguluyordu, nasıl hareket ederse etsin siyah pelerini kıpırtısız kalıyordu. Gözsüz’ün bakışı korkuydu, ama Boşluk’un içinde korku uzak bir şeydi. Onu gördüklerinde duraksadılar; sonra Yarı-insan siyah çelikli kılıcını kaldırdı. Daha kılıcını çekmemiş olanlar da ellerini kabzalarına götürdüler.

Rand... adının bu olduğunu sanıyordu... daha önce yaptığını hatırlamadığı bir biçimde yönlendirdi.

İnsanlar ve Myrddraal durdukları yerde katılaştılar. Beyaz kırağı üstlerinde kalınlaştı, Mat’in çizmeleri gibi dumanları tüten bir kırağı. Myrddraal’in kaldırdığı kolu yüksek bir çatırtı ile kırıldı. Yere düştüğünde, kol ve kılıç parçalandı.

Rand soğuğu hissedebiliyordu... evet, adı buydu; Rand... hançer kadar soğuk. Yanlarından geçti ve onların geldiği yöne ilerledi. Soğuk, ama saidin’den daha sıcak.

Bir adam ve bir kadın duvarın dibine çökmüşlerdi, kırmızı beyaz üniformalar içinde hizmetkârlar, orta yaşlarına gelmemişlerdi ve koruma arar gibi birbirlerine sarılmışlardı. Rand’ı görünce... isimde daha fazlası vardı; yalnızca Rand değil... adam Myrddraal önderliğindeki grup geçerken büzüldüğü yerden kalkacak oldu, ama kadın onu kolundan tutup geri çekti.

“Barış içinde gidin,” dedi Rand elini uzatarak. Al’Thor. Evet, Rand al’Thor. “Sizi incitmeyeceğim, ama burada kalırsanız incinebilirsiniz.”

Kadının kahverengi gözleri arkaya devrildi. Adam tutmasa yere yıkılacaktı ve adamın ağzı, dua ediyormuş, ama sesi çıkmıyormuş gibi çabuk çabuk oynadı.

Rand adamın baktığı yere baktı. Eli kol yeninden, derisinin parçası olan altın yeleli Ejder başı görünecek kadar sıyrılmıştı. “Sizi incitmeyeceğim,” dedi ve onları orada bırakarak yürümeye devam etti. Daha Rahvin’i köşeye kıstıracaktı. Rahvin’i öldürecekti. Ya sonra?

Seramiklerin üzerinde tıkırdayan çizmelerinin sesinden başka ses yoktu. Ve kafasının derinliklerinde, solgun bir ses yasla Ilyena’ya mırıldanıyor, af diliyordu. Rahvin’in yönlendirmesini sezmeye çalıştı, adamın Gerçek Kaynak’la dolmasını sezmeye çalıştı. Hiçbir şey. Saidin kemiklerini kavuruyor, etini donduruyor, ruhunu yakıyordu, ama yaklaşmadığınız sürece dışarıdan görmek zordu. Yüksek otların arasında bir aslan, demişti Asmodean bir kez. Kuduz bir aslan. Asmodean da ölmemesi gerekenlerin arasında mı sayılmalıydı? Ya da Lanfear? Hayır. O değil...

Bir anlık uyarı ile kendini dümdüz yere attı, aniden örülen akışları hissetmesi ile kol kalınlığında beyaz bir ışık çubuğunun, sıvı ateşin duvarı yarması arasında incecik bir zaman dilimi. Biraz önce göğsünün durduğu yeri yırtan bir ateş çubuğu. O çubuğun kestiği yerde, koridorun iki yanında, duvarlar, frizler, kapılar, duvar halıları yok oluyordu. Pek çok duvar halısı, taş ve sıva parçası yerinden kurtulup yere yağdı.

Terkedilmişlerin şerateş kullanmaktan korkması buraya kadar. Ona bunu kim söylemişti? Moiraine. Kuşkusuz o yaşamayı hak ediyordu.

Ellerinden şerateş sıçradı, parlak, beyaz bir ışın diğer çubuğun çıktığı yere aktı. Fırlattığı çubuk duvarı deler, gözlerinde mor bir imge bırakırken diğeri soldu. Kendi akışını bıraktı. Sonunda başarmış mıydı?

Ayağa kalkarak Hava yönlendirdi, harap olmuş kapılara öyle şiddetle vurdu ki, kalıntılar menteşelerinden söküldü. İçeride, oda boştu. Büyük mermer şöminenin önüne dizilmiş sandalyeleri ile, bir oturma odası. Şerateşi küçük, çeşmeli bir avluya açılan kemerlerden birinin bir kısmını yok etmişti ve bir diğeri ötedeki yürüyüş yolunun yivli sütunlarından birini yaralamıştı.

Ama Rahvin o tarafa gitmemiş, o şerateş patlamasında ölmemişti. Havada bir tortu asılıydı, örülmüş saidin’den solgun bir kalıntı. Rand onu tanıdı. Caemlyn’e Süzülmek için açtığı kapıdan ya da taht odasına Yolculuk için açtığından farklı... artık ne yaptığını biliyordu. Ama Tear’da buna benzer bir tane görmüş, kendisi de yapmıştı.

Yeni bir tane ördü. Bir kapı, en azından bir açıklık, gerçeklikte bir delik. Diğer taraf karanlık değildi. Aslında, yolun orada olduğunu bilmese, örgüsünü görmese bilemezdi. Orada, önünde, aynı avluya ve çeşmeye, aynı sütunlu yürüyüş yoluna açılan aynı kemerler vardı. Bir an kemerde ve sütunda şerateşinin açtığı düzgün, yuvarlak delikler dalgalandı, doldu, sonra yine delik oldu. Kapı her nereye gidiyorsa, başka bir yerdi, bir zamanlar Tear Taşı’nın yansıması olduğu gibi. Kraliyet Sarayı’nın yansıması idi. Şansı varken bu konuda Asmodean ile konuşmadığı için belirsiz bir pişmanlık hissetti, ama kimseyle o gün hakkında konuşamamıştı. Fark etmezdi. O gün elinde Callandor vardı, ama cebindeki angreal Rahvin’i alt etmeye yeteceğini göstermişti.

Çabucak kapıdan geçerek örgüyü salıverdi ve kapı kaybolurken avluda seğirtti. Rahvin yakındaysa ve dikkat ediyorsa, o kapıyı hissetmiş olmalıydı. Şişman taş adam, durup saldırılmayı bekleyebileceği anlamına gelmiyordu.

Kendisi ve bir sinek dışında yaşam işareti yoktu. Tear’da da öyle olmuştu. Koridorlardaki ayaklı şamdanlar, ateş görmemiş beyaz fitillerle, yakılmamış duruyordu, ama en loş olması gereken koridorda bile, hiçbir yerden ve her yerden gelir gibi görünen bir aydınlık vardı. Bazen lambalar da hareket ediyordu, başka şeyler de. Bir bakış ile bir sonraki arasında yüksek bir lamba otuz santim, bir nişteki lamba iki santim yer değiştirebiliyordu. Küçük şeyler, o bakmazken biri kaydırmış gibi. Burası her neresi ise, tuhaf bir yerdi.

Bir başka revak boyunca koşar, Rahvin’i sezmeye çalışırken, şerateş yönlendirdiğinden beri Ilyena için ağlayan sesi duymadığını fark etli. Belki bir şekilde Lews Therin’i kafasından kovalamıştı.

Güzel. Saray bahçelerinden birinin kenarında durdu. Güller ve akyıldız çalıları kuraklıktan gerçek saraydaki kadar etkilenmiş görünüyordu. Çatıların üzerinde yükselen beyaz kulelerin bazılarında Beyaz Aslan sancağı dalgalanıyordu, ama hangi kule olduğu göz açıp kapayana kadar değişebiliyordu. Güzel, eğer kafamı onunla paylaşmam...

Tuhaf hissetti. Maddesiz gibi. Kolunu kaldırdı ve bakakaldı. Kolunun arkasından bahçeyi, sisin içinde görür gibi görebiliyordu. Gittikçe incelen bir sis. Bakışlarını indirdiği zaman kendi içinden yürüyüş yolunun taşlarını görebiliyordu.

Hayır! Kendi düşüncesi değildi. Bir imge toparlanmaya başladı. Uzun boylu, kara gözlü, yüzü endişeyle kırışmış, saçlarında kahverengiden çok beyaz olan bir adam. Ben Lews Ther...

Ben Rand al’Thor’um, diye araya girdi Rand. Ne olduğunu bilmiyordu, ama solgun Ejder, yüzünün önünde tuttuğu sisli kolundan solmaktaydı. Kol daha esmer, parmakları daha uzun görünüyordu. Ben benim. Bu Boşluk’ta yankılandı. Ben Rand al’Thor’um.

Kendini kendi zihninde canlandırmak için çabaladı, her gün tıraş olurken gördüğü imgeyi düşünmeye çalıştı. Çılgın bir mücadele idi. Asla kendine gerçekten bakmamıştı. İki imge soldu, karıştı, daha yaşlı, kara gözlü adam ve mavi gri gözlü delikanlı. Ağır ağır, genç imge kararlılık kazandı ve yaşlı olan soldu. Kol yavaşça katılaştı. Kolu ve ona dolanmış Ejder, avucuna damgalanmış balıkçıl. O işaretlerden nefret ettiği zamanlar olmuştu, ama şimdi, Boşluk’la sarılmış olmasına rağmen, onları gördüğünde neredeyse sırıtacaktı.

Lews Therin neden kontrolü ele geçirmeye çalışmıştı? Onu Lews Therin yapmak için. Yüzü acı dolu, kara gözlü adamın o olduğundan emindi. Neden şimdi? Çünkü bu yerde, her neresi ise, yapabiliyordu. Bekle. O kararlı “hayır”ı bağıran Lews Therin’di. Lews Therin’in saldırısı değil. Rahvin’in saldırısı, ama Güç kullanarak değil. Adam bunu Caemlyn’de, gerçek Caemlyn’de yapabilseydi, yapardı. Burada kazanılan bir beceri olmalıydı. Rahvin kazanmışsa, belki kendisi de kazanırdı. Onu geri getiren, kararlılık kazandıran, kendi imgesini düşünmesi olmuştu.

En yakın gül çalısına odaklandı. Bir boy yüksekliğinde bir çalıydı ve onun inceldiğini, sis gibi bir hal aldığını hayal etti. Çalı itaatkârca eriyip hiçliğe karıştı, ama zihnindeki resim kaybolur kaybolmaz gül çalısı önceki haline döndü.

Rand soğuk soğuk başını salladı. Demek sınırları vardı. Her zaman sınırlar, kurallar vardı ve o buradakileri bilmiyordu. Ama Güç’ü biliyordu, Asmodean’ın öğrettiği kadarını ve kendi öğrendiği kadarını ve saidin hâlâ içindeydi, hayatın tüm tatlılığı ve ölümün tüm yozluğu ile. Rahvin onun saldırdığını görmüş olmalıydı. Güç’le bir şeyi etkilemek için onu görmeniz gerekirdi ya da size göre nerede olduğunu kesin olarak, kıl payı hata olmadan bilmeniz gerekirdi. Belki burada farklıydı, ama Rand öyle düşünmüyordu. Lews Therin’in susmamış olduğunu dileyecekti neredeyse. Adam bu yeri ve kurallarını biliyor olabilirdi.

Bazı yerlerde dört kat yüksekten balkonlar ve pencereler bahçeye bakıyordu. Rahvin onu... çözmeye çalışmıştı. Angreal aracılığı ile öfkeli bir saidin dalgası çekti içine. Gökyüzünden şimşekler indi, yüz çatallı gümüş yıldırım, daha fazlası, her pencereyi, her balkonu hançerlediler. Bahçe gök gürültüsü doldu, taş parçaları patlattı. Havanın kendisi çatırdadı ve Rand’ın kollarındaki, göğsündeki kıllar gömleğinin altında dimdik olmaya çalıştı. Başındaki saçlar bile kalkmaya başladı. Şimşeklerin ölmesine izin verdi. Orada burada, parçalanmış pencere çerçevelerinden ve balkonlardan parçalar kurtuldu, düşüşlerinin çatırtısı kulaklarında çınlamaya devam eden gök gürültüsünün yankısı ile boğuldu.

Eskiden pencerelerin olduğu yerde şimdi boş delikler duruyordu. Bir canavar kafatasındaki boşluklar gibi görünüyorlardı, yıkılmış balkonlar ise bir düzine parçalanmış ağız gibi. Rahvin içlerinden birinde ise, kesinlikle ölmüştü. Rand cesedi görene kadar inanmazdı. Rahvin’i ölü görmek istiyordu.

Farkında olmadan dişlerini çıkararak uzun adımlarla saraya döndü. Rahvin’i ölü görmek istiyordu.

Nynaeve kendini dümdüz yere fırlattı ve bir şey en yakın duvarı keserken koridor zemininde emekledi. Moghedien becerebildiğince hızlı sürünüyordu, ama kadın sürünmese, Nynaeve onu a’dam’dan sürükleyecekti. Rand mıydı, Rahvin mi? Tanchico’da ona benzer beyaz, sıvı ışık çubukları görmüştü ve bir daha öyle bir şeye yaklaşmak istemiyordu. Ne olduğunu bilmiyor, bilmek de istemiyordu. Ben Şifa vermek istiyorum, o iki aptal adam da yansın, öldürmek için süslü bir yol öğrenmek değil!

Yeniden kalkarak çömelir duruma geldi ve geldiği yöne baktı. Hiçbir şey. Boş bir saray koridoru. İki duvarda, bir taş işçisinin yapmış olabileceği kadar düzgün, üçer metrelik bir kesik vardı ve yerde duvar halısı parçaları yatıyordu. İki adamdan da iz yoktu. İkisini de fazla görememişti. Yalnızca çıkardıkları işleri. Bazen o işi Nynaeve’in üzerinde çıkarmalarına ramak kalmıştı. Moghedien’in öfkesini çekebilmesi, kaçmak için tırmalayan dehşetin içinden süzüp kendi içine dolmasına izin vermesi iyi bir şeydi. Kendi öfkesi öyle acınası bir şeydi ki, değil onu Tel’aran’rhiod’da tutan Ruh akışını yönlendirmek, Gerçek Kaynak’ı sezmesine bile ancak yetiyordu.

Moghedien dizleri üzerinde büzülmüş, öğürüyordu. Nynaeve’in ağzı gerildi. Kadın yine a’dam’ını çıkarmaya çalışmıştı. Rand ve Rahvin’in burada, Tel’aran’rhiod’da olduğunu fark ettiklerinde, işbirlikçi tavrı hemen değişmişti. Eh, boynunuzdayken o tasmayı çıkarmaya çalışmak başlı başına bir cezaydı. En azından bu sefer Moghedien’in midesi boştu.

“Lütfen.” Moghedien Nynaeve’in eteğini yakaladı. “Sana söylüyorum, kaçmalıyım.” Çıplak panik sesine acı dolduruyordu. Moghedien’in dehşeti yüzüne yansıyordu. “Etleriyle buradalar. Etleriyle!”

“Sessiz ol,” dedi Nynaeve dalgın dalgın. “Bana yalan söylememişsen, bu bir avantaj. Benim için.” Diğer kadın, Düşler Dünyası’na fiziksel olarak girmenin Düş’ü kontrol etme yeteneğinizi sınırladığını iddia etmişti. Ya da daha çok, bilgi kırıntısının ağzından kaçmasına izin verdikten sonra itiraf etmişti. Aynı zamanda, Rahvin’in Tel’aran’rhiod’u kendisi kadar iyi bilmediğini de itiraf etmişti. Nynaeve bunun, adamın kendisi kadar iyi bilmediği anlamına geldiğini umuyordu. Rand’dan fazla bildiğinden kuşkusu yoktu. O yün kafalı adam! Rahvin’in peşine neden düşmüş olursa olsun, adamın onu buraya, kurallarını bilmediği, düşüncelerin öldürebildiği bir yere getirmesine asla izin vermemeliydi.

“Sana söylediklerimi anlamayı neden reddediyorsun? Kendilerini burada düşlemiş olsaydılar bile, ikisi de bizden daha güçlü olurlardı. Onlar etleriyle buradalar, göz kırpmadan ezebilirler bizi. Etleriyle buradayken bizim çektiğimiz saidar’dan daha fazla saidin çekebilirler.”

“Biz bağ kurduk.” Nynaeve ona dikkat etmeden örgüsünü hızla çekti. Hangi yöne gittiklerini bilmenin yolu yoktu. Onları görene kadar herhangi bir uyarı da yoktu. Bir şekilde, kendisi akışları görmeden ya da hissetmeden yönlendirebiliyor olmaları haksızlık gibi geliyordu. İkiye bölünmüş bir şamdan aniden bütün oldu, sonra aynı anilikle yine ikiye bölündü. O beyaz ateş inanılmaz ölçüde güçlü olmalıydı. Genelde, siz ne yaparsanız yapın, Tel’aran’rhiod hızla eski haline gelirdi.

“Sen beyinsiz bir aptalsın,” diye hıçkırdı Moghedien, Nynaeve’i sarsmak istermiş gibi Nynaeve’in eteğini iki eliyle sarsarak. “Ne kadar cesur olduğunun önemi yok. Bağ kurduk, ama sen bu halinle hiç katkıda bulunmuyorsun. Azıcık bile. Benim gücüm ve senin deliliğinden başka hiçbir şeyimiz yok. Onlar etleriyle buradalar, düş görmüyorlar! Senin hayal bile edemediğin şeyler kullanıyorlar! Kalırsak bizi yok edecekler!”

“Sesini alçalt,” diye terslendi Nynaeve. “İçlerinden birinin tepemize dikilmesini mi istiyorsun?” Telaşla iki yana baktı, ama koridor hâlâ boştu. Bunlar ayak ya da çizme sesi miydi? Rand mı, Rahvin mi? İkisine de aynı dikkatle yaklaşılması gerekiyordu. Canı için savaşan bir adam iki kadının dost olduğunu görmeden saldırabilirdi. Eh, en azından Nynaeve’in dost olduğunu.

“Gitmeliyiz,” diye ısrar etti Moghedien, ama yine de sesini alçalttı. Ağzı asık suratlı bir meydan okuma ile çarpılarak ayağa kalktı. İçinde korku ve öfke kıvranıyordu, bir ilki güçleniyordu, bir ikincisi. “Daha fazla gitmene neden yardım edeyim? Bu delilik!”

“Isırganları hissetmeyi mi tercih edersin?”

Moghedien irkildi, ama kara gözlerindeki inat kaybolmadı. “Senin beni incitmene izin vermektense, onların beni öldürmesine izin vereceğimi sanıyorsun, öyle mi? Sen gerçekten delisin! Sen bizi buradan götürmeye hazır olana kadar bu noktadan kıpırdamayacağım.”

Nynaeve örgüsünü yine çekti. Moghedien yürümeyi reddederse, onu sürüklemesi gerekecekti. Daha gidecek kilometrelerce saray koridoru varken, pek de hızlı bir arama yöntemi değil. Kadın direnmeyi ilk denediğinde daha sert davranmış olmalıydı. Nynaeve’in yerinde olsa, Moghedien duraksamadan öldürürdü ya da diğerinin faydalı olacağını düşünürse, insanın iradesini yok edip, onu kendine tapındırma numarasını kullanırdı. Nynaeve bir kez, Tanchico’da tatmıştı o numarayı ve nasıl yapıldığını bilse bile, bir başkasına yapabileceğini sanmıyordu. Bu kadından tiksiniyordu, bütün varlığı ile nefret ediyordu ondan. Ama ona ihtiyacı olmasaydı bile, orada dururken öldüremezdi onu. Sorun şuydu ki, bunu Moghedien’in de bildiğinden korkuyordu.

Yine de, bir Hikmet Kadın Kurulu’nun başıydı... Kurul her zaman onunla hemfikir olmasa bile... ve Kadın Kurulu, yasaları ya da gelenekleri ihlal eden kadınları ve bazı suçları işleyen erkekleri cezalandırırdı. Öldürmek, insanların zihinlerini ezmek konusunda Moghedien’in midesine sahip olmayabilirdi, ama...

Moghedien ağzını açtı ve Nynaeve onu Hava’dan bir tıkaçla doldurdu. Ya da Moghedien’e yaptırdı; a’dam onları bağlarken kendisi yönlendirmiş gibi oluyordu, ama Moghedien Nynaeve’in elinde bir araç gibi kullanılanın kendi yetenekleri olduğunu biliyordu. Moghedien’in kendi akışları kollarını yana bağlar, eteklerini ayak bileklerine dolarken, kadının kara gözleri kızgınlıkla parıldadı. Kalanı için, Nynaeve a’dam’ı kullanarak, ısırgan meselesinde olduğu gibi, kadının hissetmesini istediği duyguları yarattı. Gerçeklik değil; gerçeklik duygusu.

Moghedien, kalçasına bir kayış çarpmış gibi hissedince bağlarının içinde katılaştı. Kendisi olsa böyle hissederdi. Zincirden öfke ve aşağılanma aktı. Ve horgörü. İnsanları incitmek için kendisinin kullandığı girift yöntemlerle karşılaştırılınca, bu bir çocuğa daha uygun görünüyordu.

“Bir kez daha işbirliği yapmaya hazır olduğunda,” dedi Nynaeve, “başını salla.” Bu fazla uzun süremezdi. Rand ile Rahvin birbirlerini öldürmeye çalışırken burada durup bekleyemezdi. Kendisi Moghedien’in onu burada tutmasına izin vererek tehlikeden kaçındığı için yanlış adam ölürse...

Nynaeve on altı yaşını hatırlıyordu, saçlarını örecek kadar büyüdüğüne karar verilmesinden hemen sonraydı. Nela Thane ile iddiaya girmiş, Corin Ayellin’den erik pudingi çalmış, mutfak kapısından çıkıp Ayellin Hanım’la yüz yüze gelmişti. Sonuçta hissettiklerini zincirden gönderince Moghedien’in gözleri yerlerinden uğradı.

Nynaeve sertçe, yeniden gönderdi. Beni engelleyemeyecek! Yine. O ne düşünürse düşünsün, Rand’a yardım edeceğim! Yine. Bizi öldürse bile! Yine. Ah, Işık, haklı olabilir; Rand beni tanımadan ikimizi de öldürebilir. Yine. Işık, korkmaktan nefret ediyorum! Yine. Bu kadından nefret ediyorum! Yine. Ondan nefret ediyorum! Yine.

Aniden Moghedien’in bağlarının içinde çılgınca kıvrandığını gördü. Başını öyle şiddetli sallıyordu ki, boynundan kurtulup düşecekmiş gibi görünüyordu. Nynaeve bir an ağzı açık, kadının gözyaşları ile ıslanmış yüzüne baktı, sonra yaptığı şeyi durdurdu ve telaşla Hava akışlarını çözdü. Işık, ne yapmıştı? O Moghedien değildi. “Artık bana sorun yaşatmayacağını anlıyorum?”

“Bizi öldürecekler,” diye mırıldandı kadın hafifçe. Hıçkırıklarının arasından zar zor anlaşılıyordu, ama aynı zamanda başını sallayarak onayladı.

Nynaeve bilinçli olarak sertleşti. Moghedien yaşadığı her şeyi hak ediyordu, hatta çok daha fazlasını. Kule’de, Terkedilmişlerden biri mahkemesi biter bitmez yalıtılır ve idam edilirdi ve kim olduğundan başka pek az kanıt aranırdı. “Güzel. Şimdi biz...”

Tüm saray bir gök gürültüsü ile sarsıldı ya da gök gürültüsüne çok benzeyen bir şeyle, yalnız duvarlar sarsılıyor, yerden toz kalkıyordu. Nynaeve Moghedien’in üzerine devrildi ve ayakta kalmaya çalışarak dans ettiler. Sarsıntı tamamen solmadan önce, yerini dağ büyüklüğünde bir bacadan fışkıran dev bir ateşin kükremesi gibi bir gürültü aldı. Bu yalnızca bir an sürdü. Ardından gelen sessizlik öncekinden de derin gibiydi. Hayır. Çizme sesleri vardı. Koşan bir adam. Ses koridorda yankılanıyordu. Kuzeyden.

Nynaeve diğer kadını ittirip uzaklaştırdı. “Gel.”

Moghedien sızlandı, ama koridor boyunca çekilirken direnmedi. Ama gözleri iri iri açılmıştı ve nefesi sıklaşmıştı. Nynaeve Moghedien’in yanında olmasının iyi bir şey olduğunu düşündü, üstelik yalnızca Tek Güç’e ulaşabilmesini sağladığı için değil. Gölgelerde saklandığı onca seneden sonra, Örümcek öyle bir korkak olmuştu ki, Nynaeve onun yanında cesur kalıyordu. Neredeyse. Artık onu Tel’aran’rhiod’da tutan o tek Ruh akışını sürdürmesini sağlayan, kendi korkusu karşısında duyduğu öfkeydi. Dehşet Moghedien’in iliklerine işlemişti.

Moghedien’i parlayan zincirinden çekerek adımlarını hızlandırdı. O diğer adımların seslerini kovalamaya başladı.

Rand ihtiyatla yuvarlak avluya çıktı. Beyaz döşemeli dairenin yarısı arkasında yükselen üç katlı binayı kesiyordu; diğer yarısı bir başka bahçeye uzanan beş adım yüksekliğinde, beyaz sütunlardan oluşan taştan bir yarım daire ile sınırlanmıştı. Zambaklarla dolu bir havuz mermer banklarla çevrilmişti. Altın rengi, beyaz ve kırmızı balıklar havuzda yüzüyordu.

Aniden banklar kaydı, aktı, yüzsüz insanlara dönüştü. Hâlâ beyaz ve taş kadar sert görünüşlüydüler. Rahvin’in değiştirmiş olduğu bir şeyi değiştirmenin ne kadar zor olduğunu öğrenmişti. Parmak uçlarından şimşek çaktı ve taş adamları un ufak etti.

Hava su oldu.

Rand boğularak sütunlara doğru yüzmeye çalıştı; ötedeki bahçeyi görebiliyordu. Bunca suyun dışarıya dökülmesini engelleyecek bir tür engel olmalıydı. Daha o yönlendiremeden altın, kırmızı ve beyaz şekiller çevresinden geçmeye başladı. Havuzdaki balıklardan daha büyüktüler. Ve dişleri vardı. Rand’ı dişlediler; kan kırmızı bir süs halinde kıvrılarak yükseldi. Rand içgüdüyle, ellerini sallayarak balıkları kovaladı, ama Boşluk’un derinliklerindeki soğuk parçası yönlendirdi. Şerateş alevlendi, engel varsa, engele yöneldi, Rahvin’in bu avluyu görerek duruyor olabileceği her yere yöneldi. Su kaynadı, onu şiddetle fırlattı ve şerateşten oyulmuş boş tünellere aktı. Altın, beyaz, kırmızı balıklar ona doğru atılarak suya yeni kırmızı iplikçikler ekledi. Oraya buraya savrulurken Rand vahşi şimşeklerine yön verecek kadar iyi göremiyordu. Nefesi kalmamıştı. Hava düşünmeye, suyun hava olduğunu düşünmeye çalıştı.

Aniden öyle oldu. Rand hızla, çevresinde çırpınan küçük balıklarla birlikte taşların üzerine düştü, yuvarlandı ve yeri ittirerek doğruldu. Her yer yine hava olmuştu; giysileri bile kuruydu. Taş halka hiç dokunulmamış gibi sağlamlık ile sütunların yarısı devrilmiş bir yıkıntılık arasında titreşiyordu. Ağaçların bazıları kendi kütüklerinin üzerinde, darmadağın yatıyordu, sonra sağlam olarak durdular, sonra yine devrilmiş göründüler. Arkasındaki sarayın beyaz duvarlarına delikler açılmıştı, hatta yukarıdaki yüksek, yaldızlı kubbede de bir tane vardı ve bazı yarıklar, bazıları dantel gibi işlenmiş taştan perdelere sahip olan pencereleri kesiyordu. Verilmiş tüm zararlar titreşiyor, geliyor, gidiyordu. Önceki gibi ağır, zaman zaman olan kaymalar değil, daimi değişimler. Zarar, zarar yok, biraz, hiç, sonra yeniden.

Rand irkilerek elini yan tarafındaki eski, yarı iyileşmiş yaraya bastırdı. Gösterdiği çabalarla açılmış gibi acıyordu. Aslında tüm bedeni, bir düzine, hatta daha fazla kanlı yarayla acıyordu. Bu değişmemişti. Ceketinde ve pantolonundaki kanlı yırtıklar aynı kalmıştı. Suyu havaya kendisi mi çevirmişti? Yoksa o çılgın şimşeklerinden biri Rahvin’i uzaklaştırmış, hatta öldürmüş müydü? Öldürmediği sürece fark etmezdi.

Gözlerindeki kanı silerek bahçeyi çevreleyen pencereleri, balkonları, uzak taraftaki revakı inceledi. Ya da incelemeye başladı, ama gözüne başka bir şey takıldı. Revakın altında, bir örgünün soluk kalıntılarını görebiliyordu. Buradan, bir kapı olduğunu çıkartabiliyordu, ama ne türden bir kapı olduğunu, nereye gittiğini görmek için yaklaşması gerekiyordu. Bir işlenmiş taş yığınının üzerinden atlarken yığın kayboldu. Bahçede koşturdu, yürüyüş yolunun üzerine düşmüş yuvarlak ağaçların çevresinden dolandı. Örgü kalıntısı hemen hemen kaybolmuştu; tamamen silinmeden yaklaşması gerekiyordu.

Aniden düştü, elleriyle düşüşünü yavaşlatırken çakıltaşları avuçlarını çizdi. Ayağının takılabileceği hiçbir şey göremiyordu. Kafasını çarpmış gibi sersem hissediyordu. Kalıntıya ulaşmak için ayağa kalkmaya çalıştı. Ve bedeninin kıvrandığını fark etti. Elleri uzun kıllarla kaplanmıştı; parmakları küçülüyor, ellerinin içinde gömülüyor gibiydi. Neredeyse pençeye benziyorlardı. Bir tuzak. Rahvin kaçmamıştı. Kapı tuzaktı ve o tuzağın içine yürümüştü.

Kendine tutunmaya çalışırken Boşluk ümitsizlikle doldu. Elleri. Eldiler. Hemen hemen el. Kendini ayağa kalkmaya zorladı. Bacakları yanlış yöne kıvrılıyor gibiydi. Gerçek Kaynak geriledi; Boşluk büzüldü. Duygusuz Boşluk’un ötesinde panik dalgaları alevlendi. Rahvin onu neye dönüştürmeye çalışıyorsa, yönlendirebilen bir şey değildi. Saidin kayıp gidiyor, zayıflıyordu. Angreal’den çekiyor olmasına rağmen zayıftı. Çevredeki balkonlar ve revak boş boş bakıyordu ona. Rahvin o taş perdeli pencerelerden birinde olmalıydı, ama hangisinde? Bu sefer yüz şimşek yaratacak kadar gücü yoktu. Tek bir patlama. Bunu yapabilirdi. Hemen yaparsa. Hangi pencere? Kendisi olmak için mücadele etti, içine saidin çekmek için mücadele etti, lekenin her kırıntısına, hâlâ Güç kavrayabildiğinin kanıtı olarak kucak açtı. Çarpık halkanın içinde, boşuna aranarak sendeledi, Rahvin’in ismini kükredi. Bir hayvan kükremesi gibi çıktı.

Nynaeve Moghedien’i arkasından çekerek köşeyi dolandı. İleride, bir sonraki dönemeçte bir adam kayboldu, çizme sesleri arkasından yankılandı. Nynaeve o çizmeleri ne kadardır izlediğini bilmiyordu. Bazen susuyorlardı ve yön bulmak için yeniden başlamalarını beklemesi gerekiyordu. Bazen durdukları zaman bazı şeyler oluyordu; Nynaeve hiçbirini görmemişti, ama saray vurulmuş çan gibi çınlıyordu ve bir seferinde, hava çatırdarken saçları dimdik dikilmeye çalışmıştı ve bir diğeri... Fark etmezdi. İlk defa çizmeli adamı görebilmişti. O siyah ceketin içindekinin Rand olduğunu sanmıyordu. Boyu doğruydu, ama göğsü fazla iri ve genişti.

Nynaeve fark etmeden koşmaya başladı. Sağlam ayakkabıları, uzun zaman önce sessizlik için kadife terliklere dönüşmüştü. O adamı duyabiliyorsa, adam da onu duyabilirdi. Moghedien’in çılgın solukları ayak seslerinden daha yüksekti.

Nynaeve dönemece ulaştı, durdu ve ihtiyatla köşenin arkasına baktı. Saidar’ı kavramıştı... Moghedien aracılığıyla, ama onundu yine de... yönlendirmeye hazırdı. Gerek yoktu. Koridor boştu. Pencereleri arabesk taş işlemeler ile örtülmüş duvarın uzak ucunda bir kapı vardı, ama Nynaeve adamın oraya ulaştığını sanmıyordu. Daha yakında, sağa uzanan bir başka koridor vardı. O tarafa seğirtti, yine ihtiyatla baktı. Boş. Ama koridorların kesiştiği yerin biraz ötesinde bir merdiven dönerek yükseliyordu.

Bir an duraksadı. Adam bir yere koşuyordu. Bu koridor geldikleri yöne dönüyordu. Geri dönmek için koşmuş olabilir miydi? O zaman yukarı.

Moghedien’i arkasından çekerek ağır ağır merdiveni tırmandı. Terkedilmiş’in neredeyse isterik nefesleri ve kendi kulaklarında zonklayan kan dışında bir şey duymak için gerildi. Kendini Rahvin’le yüz yüze bulursa... Adamın orada, ileride bir yerde olduğunu biliyordu. Onu hazırlıksız yakalamalıydı.

İlk katta durdu. Koridorlar aşağıdakiler gibi uzanıyordu. Aynı ölçüde boş ve sessizdiler. Adam tırmanmaya devam mı etmişti.

Ayaklarının altındaki merdiven, saraya dev bir koçbaşı vurulmuş gibi hafifçe titredi, sonra bir kez daha. Beyaz bir ışık çubuğu taş perdeli pencerelerden birinin tepesinden geçer, çılgınca yukarı eğilir, tavanı kesmeye başladığında kesilirken bir kez daha.

Nynaeve yutkundu, o ışığın anısıyla gözlerinin önünde asılı duran solgun, mor yelpazeden kurtulmak için boşuna gözlerini kırpıştırdı. Rahvin’i vurmaya çalışan Rand olmalıydı. Nynaeve ona fazla yaklaşırsa, Rand kazayla onu da vurabilirdi. Işınlarını o şekilde savuruyorsa –Nynaeve’e savurma gibi gelmişti– bilmeden herhangi bir yerde vurabilirdi onu.

Titreşimler kesildi. Moghedien’in gözleri dehşetle parlıyordu. Nynaeve’in a’dam aracılığı ile hissettiklerine bakılırsa, kadının yerde kıvranıyor, çığlıklar atıyor, ağzı köpürüyor olmaması hayret vericiydi. Nynaeve de birazcık haykırmak istiyordu. Kendini ayağını bir sonraki basamağa koymaya zorladı. Yukarısı da başka herhangi bir yön kadar iyiydi. İkinci adım da aynı ölçüde zordu. Ama yavaşça. Aniden adamın üzerine varmaya gerek yoktu. Onu hazırlıksız yakalamalıydı. Moghedien kırbaçlanmış bir köpek gibi titreyerek takip etti.

Nynaeve tırmanırken çekebildiğince, Moghedien’in idare edebildiğince saidar çekti, öyle ki, tatlılığı neredeyse acı veriyordu. Uyarı buydu. Daha fazlasını çekerse, sınırını aşacağı noktaya ulaşırdı, kendi kendini yalıtacağı, yönlendirme yeteneğini yakıp yok edeceği noktaya. Ya da belki bu koşullar altında, Moghedien’i yalıtacağı. Ya da ikisini birden. Her durumda, şu anda felaket olurdu. Ama o noktayı korudu, deriyi delmesine ramak kalan bir iğnenin hafif baskısı ile... yaşam... doldu. Kendi kendine yönlendiriyor olsaydı ancak bu kadarına kucak açabilirdi. O ve Moghedien’in güçleri hemen hemen denkti; Tanchico bunu kanıtlamıştı. Yeterli olur muydu? Moghedien erkeklerin daha güçlü olduğu konusunda ısrar ediyordu. En azından Rahvin’in... Moghedien onu tanıyordu... ve Rand da aynı ölçüde güçlü olmasa, bu ana kadar hayatta kalması olası görünmüyordu. Erkeklerin kaslarının olması, aynı zamanda Güç’te de kuvvetli olması adil gelmiyordu. Kule’deki Aes Sedailer hep eşit olduklarını söylerdi. Yalnızca...

Saçmalıyordu. Derin bir nefes alarak Moghedien’i çekti ve merdiveni tırmanmaya başladı. Merdiven daha yukarı tırmanmıyordu.

Bu koridor boştu. Nynaeve koridorların kesiştiği yere gitti ve dikkatle gözetledi. Adam oradaydı. Siyahlara bürünmüş uzun boylu, iri, siyah saçlarının şakakları kırlaşmış bir adam, pencerelerden birinin taş perdesindeki delikten aşağıdaki bir şeye bakıyordu. Yüzünde ter ve çaba izi vardı, ama adam gülümsüyor gibiydi. Yakışıklı bir yüz, Galad’ınki kadar yakışıklı, ama Nynaeve bu adama bakarken nefeslerinin sıklaştığını hissetmiyordu.

Adam neye bakıyorsa –Rand olabilir miydi?– tüm dikkati oradaydı, ama Nynaeve adama kendisini fark etme şansı vermedi. Aşağıdaki Rand olabilirdi. Rahvin’in yönlendirip yönlendirmediğini anlayamıyordu. Adamın çevresindeki koridoru duvardan duvara, tabandan tavana ateşle doldurdu, sahip olduğu tüm saidar’ı ateşe boşalttı, öyle sıcak bir ateş ki, taşın kendisinden duman tütmeye başladı. İrkilerek sıcaktan kaçtı.

Alevin ortasında Rahvin çığlık attı... tek bir alevdi... ve sendeleyerek Nynaeve’den, koridorun sütunlu bir yürüyüş yoluna dönüştüğü yere doğru uzaklaştı. Bir yürek atışı kadar, hatta daha kısa bir süre sonra alevin içinde, berrak hava ile çevrili olarak durdu. Nynaeve’in sahip olduğu her saidar kırıntısı o cehennem alevine gidiyordu, ama adam onu uzak tuttu. Ateşin içinden adamı görebiliyordu; ateş her şeyi kırmızıya boyuyordu, ama Nynaeve görebiliyordu. Kararmış ceketinden duman yükseliyordu. Yüzü kavrulmuş bir yıkıntıydı, bir gözü süt beyazıydı. Ama iki gözü büyük kötücüllükle Nynaeve’e döndü.

A’dam’ın tasmasından hiç duygu gelmiyordu, yalnızca kurşun gibi bir donukluk. Nynaeve’in midesi çırpındı. Moghedien pes etmişti. Ölüm oracıkta durduğu için pes etmişti.

Rand’ın tepesindeki oymalı taş perdelerden ateş fışkırdı, alevden parmaklar her deliği doldurdu, revaka doğru dans etti. Bu sırada, içindeki mücadele aniden kesildi. Öyle aniden kendisine döndü ki, neredeyse şok geçirecekti. Çılgınca saidin çekiyor, birazına tutunmaya çalışıyordu. Şimdi saidin ateş ve buzdan bir sel gibi içini dolduruyor, dizlerinin boşalmasına, Boşluk’un, onu köpük gibi tıraşlayan acıyla titremesine sebep oluyordu.

Rahvin revaka doğru geri geri sendeledi, yüzü binada bir şeye dönüktü. Rahvin ateşte kıvranıyordu, ama bir şekilde dokunulmamış gibi durmayı başarıyordu. Şimdi dokunulmamışsa da biraz önce öyle değildi. O olduğunu Rand’a anlatan yalnızca şeklin boyutları ve başka biri olmasının imkânsızlığı idi. Terkedilmiş, herhangi bir Şifacı’nın tedavi etmekte güçlük çekeceği bir kömür ve çatlamış kırmızı et yığınıydı. Acısı yıkıcı olmalıydı. Yalnız Rahvin, o yanık adam kalıntısının içindeki Boşluk’ta olmalıydı, bedenin acılarının uzak, saidin’in yakın olduğu Boşluk’a sarınmış olmalıydı.

Saidin Rand’ın içinde kabardı ve onu salıverdi. Şifa vermek için değil.

“Rahvin!” diye haykırdı ve ellerinden şerateş fışkırdı, bir insandan daha kalın, eriyik ışık, çekebildiği tüm Güç’ü taşıyan ışık.

Işık Terkedilmiş’e çarptı ve Rahvin yok oldu. Rhuidean’daki Karanlıktazıları kaybolmadan önce zerrelere dönüşmüştü, sahip oldukları nasıl bir yaşamsa, devam etmek için mücadele etmişti ya da Desen onlar için bile olsa kendini sürdürmeye çalışmıştı. Ama Rahvin yalnızca... yok olmuştu.

Rand şerateşin sönmesine izin verdi, saidin’i biraz uzağa itti. Gözlerini kırpıştırıp mor imgeden kurtulmaya çalışarak mermer korkuluktaki geniş deliğe, üzerinde diş gibi sarkan tek sütunun kalıntılarına baktı, saray tavanındaki eş deliğe baktı. Titreşmiyorlardı, sanki yaptığı şey buranın onaramayacağı kadar güçlüydü. Her şeyden sonra, fazla kolay olmuştu sanki. Belki de orada, Rahvin’in gerçekten öldüğüne ikna olmasını sağlayacak bir şey bulabilirdi. Bir kapıya koştu.

Nynaeve çılgınca sahip olduğu tüm gücü Rahvin’in çevresindeki alevi kapatmaya akıttı. Şimşek kullanması gerektiği düşüncesi geldi. Ölecekti. O korkunç gözler kendisine değil Moghedien’e dikilmişti, ama o da ölecekti.

Sıvı bir ateş sütunu kesti, öyle sıcaktı ki, kendi yaptığı ateş yanında serin kalıyordu. Nynaeve şokla örgüyü bıraktı ve yüzünü korumak için elini yüzüne götürdü, ama daha o yarıya kadar kaldırmadan sıvı ateş kayboldu. Rahvin de kaybolmuştu. Nynaeve adamın kaçtığını sanmıyordu. Bir an olmuştu, öyle kısa ki, hayal ettiğini düşünebilirdi, beyaz ışık adama dokunmuştu ve Rahvin... sise dönüşmüştü. Bir an. Hayal görmüş de olabilirdi. Ama hayal gördüğünü sanmıyordu. Ürpererek nefes aldı.

Moghedien ellerini yüzüne kapatmış, titreyerek ağlıyordu. Nynaeve’in a’dam’dan aldığı tek duygu, başka her şeyi bastıran bir rahatlamaydı.

Aşağıdaki merdivenlerde telaşlı çizme sesleri duyuldu.

Nynaeve hızla döndü, sarmal merdivene doğru bir adım attı. Derinlemesine saidar çektiğini, hazırlandığını fark edince şaşırdı.

Rand görüş alanına girdiğinde şaşkınlık soldu. Hiç hatırladığı gibi değildi. Yüz hatları aynıydı, ama yüzü sertti. Gözleri mavi buz parçalarına dönüşmüştü. Ceketinde, pantolonunda kanlı yırtıklar, yüzünde kan vardı ve yüzündeki ifadeye yakışır görünüyordu.

Buna bakarak, kim olduğunu öğrenir öğrenmez Moghedien’i oracıkta öldürse şaşırmazdı Nynaeve. Nynaeve daha ondan faydalanacaktı. Rand a’dam’ı tanırdı. Düşünmeden değiştirdi ve zinciri kaybetti, geriye yalnızca bileğindeki gümüş bilezik ve Moghedien’deki tasma kaldı. Ne yaptığını kavrayınca bir an paniğe kapıldı, sonra diğer kadını hâlâ hissedebildiğini anlayınca rahatlayarak içini çekti. Tam da Elayne’in söylediği gibi çalışıyordu. Belki de Rand görmemişti. Nynaeve, onunla Moghedien arasında duruyordu; zincir arkasından geliyordu.

Rand, Moghedien’e bakmadı bile. “O alevlerin buradan geldiğini düşündüm. Düşündüm ki sen ya da... Burası neresi? Egwene ile burada mı buluşuyorsunuz?”

Nynaeve başını kaldırıp ona bakarken yutkunmamaya çalıştı. Yüzü öylesine soğuktu ki... “Rand, Bilgeler yaptığın şeyin tehlikeli, hatta kötücül olduğunu söylüyor. Buraya etinle geldiğinde kendinden, seni insan yapan şeyden birazını kaybettiğini söylüyorlar.”

“Bilgeler her şeyi biliyor mu?” Nynaeve’in yanından geçip durdu ve revaklı avluya baktı. “Aes Sedailerin her şeyi bildiğini sanırdım. Fark etmez. Yenidendoğan Ejder’in insan olmaya ne kadar hakkı olduğunu bilmiyorum.”

“Rand, ben...” Ne söyleyeceğini bilmiyordu. “En azından izin ver sana Şifa vereyim.”

Rand onun uzanması, başını ellerinin arasına alması için kıpırtısız durdu. Nynaeve irkilmekten kendini alıkoydu. Rand’ın etine aldığı yaralar ciddi değildi, yalnızca sayıları çoktu... onu ısıran ne olabilirdi; çoğunun ısırık olduğundan emindi Nynaeve... ama eski yara, yan tarafındaki o yarı iyileşmiş, asla iyileşmeyen yara bir karanlık delik gibiydi, saidin’in lekesinin olması gerektiğini düşündüğü gibi bir şeyle dolu bir kuyu. Küçük miktarlarda, Şifa’yı oluşturan karmaşık Hava, Su, Ruh, hatta Ateş ve Toprak akışları ördü. Rand kükremedi, çırpınmadı. Yalnızca gözlerini kırptı. O kadar. Sonra Nynaeve’in bileklerini tuttu ve ellerini indirdi. Nynaeve gönülsüz değildi. Rand’ın yeni aldığı yaralar gitmişti, her ısırık, yara ve bere, ama eski yara değil. O yaradaki her şey eskisi gibiydi. Ölümden başka her şeye Şifa verilebiliyor olmalıydı, o yaraya bile. Her şeye!

“O öldü mü?” diye sordu Rand sessizce. “Öldüğünü gördün mü?”

“Öldü, Rand. Gördüm.”

Rand başını salladı. “Ama daha başkaları var, değil mi? Diğer... Seçilmişler.”

Nynaeve, Moghedien’in korku sancısını hissetti, ama arkasına bakmadı. “Rand, gitmelisin. Rahvin öldü ve bu halinle, burası senin için tehlikeli. Gitmelisin ve bedeninle gelmemelisin.”

“Giderim.”

Nynaeve’in görebildiği ya da hissedebildiği kadarıyla –elbette hissetmezdi– Rand hiçbir şey yapmadı, ama bir an arkasındaki koridorun... bir şekilde döndüğünü düşündü. Ama farklı görünmüyordu. Yalnız... Gözlerini kırptı. Rand’ın arkasında yarısı yıkılmış sütun, taş korkulukta delik yoktu.

Rand hiçbir şey olmamış gibi devam etti. “Elayne’e söyle... Benden nefret etmemesini iste. Ondan iste...” Yüzü acıyla çarpıldı. Nynaeve bir an tanıdığı oğlanı gördü, değerli bir şey elinden koparılmış gibi görünüyordu. Onu teselli etmek için uzandı ve Rand, yüzü bir kez daha taş gibi olarak geriledi. Aynı zamanda kasvet vardı o yüzde. “Lan haklıydı. Elayne’e beni unutmasını söyle, Nynaeve. Ona, sevecek başka birini bulduğumu, ona yer kalmadığını söyle. Lan de sana aynı şeyi söylememi istedi. Lan başka birini buldu. Onu unutmanı söyledi. Bizi sevmektense bir daha asla doğmamak yeğdir.” Yine geriledi, üç uzun adım, koridor –ya da koridorun bir parçası– önünde baş döndürücü bir şekilde döner gibi oldu ve Rand kayboldu.

Nynaeve, seğirerek geri gelen yıkık sütuna değil, onun biraz önce durduğu yere baktı. Lan ondan bunu söylemesini mi istemişti?

“Çok... olağanüstü bir adam,” dedi Moghedien. “Çok çok tehlikeli bir adam.”

Nynaeve ona baktı. Bilezikten yeni bir şey geliyordu. Korku hâlâ oradaydı, ama bir şey tarafından bastırılmıştı... beklenti olarak adlandırılabilecek bir şey.

“Yardımcı oldum, değil mi?” dedi Moghedien. “Rahvin öldü, Rand al’Thor kurtuldu. Ben olmadan hiçbiri mümkün olmazdı.”

Nynaeve artık anlıyordu. Beklentiden çok umut. Eninde sonunda Nynaeve uyanacaktı. A’dam kaybolacaktı. Nynaeve’in gitmeden önce onu öldürmeye hazırlanıyor olması olasılığına karşılık, Moghedien yardım ettiğini hatırlatmaya çalışıyordu... sanki o yardım zorla koparılmamış gibi. “Artık benim gitmemin de zamanı geldi,” dedi Nynaeve. Moghedien’in yüzü değişmedi, ama korku güçlendi, umut da öyle. Nynaeve’in elinde geniş, gümüş bir kupa belirdi, içinde çaya benzer bir şey vardı. “İç bunu.”

Moghedien geriledi. “Ne?..”

“Zehir değil. Amacım bu olsa, seni bu olmadan da kolaylıkla öldürebilirdim. Hem, sana burada olan gerçek dünyada da olur.” Bu sefer umut korkudan daha güçlüydü. “Seni uyutacak. Derin bir uyku; Tel’aran’rhiod’a dokunmaya izin vermeyecek kadar derin. Çatalkök deniyor.”

Moghedien kupayı yavaşça aldı. “Seni takip edememem için mi? İtiraz etmeyeceğim.” Başını arkaya attı ve kupayı boşalttı.

Nynaeve onu izliyordu. Bu kadarı kadını hemen uyutmalıydı. Ama zalim bir dürtü ile konuştu. Moghedien huzur içinde dinlenmemeliydi. “Birgitte’in ölmediğini biliyordun.” Moghedien’in gözleri hafifçe kısıldı. “Faolain’in kim olduğunu biliyordun.” Diğer kadının gözleri irileşmeye başladı, ama çoktan uyuşmaya başlamıştı. Nynaeve çatalkökün etkilerinin yayıldığını görebiliyordu. Moghedien’e yoğunlaştı; onu Tel’aran’rhiod’da tuttu. Terkedilmişlerden biri kolay kolay uyuyamayacaktı. “Ve Siuan’ın kim olduğunu, eskiden Amyrlin Makamı olduğunu biliyordun. Tel’aran’rhiod’dayken bundan hiç bahsetmedim. Asla. Seni kısa süre sonra göreceğim. Salidar’da.”

Moghedien’in gözleri arkaya yuvarlandı. Nynaeve çatalkök yüzünden mi, yoksa kadının bayılması yüzünden mi, bilmiyordu, ama fark etmezdi. Kadını bıraktı ve Moghedien soldu. Gümüş tasma seramiklerin üzerine düşerek çınladı. En azından Elayne bunu duyunca mutlu olacaktı.

Nynaeve Düş’ten çıktı.

Rand sarayın koridorlarında koşuyordu. Hatırladığından daha az zarar var gibiydi, ama aslında buna bakmıyordu. Sarayın önündeki büyük avludan geçti. Hava darbeleri yüksek kapıları menteşelerinden koparmış, kapılar kalan menteşelerden asılı duruyordu. Ötede dev, oval bir meydan vardı ve aradığı şey. Trolloclar ve Myrddraaller. Rahvin ölmüştü ve diğer Terkedilmişler başka yerdeydi, ama Caemlyn’de öldürecek Trolloclar ve Myrddraaller vardı.

Savaşıyorlardı; yüzlercesi, belki binlercesi dolanıyor, atlı bir Myrddraal boyundaki kara zırhlı kalabalık, göremediği bir şeyi çevreliyordu. Ortalarındaki kızıl hançeri zar zor seçti. Kapılar hızla açılırken bazıları saraya doğru döndü.

Fakat Rand kalakaldı. Ateşten toplar siyah zırhlı yığının içinden geçerek Trollocları yaktı. Olamazdı.

Umut etmeye, düşünmeye cesaret bulamadan yönlendirdi. Şerateş çubukları, örebildiğince hızlı, ellerinden sıçradı, serçe parmağından daha dardılar, hedefe ulaşır ulaşmaz kesiyordu. Sonunda Rahvin’e karşı kullandığından çok daha az güçlüydüler, ama bunca Trolloc’un arasında kısılı kalmış olanlara gelmesi riskini alamazdı. Fark etmez görünüyordu. İlk vurduğu Myrddraal renk değiştirdi, beyazlara bürünmüş siyah bir şekil oldu, sonra süzülen zerrelere dönüştü. Atı çılgınca kaçtı. Trolloclar, Myrddraaller, ona dönen her biri aynı sonla karşılaştı ve sonra, diğer tarafa bakanların arka sıralarını yok etmeye başladı, öyle ki hava daimi bir kıvılcımlı toz bulutu ile dolmuş görünüyordu, yok olan tozun yerini hemen yenisi alıyordu.

Buna direnemezlerdi. Hayvansı öfke haykırışları korku ulumalarına dönüştü ve Rand’ın olduğu taraf hariç her yöne kaçıştılar. Rand bir Myrddraal’in onları çevirmeye çalıştığını ve ayaklarının altında atı ile ezildiğini gördü, ama kalanı atlarını mahmuzlayıp uzaklaştılar.

Rand şerateşi bıraktı. Mızrakları ve ağır çelikli bıçakları ile kısılı kaldıkları yerden fırlayan peçeli Aiellere bakmakla meşguldü. Sancağı taşıyan içlerinden biriydi; Aieller sancak taşımazdı, ama shoufa’sının altından kırmızı bant görünen bu Aiel taşıyordu. Meydandan uzaklaşan sokakların bazılarında savaş sürüyordu. Trolloclara karşı Aieller. Trolloclara karşı kasabalılar. Hatta Trolloclara karşı Kraliçenin Askerleri üniforması giymiş, zırhlı adamlar. Anlaşılan bir kraliçeyi öldürmeye gönüllü bazılarının midesi Trollocları almamıştı. Ama Rand fark etmedi. O Aielleri tarıyordu.

Orada. Beyaz bluzlu bir kadın, kısa bıçağı ile kaçan bir Trolloc’u doğrarken, diğer eliyle geniş eteklerini kaldırıyordu; bir an sonra ayı burunlu şekil alevlere boğuldu.

“Aviendha!” Rand bağırana kadar koştuğunu fark etmedi. “Aviendha!”

Mat de oradaydı, ceketi yırtılmış, kılıç uçlu mızrağında kan ile, kara sapa dayanmış, Trollocların kaçmasını izliyordu. Artık savaş işini başkalarına bırakmaya razıydı. Ve Asmodean, kılıcını beceriksizce tutmuş, herhangi bir Trolloc’un geri dönmeye karar vermesi olasılığına karşı aynı anda her yöne bakmaya çalışıyordu. Rand adamın içindeki zayıf saidin’i sezebiliyordu; Asmodean’ın savaşını o kılıçla verdiğini sanmıyordu.

Şerateş. Şerateş Desen’deki bir ipliği yakmıştı. Şerateş ne kadar güçlüyse, yanan iplik o kadar geriye giderdi. Ve o kişi her ne yapmışsa artık olmuş olmazdı. Rahvin’e fırlattığı ışık Desen’in yarısını çözse de umurunda değildi. Sonucu buysa değil.

Yanaklarındaki gözyaşlarının farkına vardı ve saidin’i salıverdi, Boşluk’un kaybolmasına izin verdi. Bunu hissetmek istiyordu. “Aviendha!” Kızı kucaklayıp döndürdü. Kız ona delirmiş gibi bakıyordu. Rand onu yere bırakmak istemiyordu, ama bıraktı. Ve gidip Mat’e sarıldı. Ya da sarılmaya çalıştı.

Mat onu uzak tuttu. “Sana neler oluyor? Öldüğümüzü düşündün sanırsın. Ama az daha ölecektik. General olmak bundan daha güvenli olmalı!”

“Hayattasınız,” diye kahkaha attı Rand. Aviendha’nın saçlarını arkaya süpürdü; kız başörtüsünü kaybetmişti ve saçları boynuna saçılmıştı. “Hayatta olduğunuz için mutluyum. O kadar.”

Yine meydana göz gezdirdi ve neşesi soldu. Coşkusu sönecek gibi değildi, ama Aiellerin direndikleri yerde yığılmış cesetler onu azalttı. Çoğu, erkek olamayacak kadar küçüktü. Lamelle vardı, peçesi düşmüş, gırtlağının yarısı kesilmiş; bir daha Rand’a çorba yapamayacaktı. İki eli ile, göğsündeki bilek kalınlığında bir Trolloc mızrağını kavramış Pevin. Rand ilk kez yüzünde ifade görüyordu. Şaşkınlık. Şerateş arkadaşlarının ölümünü geri almıştı, ama diğerlerinin ölmesini engelleyememişti. Çok fazla. Çok fazla Kız.

Alabileceğini al. Elinde kalana sevin ve kayıplarının yasını uzatma. Kendi düşüncesi değildi, ama uydu. Saidin’deki leke zorlamadan önce delirmekten kaçınmak için iyi bir yol gibi görünüyordu.

“Nereye gittin?” diye sordu Aviendha. Öfkeyle değil. Tam tersine, rahatlamış görünüyordu. “Bir an buradaydın, bir sonrakinde yoktun.”

“Rahvin’i öldürmem gerekiyordu,” dedi sessizce. Kız ağzını açtı, ama Rand parmağını dudaklarına koyup susturdu onu, sonra nazikçe ittirip uzaklaştırdı. Alabileceğini al. “Bu kadarla bırak. O öldü.”

Bael aksayarak geldi, shoufa’sı hâlâ başındaydı, ama peçesi göğsüne sarkıyordu. Kalçasında ve kalan tek mızrağının ucunda kan vardı. “Gecekoşucuları ve Gölge’nin çarpıttıkları kaçıyor, Car’a’carn. Islaktopraklıların bazıları onlara karşı dansımıza katıldılar. Hatta, başta bize karşı dans etmelerine rağmen zırhlı adamlardan bazıları.” Sulin arkasındaydı ve peçesini açmıştı; yanağında pis, kırmızı bir yarık vardı.

“Ne kadar sürerse sürsün avlayın onları,” dedi Rand. Yürümeye başladı, nereye gittiğinden emin değildi. Tek bildiği, Aviendha’dan uzaklaşması gerektiği idi. “Onların kırlarda dolaşmasını istemiyorum. Gözünüzü Askerlerden ayırmayın. Daha sonra hangileri Rahvin’in emrindeydi, hangileri...” Konuşarak, arkasına bakmadan yürümeye devam etti. Alabileceğini al.

56
Parlayan Közler

Pencere, Rand’ın içinde durmasına yetecek kadar yüksekti, başının üzerinde daha da uzanıyor, omuzlarının iki yanında altmışar santim daha yer bırakıyordu. Gömleğinin kollarını sıyırmış, Kraliyet Sarayı’nın bahçelerinden birine bakıyordu. Aviendha elini çeşmenin kızıltaştan havuzunda gezdiriyordu, yalnızca bakılmak ve süs balığı beslemek için bunca suyun boşa harcanması onu hâlâ şaşırtıyordu. Başta, sokaklarda Trolloc kovalamaya gitmediğini söylediğinde çok kızmıştı. Aslında, Sulin’in fark etmediğini düşündüğü sessiz bir Kız topluluğu olmasa kızın aşağıya ineceğini sanmıyordu. Beyaz saçlı Kız’ın Aviendha’ya artık Far Dareis Mai olmadığını, henüz Bilge de olmadığını hatırlatmasını da duymamış olması gerekiyordu. Ceketsiz, ama güneşe karşı şapkasını gitmiş olan Mat, havuzun kenarında oturmuş, onunla konuşuyordu. Kuşkusuz kızın Aiellerin gitmek isteyenlere engel olup olmadığı hakkında bildiklerini öğrenmeye çalışıyordu; Mat kaderini kabullenmiş olsa da, şikâyet etmeyi bırakması mümkün görünmüyordu. Asmodean kırmızı mersinağacının gölgesinde bir banka oturmuş, arpını çalıyordu. Rand, adamın ne olduğunu bilip bilmediğini ya da şüphelenip şüphelenmediğini merak etti... ama Terkedilmişlerden birinin neyi bildiğini ya da neyi tahmin ettiğini kim bilebilirdi?

Nazik bir öksürükle bahçeye sırtını döndü.

Önünde durduğu pencere, Andor kraliçelerinin bin senedir elçileri kabul ettiği ve hüküm verdiği Büyük Salon’un, yani taht odasının batı duvarında, yerden bir buçuk boy yüksekte duran bir pencereydi. Görülmeden, rahatsız edilmeden Mat ile Aviendha’yı izleyebileceğinden emin olduğu tek yerdi. Salonun yanlarında yirmi adım yüksekliğinde beyaz sütun sıraları uzanıyordu. Duvardaki yüksek pencerelerden içeri dolan ışık, kubbeli tavandaki renkli camlardan sızanlara karışıyordu. O renkli camlara Beyaz Aslan şekilleri, eski kraliçelerin portreleri ve Andor’un büyük zaferlerini betimleyen resimler yapılmıştı. Enaila ve Somara etkilenmiş görünmüyordu.

Rand, parmak uçlarından tutunarak indi. “Bael’den haber var mı?”

Enaila omuzlarını silkti. “Trolloc avı sürüyor.” Ses tonuna bakılırsa, ufak tefek kadın o avın parçası olmak isterdi. Somara’nın boyu kadının daha da kısa görünmesine sebep oluyordu. “Şehirlilerden bazıları yardım ediyor. Çoğu saklanıyor. Şehir kapıları tutuldu. Gölge’nin çarpıttıklarının hiçbiri kaçamaz bence, ama korkarım bazı Gecekoşucuları koşabilir.” Myrddraalleri öldürmek zordu, köşeye kıstırmak da anı ölçüde zordu. Bazen, onların gölgeye bindiklerini ve yan dönünce kaybolduklarını söyleyen eski hikâyelere inanmak kolay oluyordu.

“Sana biraz çorba getirdik,” dedi Somara, sarı kafasını Aslan Tahtı’nın üzerinde durduğu kürsüde bekleyen, çizgili bir kumaşla kaplı gümüş tepsiye doğru sallayarak. Taht, oymalı, yaldızlı, bacaklarının ucunda dev aslan pençeleri ile, dört beyaz mermer basamağın tepesinde duran dev bir sandalyeydi. Basamaklara kırmızı bir halı serilmişti. Yakuttan bir fon üzerine aytaşları ile resmedilmiş Andor Aslanı, o sandalyeye otururken Morgase’in başının üzerinde yükseliyordu. “Aviendha bugün daha hiç yemediğini söylüyor. Lamelle’in sana yaptığı çorbadan.”

“Herhalde hizmetkârların hiçbiri dönmemiştir,” diye içini çekti Rand. “Aşçılardan biri? Bir yamak?” Enaila horgörüyle başını iki yana salladı. İş buna gelirse, bir gai’shain olarak görevini zarafetle yapardı, ama birinin tüm hayatını bir başkasına hizmet ederek geçirmesi fikri onu tiksindiriyordu.

Rand basamakları tırmandı, çöktü ve kumaşı kenara çekti. Burnu seğirdi. Kokuya bakılırsa, çorbayı hangisi yapmışsa, Lamelle’den daha iyi bir aşçı değildi. Salondan gelen çizme sesleri sırtını tepsiye dönmek için bahane verdi. Şansı varsa, yemek zorunda kalmazdı.

Uzun, kırmızı beyaz seramikli zeminde yaklaşan adam kesinlikle Andorlu değildi. Kısa, gri bir ceket ve bol pantolon giymişti. Paçalarını tepeleri kıvrılmış çizmelere sokmuştu. İnceydi ve Enaila’dan yalnızca bir baş uzundu, Çengel gibi bir burnu, kara, çekik gözleri vardı. Siyah saçlarına kır düşmüştü ve geniş bıyıkları boynuz gibi geniş ağzının çevresinde kıvrılıyordu. Durdu, bacağını uzatıp hafifçe eğilerek selam verdi. Bir elindeki iki gümüş kadeh ve diğer elindeki mühürlü çömlek testi uyumsuz bir görüntü oluştursa da, kalçasındaki kıvrımlı kılıcı zarafetle taşıyordu.

“Rahatsız ettiğim için beni affedin,” dedi, “ama gelişimi haber verecek kimse yoktu.” Giysileri sade, hatta yolculukla yıpranmış olabilirdi, ama kılıç kemerinin arkasında altın kurt başı ile fildişinden bir çubuk var gibiydi. “Adım Davram Bashere, Saldaea’nın Mareşal Generali’yim. Şehirdeki söylentilerin burada, Kraliyet Sarayı’nda olduğunu söylediği Lord Ejder ile görüşmek üzere geldim. Sanırım kendisi ile karşı karşıyayım?” Bir an gözleri Rand’ın kollarında pırıldayan kızıl altın Ejderlere gitti.

“Adım Rand al’Thor, Lord Bashere. Yenidendoğan Ejder.” Enaila ile Somara Rand ile adamın arasına girdi, her biri elini uzun çelikli hançerine götürmüş, peçelerini kaldırmaya hazır bekliyorlardı. “Caemlyn’de bir Saldaea lordu bulmak beni şaşırttı. Benimle görüşmek istemesi daha da fazla.”

“Aslında Caemlyn’e Morgase ile görüşmek üzere gelmiştim, ama Lord Gaebril’in dalkavukları tarafından engellendim... yoksa Kral Gaebril mi demeliyim? Hâlâ yaşıyorsa.” Bashere’in ses tonu bundan kuşku duyduğunu anlatıyordu ve öyle ya da böyle, aldırmıyordu. Duraksamadı. “Şehirdeki pek çok kişi Morgase’in de öldüğünü söylüyor.”

“İkisi de öldü,” dedi Rand kasvetle. Tahta oturdu, başını aytaşından Andor Aslanı’na dayadı. Taht bir kadının boyuna göre yapılmıştı. “Gaebril’i öldürdüm, ama o Morgase’i öldürmeden değil.”

Bashere tek kaşını kaldırdı. “O zaman Andor’un Kralı Rand’ı mı selamlamalıyım?”

Rand öfkeyle öne eğildi. “Andor’un hep kraliçesi olmuştur ve hâlâ öyle. Kız-Veliaht Elayne. Annesi öldüğüne göre, Kraliçe o. Belki ilk önce Taç giymesi gerekiyordur... yasaları bilmiyorum... ama beni ilgilendirdiği kadarıyla Kraliçe o. Ben Yenidendoğan Ejder’im. İstediğim yalnızca bu, hatta istediğimden de fazlası. Benden istediğiniz nedir, Lord Bashere?”

Öfkesi Bashere’i rahatsız etmişse bile, adam hiç işaret vermedi. O çekik gözleri Rand’ı dikkatle izliyordu, ama huzursuzlukla değil. “Beyaz Kule, Mazrim Taim’in kaçmasına izin verdi. Sahte Ejder’in.” Durdu, sonra Rand konuşmayınca devam etti. “Kraliçe Tenobia Saldaea’nın bir daha karışmasını istemedi, bu yüzden adamı bir daha avlamak ve varlığına bir son vermek üzere gönderildim. Haftalar boyunca güneye doğru takip ettim onu. Andor’a yabancı bir ordu getirdiğim için korkmanıza gerek yok. On kişilik bir eşlikçi grubu dışında hepsini Braem Ormanı’nda, Andor’un hak ettiği sınırların epey kuzeyinde bıraktım. Ama Taim Andor’da. Bundan eminim.”

Rand tereddüt içinde arkasına yaslandı. “Onu alamazsınız, Lord Bashere.”

“Neden alamayacağımı sorabilir miyim, Lord Ejder? Onu avlamak için Aielleri kullanmamı isterseniz, itirazım olmaz. Adamlarım ben dönene kadar Braem Ormanı’nda kalır.”

Planının bu kısmını yakın zamanda açıklamak istememişti. Gecikme pahalıya mal olabilirdi, ama ilk önce ulusları avucuna almak istemişti. Ama şimdi başlasa da olurdu. “Af ilan ediyorum. Ben yönlendirebiliyorum, Lord Bashere. Neden benim yapabildiğimi yaptığı için bir başka adam avlansın, öldürülsün ya da ehlileştirilsin? Gerçek Kaynak’a dokunabilen, öğrenmek isteyen her erkeğin bana gelebileceğini ve benim korumama sahip olabileceğini ilan edeceğim. Son Savaş geliyor, Lord Bashere. Aramızdan herhangi birinin delirmesi için zaman olmayabilir ve yine de bu risk için tek bir adamı harcamak istemezdim. Trolloc Savaşı sırasında Trolloclar Afet’ten çıktığında, Dehşetlordları ile yürüyorlardı, Güç’ü Gölge adına kullanan erkek ve kadınlarla. Tarmon Gai’don’da aynı durumla tekrar yüz yüze geleceğiz. Kaç Aes Sedai’nin benim tarafımda olacağını bilmiyorum, ama benimle yürümeyi kabul eden hiçbir adamı geri çevirmeyeceğim. Mazrim Taim benim, Lord Bashere, sizin değil.”

“Anlıyorum.” Bunu ifadesizce söylemişti. “Caemlyn’i aldınız. Tear’ın sizin olduğunu duydum. Çoktan olmamışsa bile, Cairhien de kısa sürede sizin olacaktır. Aiellerinizle ve Tek Güç yönlendirebilen adamlardan ordunuzla dünyayı fethetmeyi mi düşünüyorsunuz?”

“Gerekirse,” dedi Rand aynı şekilde ölçülü bir sesle, “beni kabul eden her hükümdara bir müttefik olarak kucak açmaya hazırım, ama şimdiye dek gördüğüm bütün hükümdarlar güç manevraları ya da açık düşmanlık içinde. Lord Bashere, Tarabon ve Arad Doman’da anarşi var, Cairhien’deki durum da anarşiden çok uzak değil. Amadicia Altara’yı gözlüyor. Seanchanlar –Saldaea’da onlara ilişkin söylentileri duymuşsunuzdur; muhtemelen duyduklarınızın en kötüsü bile doğru–, dünyanın diğer yanındaki Seanchanlar da hepimizi birden gözlüyor. Tarmon Gai’don ufukta belirdiği halde insanlar kendi küçük savaşlarından vazgeçmiyorlar. Barışa ihtiyacımız var. Trolloclar gelmeden, Karanlık Varlık kurtulmadan önce, hazırlanmak için zamana ihtiyacımız var. Dünya için zaman ve barış bulmanın tek yolu bunu dayatmaksa, dayatacağım. İstemiyorum, ama yaparım.”

“Karaethon Döngüsü’nü okudum,” dedi Bashere. Kadehleri kolunun altına alarak testinin mum mührünü kırdı ve kadehleri şarapla doldurdu. “Daha da önemlisi, Kraliçe Tenobia Kehanetleri okudu. Kandor, Arafel ya da Shienar adına konuşamam. Onların da size geleceğini düşünüyorum... Sınırboyları’nda, Gölge’nin üzerimize çullanmak üzere Afet’te beklediğini bilmeyen tek çocuk bile yoktur... ama onlar adına konuşamam.” Enaila adamın uzattığı kadehi kuşkuyla süzdü, ama yine de basamakları tırmanıp Rand’a iletti. “Aslında,” diye devam etti Bashere, “Saldaea adına bile konuşamam. Hükümdar Tenobia; ben yalnızca onun generaliyim. Ama ben hızlı bir binici ile haber gönderince, Saldaea’nın Yenidendoğan Ejder ile yürüdüğü yanıtının geleceğinden eminim. Bu arada, ben ve dokuz bin Saldaea süvarisi emrinizdedir.”

Rand kadehi çevirdi, içindeki koyu kırmızı şaraba baktı. Illian’da Sammael, Işık bilir nerede diğer Terkedilmişler. Aryth Okyanusu’nun diğer yanında bekleyen Seanchanlar ve burada, dünya için bedeli ne olursa olsun avantaj ya da kar elde etme fırsatına atlayan insanlar. “Daha barış çok uzakta,” dedi yumuşak sesle. “Daha bir süre kan ve ölüm olacak.”

“Hep öyle oldu,” diye yanıt verdi Bashere aynı şekilde ve Rand hangi ifadesine yanıt verdiğini anlamadı. Belki ikisine birden vermişti.

Asmodean arpını kolunun altına sıkıştırarak. Mat ile Aviendha’dan uzaklaştı. Çalmaktan hoşlanıyordu, ama değil takdir etmek, dinlemeye bile zahmet etmeyen bir çift için değil. O sabah ne olduğundan emin değildi, bilmek istediğinden de emin değildi. Bir sürü Aiel onu görünce şaşırdıklarını ifade etmiş, onu ölü gördüklerini iddia etmişlerdi; ayrıntı duymak istemiyordu. Önündeki duvarda uzun bir yarık vardı. O keskin kenarı, buz kadar kaygan yüzeyi neyin yarattığını biliyordu; herhangi bir elin yüz senede cilalayabileceğinden daha pürüzsüz.

Aylak aylak, ama ürpererek, bu şekilde yeniden doğmanın onu yeni bir adam yapıp yapmadığını merak etti. Sanmıyordu. Ölümsüzlük gitmişti. Yüce Efendi’nin armağanı buydu; al’Thor dilinde ne talep ederse etsin, kafasının içinde bu ismi kullanıyordu. Kendisi olduğuna dair yeterince kanıt vardı. Ölümsüzlük gitmişti... hayal ediyor olması gerektiğini biliyordu, ama bazen zamanın onu çekiştirdiğini, göreceğini hiç düşünmediği bir mezara doğru sürüklediğini hissediyordu... ve çekmeyi başardığı azıcık saidin de lağım gibi geliyordu. Lanfear’ın ölmesine üzülmüyordu. Rahvin’in de, ama ona yaptıkları yüzünden, özellikle Lanfear’ın. Diğerleri öldüğünde de gülecekti, en çok da sonunculara. Hiç de yeni bir adam olarak doğmamıştı, ama uçurumun kıyısındaki o ot tutamlarına becerebildiğince uzun süre tutunacaktı. Sonunda kökler sökülecekti ve uzun düşüş gelecekti, ama o zamana dek, hâlâ hayattaydı.

Kileri bulmaya niyetlenerek küçük bir kapıyı çekip açtı. Doğru düzgün şarap olmalıydı. Bir adım, sonra durdu, yüzündeki kan çekildi. “Sen? Hayır!” Ölüm onu ele geçirdiğinde, sözcük hâlâ havada asılı duruyordu.

Morgase, yüzündeki teri sildi, sonra mendili yeniden kol yenine soktu ve perişan olmuş hasır şapkasını düzeltti. En azından doğru düzgün bir binici elbisesi edinmeyi başarmıştı, ama bu sıcakta ince, gri yün yine de rahatsızlık veriyordu. Aslında elbiseyi Tallanvor edinmişti. Atının yürümesine izin vererek ileride, ağaçların arasında at süren uzun boylu, genç adamı süzdü. Basel Gill’in yuvarlaklığı Tallanvor’un ne kadar uzun boylu ve formda olduğunu vurguluyordu. Tepeden bakarak elbiseyi uzatırken, saraydan kaçarken üzerinde olan kaşıntı verici şeyden daha çok yakışacağını söylemişti. Gözünü bile kırpmamış, tek bir saygı sözcüğü söylememişti. Elbette, özellikle de Gareth Bryne’ın Kore Pınarları’ndan ayrıldığını öğrendikten sonra, kim olduğunu kimsenin bilmemesinin daha güvenli olacağına kendisi karar vermişti; Morgase ona ihtiyaç duyarken adam neden ahır kundakçılarının peşine düşmüştü ki? Fark etmez; onsuz da yapabilirdi. Ama ona yalnızca Morgase derken Tallanvor’un gözlerine rahatsız edici bir ışıltı geliyordu.

İçini çekerek omzunun üzerinden arkaya baktı. İri yarı Lamgwin ormanı izleyerek at sürüyordu. Yanındaki Breane başka her şey kadar adamı izliyordu. Caemlyn’den bu yana ordusu azıcık bile büyümemişti. Sebepsiz yere sürülen asilleri, başkentteki adil olmayan yasaları çok fazla kişi duymuştu; haklı hükümdarlarına destek vermek için bir şeyler yapmaları fikri üzerine, alay etmekten başka bir şey yapmamışlardı. Onlarla konuşanın kim olduğunu bilmelerinin bile bir fark yaratacağını sanmıyordu. Bu yüzden, ormandan çıkmadan Altara’ya doğru at sürdü, çünkü her yerde silahlı adamlar var gibiydi. Yüzü yara izleri ile kaplı bir sokak kabadayısı, ona âşık bir Cairhienli mülteci kadın, ne zaman ona baksa diz çökmekten kendini zor alıkoyan şişman bir hancı ve zaman zaman ona, Gaebril için giydiği elbise hâlâ üzerindeymiş gibi bakan bir askerle birlikte ormanda at sürdü. Ve bir de Lini, elbette. Lini’yi unutmak olmazdı.

Düşünce kadını çağırmış gibi, yaşlı dadı atını yanaştırdı. “Gözlerini ileride tutsan daha iyi,” dedi sessizce. “‘Genç bir aslan en az beklediğin anda, hızla atılır.’”

“Tallanvor’un tehlikeli olduğunu mu düşünüyorsun?” dedi Morgase keskin bir sesle ve Lini ona yan yan, düşünceli düşünceli baktı.

“Ancak herhangi bir erkeğin tehlikeli olabileceği tarzda. Güzel bir adam, sence de öyle değil mi? Yeterinden de uzun. Güçlü elleri var, bana göre. ‘Yemeden önce balın fazla eskimesine izin vermenin gereği yoktur.’”

“Lini,” dedi Morgase uyarırcasına. Yaşlı kadın son zamanlarda bu konuyu fazla sık açmaya başlamıştı. Tallanvor yakışıklı bir adamdı, elleri gerçekten güçlü görünüyordu ve biçimli baldırları vardı, ama gençti ve Morgase kraliçeydi. İhtiyacı olan son şey Tallanvor’a bir kul ve bir asker yerine bir erkek olarak bakmaya başlamasıydı. Lini’ye bunu söylemeye hazırlanıyordu –ve kendisinden on yaş küçük biri ile ilişki kuracağını düşünüyorsa, aklını kaçırdığını; en az o kadar olmalıydı fark–, ama Tallanvor ile Gill geri döndü. “Dilini tut, Lini. Genç adamın kafasına aptalca fikirler sokarsan, seni bir yerlerde bırakırım.” Lini’nin hıhlaması, Andor’da en yüksek mevkideki asilin, biraz düşünebilmesi için hücreye tıkılması ile sonuçlanırdı. Hâlâ tahtında olsa, öyle olurdu.

“Bunu yapmak istediğinden emin misin, kızım? ‘Uçurumdan atladıktan sonra fikrini değiştirmek için çok geçtir.’”

“Müttefiklerimi nerede bulabiliyorsam orada bulacağım,” dedi Morgase ona katı katı.

Tallanvor eyerinde dimdik oturarak dizginleri çekti. Yüzünden ter akıyordu, ama sıcağı görmezden gelir gibiydi. Gill Efendi, çıkarmak istercesine disk kaplı yeleğinin yakasını çekiştiriyordu.

“Orman ileride sona eriyor ve çiftlikler başlıyor,” dedi Tallanvor, “ama seni burada tanıyan olacağını sanmıyorum.” Morgase adamın bakışlarını ifadesizce karşıladı; adam bakarken bakışlarını kaçırmayı her gün daha güç buluyordu. “On beş kilometre sonra Cormaed’e varacağız. Sehar’daki adam yalan söylememişse, hâlâ bir sal olmalı ve hava kararmadan Amadicia tarafına geçebiliriz. Bunu yapmak istediğinden emin misin, Morgase?”

İsmini söyleme tarzı... Hayır. Lini’nin saçma fantezilerinin onu etkilemesine izin veriyordu. Lanet sıcak yüzündendi. “Kararımı verdim, genç Tallanvor,” dedi serinkanlılıkla, “ve kararımı gerçekleştirirken senin beni sorgulamanı beklemiyorum.”

Bakışlarından kurtulmak için atını hızla topukladı ve hayvanın atılmasına izin verdi, atın Tallanvor’unkini ittirip geçmesine izin verdi. Adam ona yetişebilirdi. Nerede müttefik bulabilecekse, orada bulacaktı. Tahtını geri alacaktı. Gaebril ya da onun yerini alabileceğini düşünen herhangi bir adam, başına gelecekleri bilmiyordu.

Bu Sözlükteki Tarihler Üzerine Bir Not: Toma Takvimi (Toma dur Ahmid tarafından düzenlenmiştir) son erkek Aes Sedai’nin ölümünden yaklaşık iki yüzyıl sonra benimsenmiş ve Dünyanın Kırılışı’ndan Sonraki (KS) senelerin kaydedilmesinde kullanılmıştır. Trolloc Savaşları esnasında pek çok kayıt yok edilmiştir, öyle ki savaşların sona ermesi ile eski sisteme göre hangi yılda bulunulduğu üzerine tartışmalar çıkmıştır. Gazarlı Tiam tarafından, Trolloc tehdidinden kurtulunmasını kutlamaya dayalı, her yılı Özgür Yıl (ÖY) sayan yeni bir takvim önerilmiştir. Gazar takvimi, savaştan sonraki yirmi yıl içinde geniş kabul görmüştür. Artur Şahinkanadı, kendi imparatorluğunun kuruluşuna dayalı (KY, Kuruluş Yılı) yeni bir takvim yaratmaya çalışmıştır, fakat bu artık yalnızca tarihçiler tarafından bilinen ve atıfta bulunulan bir takvimdir. Yüzyıl Savaşları’nın yarattığı geniş çaplı yıkım, ölüm ve karmaşadan sonra, Deniz Halkı’ndan bir âlim olan Uren din Jubai Süzülen Martı tarafından dördüncü bir takvim düzenlenmiş ve Tarabonlu Panarch Farede tarafından yürürlüğe konulmuştur. Şu anda, Yüzyıl Savaşları’nın gelişigüzel olarak belirlenmiş bitiş yılından başlayan ve Yeni Çağ’ın (YÇ) yıllarını kaydeden Farede Takvimi geçerlidir.

Adelin: Taardad Aiellerinin Jindo boyundan bir kadın. Tear Taşı’na gelen bir Mızrağın Kızı.

Aes Sedai (Ayes Sedai): Tek Güç’ü kullanan kişiler. Delilik Çağı’ndan bu yana, hayatta kalan yegâne Aes Sedailerin tümü kadındır. Yaygın olarak güvensizlik duyulan ve korkulan, hatta nefret edilen Aes Sedailer bazıları tarafından Dünyanın Kırılışı’ndan sorumlu tutulur ve genellikle ulusların işlerine karıştıkları düşünülür. Aynı zamanda, bu tür bağlantıların gizli tutulması gereken ülkelerde bile, Aes Sedai danışman bulundurmayan pek az hükümdar vardır. Tek Güç yönlendirmekle geçen yıllardan sonra Aes Sedailerin yaşları belli olmamaya başlar, öyle ki büyükanne olacak yaşta bir Aes Sedai, belki birkaç gri saç teli dışında, yaşlılık işareti göstermez. Bkz. Ajah; Amyrlin Makamı; Delilik Zamanı.

Afet: Bkz. Büyük Afet.

Aiel: Aiel Kıraçları’nın halkı. Sert ve zorludurlar. Öldürmeden önce yüzlerine peçe takarlar. Vahşi davrananlar için kullanılan “kara peçeli Aiel gibi davranmak” deyimi buradan çıkmıştır. Silahları varken ya da çıplak ellerinden başka hiçbir şeyleri yokken ölümcül savaşçılardır, ama asla kılıçlara dokunmazlar. Gaydacıları onları savaşa dans şarkıları ile götürür ve savaşa “dans” ve “mızrak dansı” derler. Bkz. Aiel Kıraçları; Aiel Savaşçı Toplulukları.

Aiel Kıraçları: Dünyanın Omurgası’nın doğusunda, zorlu, engebeli, neredeyse susuz bir ülke. Aieller tarafından Üç Kat Topraklar denir. Oraya pek az yabancı gitmeye cesaret edebilir. Aieller kendilerini tüm halklarla savaş halinde sayarlar ve yabancıları hoş karşılamazlar. Yalnızca çerçiler, âşıklar ve Tuatha’anların güvenle geçmesine izin verilir. Aieller Tuatha’anlarla iletişim kurmaktan kaçınırlar ve onlara “Kaybolanlar” derler. Kıraç’a ait harita bilinmemektedir.

Aiel Savaşçı Toplulukları: Aiel savaşçılarının tamamı savaşçı topluluklarından birinin üyesidir, örneğin Taş Köpekler (Shae’en M’taal), Kızıl Kalkanlar (Aethan Dor), Su Arayıcılar (Duahde Mahdi’in) ya da Mızrağın Kızları (Far Dareis Mai). Her topluluğun kendi gelenekleri ve bazen özel görevleri vardır. Örneğin Kızıl Kalkanlar polis görevi görür. Taş Köpekler genellikle, geri çekilinirken arkayı korumaları için kullanılırlar. Mızrağın Kızları ise keşif kolu olarak çalışır. Aiel klanları sık sık kendi aralarında savaşır, ama aynı topluluğun üyeleri, klanları savaşsa bile birbirleriyle savaşmazlar. Böylece, açık savaş halinde olsalar bile klanlar arasında iletişim sağlanır. Bkz. Aiel; Aiel Kıraçları; Far Dareis Mai.

Aiel Savaşı: (YÇ 976-78) Cairhienli Kral Laman Avendoraldera’yı kestirdiği zaman Aiellerden pek çok klan Dünyanın Omurgası’nı aştı. Cairhien şehrini ve başka pek çok şehir ve kasabayı yağmaladılar ve yaktılar, savaş Andor ve Tear’a kadar uzandı. Geleneksel görüşe göre Aieller sonunda Tar Valon’un önünde, Parlak Duvarlar Savaşı’nda alt edildi, ama aslında Laman o savaşta öldürüldü ve geliş amaçlarını yerine getiren Aieller Omurga’yı aşarak geri döndüler. Bkz. Avendoraldera; Cairhien.

Ajah (Acah): Aes Sedailer içinde, her Aes Sedai’nin ait olduğu topluluklar. Renklerine göre ayrılır: Mavi, Kızıl, Beyaz, Yeşil, Kahverengi, Sarı ve Gri. Amyrlin Makamı dışında her Aes Sedai bir topluluğa bağlıdır. Her biri Tek Güç kullanımı ve Aes Sedailerin amaçlan konusunda belli bir öğretiyi takip eder. Örneğin Kızıl Ajah’a ait biri tüm enerjisini Güç kullanmaya kalkışan erkekleri bulup ehlileştirmeye adar. Diğer yandan Kahverengi Ajah’a ait biri dünyevi işlerden vazgeçer ve kendini bilgi aramaya adar. Beyaz Ajah dünyadan kaçınır, dünyevi bilginin değerini inkâr eder ve kendini felsefi sorulara ve gerçeğe adar. Yeşil Ajah (Trolloc Savaşları sırasında Savaş Ajahı deniyordu) Tarmon Gai’don’a karşı kendini hazır tutar. Sarılar Şifa sanatına yoğunlaşır. Maviler kendilerini ülkülere ve adalete adar. Griler aracıdırlar, ahenk ve fikir birliği arar. Karanlık Varlık’a hizmet eden bir Kara Ajah olduğu konusunda söylentiler vardır, ama bu söylenti resmi olarak inkâr edilmektedir.

al’Meara, Nynaeve (al-Meera, Nayniiv): Bir zamanlar Andor’un İki Nehir bölgesindeki Emond Meydanı köyünün Hikmeti. Şimdi Kabuledilmişlerden biri.

Alteima: Bir Tear Yüksek Leydisi, hırslıdır ve kocasının sağlığı hakkında endişelidir.

al’Thor, Rand (al-Tor, Rand): Emond Meydanı’ndan gelen, ta’veren olan bir genç. Yenidendoğan Ejder olduğu ilan edildi.

Alviarin: Beyaz Ajah’tan bir Aes Sedai.

al’Vere, Egwene (al-Veer, Egweyn): Emond Meydanı’ndan gelen genç bir kadın. Şimdi Kabuledilmişlerden biri.

Amys (Amis): Soğuk Kayalar Mezrası’ndan bir Bilge ve bir düşgezgini. Taardad Aiellerinin Dokuz Vadi boyundan bir Aiel. Rhuarc’ın karısı, Soğuk Kayalar Mezrası’nın çatıhanımı ve Aviendha’nın kardeş-annesi olan Lian’ın karı-kardeşi.

Amyrlin Makamı (Amirlin): (1.) Aes Sedailerin önderinin unvanı. Aes Sedailerin, yedi Ajah’ın her birinden üç Temsilciden (örneğin Yeşil Temsilci) oluşan en yüksek kurulu olan Kule Salonu tarafından ömür boyu hizmet vermek üzere seçilir. Amyrlin Makamı, en azından teorik olarak Aes Sedailer arasındaki, neredeyse en yüce otoritedir. Bir kral veya kraliçeye denktir. (2.) Aes Sedai önderinin oturduğu taht.

angreal: Tek Güç’ü yönlendirebilen herkesin, yardımsız kullanılamayacak kadar çok Güç’ü kullanabilmesini sağlayan, Efsaneler Çağı’ndan kalan bir nesne. Bazıları kadınların, bazıları erkeklerin kullanması için yapılmıştır. Hem kadınlar, hem erkekler tarafından kullanılan angreal’ler olduğu söylentisi hiç doğrulanmamıştır. Nasıl yapıldıkları artık bilinmemektedir. Pek azı sağlam kalmıştır. Bkz. sa’angreal; ter’angreal.

Arad Doman: Aryth Okyanusu kıyısında bir ulus. Şu anda iç savaş, Yenidendoğan Ejder’in tarafında ve Tarabon’un karşısında olanlara karşı verilen savaş yüzünden harap olmaktadır. Çoğu Domanlı tüccar kadındır ve “bir adamın bir Domanlı ile alışveriş yapması” deyişi, son derece aptalca bir şey yapıldığını anlatır. Domanlı kadınlar güzellikleri, baştan çıkarıcılıkları ve utanç verici giysileri ile tanınırlar.

Âşık: Gezgin hikâye anlatıcısı, müzisyen, jonglör, akrobat ve tam teşekküllü eğlendirici. Rengârenk pelerinlerinden tanınır, daha çok köylerde ve küçük kasabalarda gösteri yaparlar.

Avenderaldera: Bir Avendesora fidanından Cairhien’de yetiştirilmiş ağaç. Kayıtlarda Aieller ile Avendesora arasında bir bağlantı gösterilmemesine rağmen bu fidan Aiellerden YÇ 556’da gelen bir armağandı. Bkz. Aiel Savaşı.

Avendesora: Kadim Lisan’da, “Yaşam Ağacı”. Pek çok hikâyede ve efsanede adı geçer.

Aviendha: Taardad Aiellerinin Dokuz Vadi boyundan bir kadın.

Aybara, Perrin: Emond Meydanı’ndan, eskiden demirci çırağı olan bir genç. Bir ta’veren’dir. Bkz. ta’veren.

A’dam (Ey-dam): Yönlendirebilen kadınları kontrol etmek için kullanılan bir Seanchan aleti. Tamamen gümüşsü bir metalden, bir zincirle ile birbirine bağlanmış bir tasma ve bilezikten oluşur. Yönlendiremeyen kadınlar üzerinde etkisi yoktur. Bkz. Damane; Seanchan; Sul’dam.

Bair (Beyr): Shaarad Aiellerinin Haido boyundan bir Bilge. Bir düşgezgini.

Ba’alzamon: Trolloc dilinde, “Karanlığın Yüreği”. Hatalı olarak, Trollocların Karanlık Varlık’a verdiği isim olduğuna inanılmaktadır. Bkz. Karanlık Varlık; Trolloclar.

Berelain sur Paendrag (Bereleyn sur Peyndrag): Mayene Başı, Işığın Kutsanmışı, Dalgaların Savunucusu, Paeron Evi’nin Yüksek Makamı. Güzel, inatçı bir kadın, becerikli bir hükümdar. Ne pahasına olursa olsun istediğini elde eder ve hep sözünü tutar. Bkz. Mayene.

Beş Güç: Tek Güç değişik kısımlardan oluşur ve Tek Güç’ü yönlendirebilen her insan bazı kısımları diğerlerinden daha iyi kullanır. Bu kısımlar, onları kullanarak yapılabilenlere göre adlandırılır –Toprak, Hava (bazen Rüzgâr da denir), Ateş, Su ve Ruh– ve bunlara Beş Güç denir. Tek Güç’ü kullanabilen herkes bunların bir ya da ikisini daha iyi kullanabilir ve diğerlerinde o kadar iyi değildir. Efsaneler Çağı’nda Ruh, erkekler ile kadınlar arasında eşit ölçüde bulunsa da, Toprak ve/veya Ateş’e erkekler, Su ve/veya Hava’ya kadınlar arasında daha sık rastlanırdı. İstisnalar vardır, ama genellikle Toprak ve Ateş erkek Güçleri, Hava ve Su kadın Güçleri olarak kabul edilegelmiştir.

Beyazpelerinler: Bkz. Işığın Evlatları.

Bilge: Aieller arasında Bilgeler, başka Bilgeler tarafından seçilen ve şifa, bitkiler ve başka konularda eğitilen kadınlardır. Hikmetlere çok benzerler. Genelde her klanın ya da boy yerleşiminin bir Bilgesi olur. Bazı Bilgelerin harika şifa yetenekleri olduğu ve mucizevi görünen şeyler yapabildikleri söylenir. Büyük otoriteleri ve sorumlulukları, boy ve klan şefleri arasında büyük etkileri vardır, ama bu adamlar genellikle onlan işlerine karışmakla suçlar.

Birgitte: Efsane ve hikâyelerden bir kahraman; güzelliği, cesareti ve okçuluk yeteneğiyle bilinirdi. Gümüş bir yay, gümüş oklar taşır, asla ıskalamazdı. Valere Borusu çalındığı zaman çağrılan kahramanlardan biridir. Hep kahraman, kılıç ustası Gaidal Cain ile bağlantılıdır. Bkz. Cain, Gaidal; Valere Borusu.

Bryne, Gareth (Brayn, Gerıt): Eskiden Andor’daki Kraliçenin Askerleri’nin Kumandan Generali. Şimdi Elaida do Avriny a’Roihan’ın yetkesine isyan eden Aes Sedailer adına bir orduya kumanda etmektedir. Yaşayan en büyük generallerden biri olarak görülür. Siuan Sanche ile ilişkisi Siuan’ı olduğu kadar onu da epey rahatsız etmektedir. Bryne Evi’nin simgesi boynuna Andor’un Gül Tacı geçirilmiş yabani boğadır. Gareth Bryne’ın kişisel simgesi beşer uçlu üç altın yıldızdır.

Büyük Afet: Kuzeyde, Karanlık Varlık tarafından tamamen yozlaştırılmış bir bölge. Trolloclar, Myrddraaller ve Gölge’nin diğer yaratıklarının yaşadığı yer.

Büyük Boru Avı: Valere Borusu’nun efsanevi aranışı ile ilgili hikâyeler dizisi. Trolloc Savaşları’nın bitişi ile Yüzyıl Savaşları’nın başlangıcı arasında gerçekleşmiştir. Tamamen anlatılması günler sürer. Bkz. Valere Borusu.

Cadin’sor: Aiel savaşçılarının giysisi; kahverengi ve gri, kayalar ve gölgelerde görünmez olan pantolon ve ceket, yumuşak, diz boyu bağcıklı çizme. Kadim Lisan’da, “İş Kıyafetleri”.

Cain, Gaidal (Keyn, Geydal): Efsane ve hikâyelere konu olmuş kahraman, kılıç ustası. Hep Birgitte ile bağlantılıdır ve kadın ne kadar güzelse o kadar yakışıklı olduğu söylenir. Ayakları anayurduna basarken asla yenilmediği söylenir. Valere Borusu çalındığı zaman çağrılan kahramanlardan biridir. Bkz. Birgitte; Valere Borusu.

Caemlyn (Keymlin): Andor’un başkenti.

Cairhien (Kayriyen): Hem Dünyanın Omurgası boylarında yaşayan bir ulus, hem o ulusun başkenti. Şehir, başka şehirler ve kasabalarla birlikte Aiel Savaşı sırasında yakılmış ve talan edilmişti. Sonuç olarak Dünyanın Omurgası’nın yakınlarındaki tarım arazilerinin terk edilmesi, büyük miktarlarda tahıl ithal edilmesini gerektirdi. Kral Galldiran’ın suikasta kurban gitmesi (YÇ 998), Güneş Tahtı’na kimin çıkacağı konusunda asil Evler arasında iç savaş çıkmasına sebep oldu. Bu tahıl nakliyatının kesilmesine ve açlığa yol açtı. Cairhien’in işareti mavi fonun altında doğan altın rengi, çok ışınlı güneştir.

Callandor: Kılıç Olmayan Kılıç, Dokunulamayan Kılıç. Tear Taşı’nda, Taşın Yüreği denen odada duran kristal kılıç. Güçlü bir erkek sa’angreali. Taşın Yüreği denen odadan alınması ve Taş’ın düşmesi, Ejder’in yeniden doğumu ve Tarmon Gai’don’un yaklaşmasının en büyük işaretlerinden biri Yenidendoğan Ejder’in Callandor’u almasıdır. Bkz. sa’angreal; Tear Taşı; Yenidendoğan Ejder.

Cauthon, Matrim (Mat) (Kouton, Metrim - Met): İki Nehir’deki Emond Meydanı köyünden bir genç. Bir ta’veren’dir. Bkz. ta’veren.

Couladin (Kuladin): Shaido Aiellerinin Dmoai boyundan hırslı bir adam. Savaşçı topluluğu Seia Doon, yani Kara Gözler’dir.

Cuendillar (Kueyndeyar): Efsaneler Çağı’nda yaratılan parçalanamaz bir madde. Onu kırmak için harcanan her çabayı soğurarak daha da sağlam olur. Yürektaşı da denir.

Çağ Danteli: Desen için faklı bir isim. Bkz. Çağın Deseni

Çağın Deseni: Zaman Çarkı, insan yaşamlarının ipliklerini bir Çağın, o Çağın gerçekliğini oluşturacak Deseni’ne dokur; kısaca Desen olarak bilinir ve o Çağın gerçekliğinin maddesini oluşturur. Bkz. ta’veren.

Damane (Damani): Kadim Lisan’da “tasmalı” anlamına gelmektedir. Yönlendirebilen ve a’dam kullanılarak kontrol edilen kadınlar için bir Seanchan terimi. Seanchan’da her sene yönlendirme yeteneği belli olacak yaşa gelmiş her genç kadın sınava alınır. Yönlendirebilen erkekler de olduğu gibi (onlar idam edilir) damane’ler de aile kayıtlarından, yurttaşlık kayıtlarından çıkarılır, insan olarak varlıklarına son verilir. Yönlendirebilen, ama henüz damane olmamış kadınlara marath’damane, yani “tasmalanmaları gerekenler” denir. Bkz. A’dam; Seanchan; Sul’dam.

Damodred, Lord Galadedrid: Elayne ve Gawyn’in yarım kan kardeşi. Babaları birdir ve Taribgail Damodred’dir. İşareti ucu aşağı bakan kanatlı, gümüş kılıçtır.

Dehşetlordları: Tek Güç kullanabilen erkek ve kadınlar arasında, Trolloc Savaşları sırasında Gölge’nin tarafına geçen ve Trolloc güçlerine komuta edenler. Zaman zaman, az eğitim görmüş kişiler tarafından Terkedilmişlerle karıştırılırlar.

Delilik Zamanı: Karanlık Varlık’ın karşı darbesinin Gerçek Kaynak’ın eril yarısını kirletmesinden sonra, erkek Aes Sedailerin delirip Dünyayı Kırdığı yıllar. Bu dönemin süresi tam olarak bilinmemektedir, ama yüz yıl kadar sürdüğüne inanılır. Son erkek Aes Sedai öldükten sonra sona ermiştir. Bkz. Gerçek Kaynak; Tek Güç; Yüz Yoldaş.

Dünyanın Kırılışı: Delilik Zamanı’nda, Tek Güç’ü artık bilinmeyen ölçüde kullanabilen erkek Aes Sedailer delirerek yeryüzünün görünüşünü değiştirdiler. Dağ sıralarını dümdüz ettiler, yeni dağlar yükselttiler, eskiden denizin olduğu yerde kuru topraklar çıkardılar, eskiden kuru toprak olanları okyanusun boğmasına sebep oldular. Dünyanın çoğu kısmı nüfusunu kaybetti ve hayatta kalanlar rüzgârın önündeki toz zerreleri gibi saçıldı. Bu yıkım hikâyelerde, efsanelerde ve Dünyanın Kırılışı’nın tarihinde hatırlanmaktadır. Bkz. Delilik Zamanı; Yüz Yoldaş.

Dünyanın Omurgası: Yalnızca birkaç geçidi olan, Aiel Kıraçları’nı batıdaki topraklardan ayıran yüksek bir dağ sırası.

Düşgezgini: Tel’aran’rhiod’a girebilen kadınlara Aiellerin verdiği isim.

Düşgören: Bkz. Yeti.

Efsaneler Çağı: Gölge Savaşı ve Dünyanın Kırılışı ile sona eren Çağ. Aes Sedailerin artık ancak hayal edilebilen harikalar yarattığı bir zaman. Bkz. Dünyanın Kırılışı; Gölge Savaşı; Zaman Çarkı.

Ehlileştirme: Aes Sedailer tarafından, Tek Güç’ü kullanabilen erkeklerin Kaynak ile bağlantılarını kesmektir. Bu gereklidir, çünkü yönlendirmeyi öğrenebilen her erkek saidin’in kirliliği yüzünden çıldıracak ve deliliği içinde Güç ile korkunç şeyler yapacaktır. Ehlileştirilen bir adam, Gerçek Kaynak’ı hissetmeye devam eder, ama ona dokunamaz. Ehlileştirmeden önce başlayan delilik tedavi edilemez, ama durdurulabilir ve bu yeterince erken yapılırsa ölüm engellenebilir. Bkz. Kaynak’tan kesme; Tek Güç.

Ejder: Üç bin seneden fazla zaman önce gerçekleşen Gölge Savaşı sırasında Lews Therin Telamon’un lakabı. Tüm Aes Sedaileri ele geçiren çılgınlığa kapılınca, Lews Therin kanından gelen herkesi, sevdiği herkesi öldürdü ve sonuç olarak Kardeşkatili lakabını kazandı. Bkz. Ejder Kehanetleri; Yenidendoğan Ejder; Yüz Yoldaş.

Ejder Kehanetleri: Pek az bilinen ve nadiren bahsedilen, Karaethon Döngüsü’nde verilen Kehanetler, Karanlık Varlık’ın bir kez daha özgür kalarak dünyaya dokunacağını söyler. Ve Lews Therin Telamon, Ejder, Dünyayı Kıran tekrar doğarak Tarmon Gai’don’u, Gölge’ye karşı Son Savaş’ı vererek dünyayı kurtaracaktır. Bkz. Ejder.

Elaida (İlayda): Kızıl Ajah’tan bir Aes Sedai. Önceden Andor Kraliçesi Morgase’e danışmanlık yapıyordu. Zaman Zaman Kehanet Yetisine sahip olur.

Evler Oyunu: Asil Evler tarafından avantaj kazanmak için yapılan entrikalar, planlar ve adam kullanmaya verilen isim. Gizliliğe, bir şey hedeflenir gibi görünüp başka bir şey amaçlamaya ve pek az görünür çaba ile hedeflere ulaşılmasına büyük önem verilir. Büyük Oyun ya da Kadim Lisan’daki ismi, Daes Dae’mar adı ile de bilinir.

Faile (Feiil): Kadim Lisan’da “atmaca” anlamına gelir. Saldaealı genç bir kadın olan Zarine Bashere’in kendine taktığı isim.

Far Dareis Mai (Far Darayz Mey): Anlamı “Mızrağın Kızları”. Aiellerin savaşçı topluluklarından biri. Diğerlerinin aksine yalnızca kadınları kabul eder. Toplulukta kalan bir kız evlenemez ya da hamileyken savaşamaz. Bir Kız’ın doğurduğu çocuk yetiştirilmek üzere, annesinin kim olduğu anlaşılmayacak şekilde başka bir kadına verilir. (“Hiçbir erkeğe ait olmayacaksın, hiçbir erkek ya da çocuk sana ait olmayacak. Mızrağın senin âşığın, çocuğun ve hayatındır.”) Bkz. Aiel; Aiel Savaşçı Toplulukları.

Fersah: Yaklaşık beş kilometrelik uzunluk ölçüsü.

Gaidin: Sözcük anlamı “Savaş Kardeşi”. Aes Sedailer tarafından Muhafızlar için kullanılan unvan. Bkz. Muhafız.

Galad: Bkz. Damodred, Lord Galadedrid.

Gerçeğin Arayıcıları: Seanchan İmparatorluk Tahtı’na bağlı bir polis/casus organizasyonu. Çoğu İmparatorluk ailesine aittir, ama geniş güçleri vardır. Kan’dan biri (bir Seanchan asili) bile bir Arayıcı’nın sorduğu soruyu yanıtlayamadığı için, bir Arayıcı ile işbirliği yapmadığı için (ki bu ikincisi Arayıcı tarafından tanımlanır ve ancak İmparatoriçe tarafından gözden geçirilebilir) tutuklanabilir.

Gerçek Kaynak: Evrenin itici gücü, Zaman Çarkı’nı çevirir. Birlikte ve aynı zamanda birbirlerine karşı çalışan eril yarı (saidin) ve dişil yarıya (saidar) bölünmüştür. Saidin’i yalnızca erkekler, saidar’ı yalnızca kadınlar kullanabilir. Delilik Zamanı’nın başlangıcında saidin Karanlık Varlık’ın dokunuşu sonucunda kirlenmiştir. Bkz. Tek Güç.

Gezginler: Bkz. Tuatha’an.

Gri Adam: Gölge’ye hizmet eden bir suikastçı olmak için ruhundan gönüllü olarak vazgeçen biri. Gri Adamların görünüşleri o kadar sıradandır ki insanın gözü onları fark etmeden kayar geçer. Gri Adamların büyük çoğunluğu erkektir, ama az sayıda kadın da vardır.

Gölge Savaşı: Aynı zamanda Güç Savaşı olarak bilinir ve Efsaneler Çağı’nı bitirmiştir. Karanlık Varlık’ın özgür kılınması teşebbüsünden kısa süre sonra başlamış, tüm dünyayı sarmıştır. Savaşın anılarının bile unutulduğu bir dünyada, savaşın her yanı yeniden keşfedilmiş, Karanlık Varlık’ın dünyaya dokunuşu ile çarpıtılmış, Tek Güç silah olarak kullanılmıştır. Savaş, Karanlık Varlık’ın zindanına tekrar kapatılması ile sona ermiştir. Bkz. Ejder; Yüz Yoldaş.

Güç Savaşı: Bkz. Gölge Savaşı.

Hikmet: Köylerde, Kadın Kurulu tarafından şifa, kehanet ve sağduyu gibi yetenekleri için seçilen bir kadın. Genellikle Belediye Başkanı’na denk, hatta bazı köylerde ondan üstün sayılır. Belediye Başkanı’nın aksine, ömür boyu hizmet etmek üzere seçilir ve bir Hikmet’in ölmeden görevden alınması çok nadir görülür. Geleneksel olarak neredeyse sürekli Belediye Başkanı ile anlaşmazlık halindedir. Başka ülkelerde Rehber, Şifacı, Bilge Kadın ya da Arayıcı gibi başka isimlerle anılabilir.

Hizmetkârlar Salonu: Efsaneler Çağı’nda, Aes Sedailerin büyük toplantı salonu.

Illian: Fırtınalar Denizi kıyısında büyük bir liman, aynı adı taşıyan ulusun başkenti.

Isendre: Aiel Kıraçları’nda yolculuk eden güzel ve gizemli bir kadın.

Işığın Evlatları: Karanlık Varlık’ın alt edilmesine ve tüm Karanlıkdostlarının yok edilmesine adanmış, katı çileci kuralları olan bir topluluk. Yüzyıl Savaşları sırasında Lothair Mantelar (Loteyr Mantilar) tarafından, sayıları gittikçe artan Karanlıkdostlarını Işık’a döndürmek için kurulan topluluk, savaş sırasında tamamen askeri bir organizasyona dönüşmüştür. İnançları son derece katıdır, gerçeği ve doğruyu yalnızca kendilerinin bildiğinden kesinlikle emindirler. Aes Sedailerden nefret ederler, onları ve onları destekleyenleri Karanlıkdostu sayarlar. Beyazpelerinler olarak bilinirler; işaretleri beyaz fon üzerinde güneş patlamasıdır. Bkz. Sorgucular.

Kabuledilmiş: Belli bir güç seviyesine ulaşan ve bazı sınavları geçen, Aes Sedai eğitimi gören genç kadınlar. Normalde çömezlikten Kabuledilmişliğe yükselmek beş on sene alır. Kabuledilmişler çömezlere göre daha gevşek kurallara sahiptir, belli sınırlar içinde kendi çalışma alanlarını seçerler. Bir Kabuledilmiş Büyük Yılan yüzüğünü takma hakkına sahiptir, ama yalnızca sol elinin orta parmağına takabilir. Bir Kabuledilmiş Aes Sedailiğe yükseldiğinde Ajahını seçer, şal takma hakkını kazanır ve yüzüğünü dilediği parmağa takar, hatta şartlar gerektirirse takmayabilir.

Kadere, Hadnan (Kadir, Hadnan): Aiel Kıraçları’nda yolculuk eden bir çerçi. Doğru bedel karşılığında bilgi satabilecek bir adam.

Kadim Lisan: Efsaneler Çağı’da konuşulan dil. Genellikle asillerin ve eğitimli kişilerin bu dili konuşmayı bilmesi beklenir, ama çoğu birkaç sözcükten fazlasını bilmez. Pek çok farklı, ince anlam aktarabilen bir dil olduğundan tercümesi genellikle güçtür.

Karanlığın Yüce Efendisi: Karanlıkdostlarının Karanlık Varlık için kullandıkları isim. Gerçek ismini kullanmanın küfür sayıldığına inanırlar.

Karanlık Varlık: Shai’tan için her yörede kullanılan en yaygın isim: Kötülüğün kaynağı, Yaratıcı’nın antitezi. Yaratıcı tarafından Yaratım anında Shayol Ghul’deki bir zindana kapatılmıştır; onu zindandan kurtarma teşebbüsü Gölge Savaşı’na, saidin’in kirlenmesine, Dünyanın Kırılışı’na ve Efsaneler Çağı’nın sona ermesine yol açmıştır.

Karanlık Varlık’ın ismini telaffuz etmek: Karanlık Varlık’ın gerçek ismini (Shai’tan) söylemek onun dikkatini çeker ve kaçınılmaz bir şekilde, en iyi durumda kötü talih, en kötü durumda felaket getirir. Bu yüzden pek çok örtmece isim kullanılır. Örneğin Karanlık Varlık, Yalanların Babası, Kör Eden, Mezarın Efendisi, Gecenin Çobanı, Yürekbelası, Ruhbelası, Yürekdişi, İhtiyar Grim, Otyakan ve Yaprakkıran. Kötü talihe davetiye çıkaran biri için, “Karanlık Varlık’ın ismini telaffuz ediyor,” denir.

Karanlıkdostları: Karanlık Varlık’ı takip eden ve o zindanından kurtulduğu zaman büyük güç ve ödüller, hatta ölümsüzlük kazanacağını sanan kişiler.

Kaynak’tan kesme: Aes Sedailer tarafından, bir kadının yönlendirme yeteneğini yok etme eylemi. Kaynak’tan kesilen bir kadın Gerçek Kaynak’ı yine sezebilir, ama ona dokunamaz. Bu eylem o kadar az yapılmıştır ki, çömezlerin Kaynak’tan kesilen kadınların isimlerini ve suçlarını öğrenmeleri beklenir. Resmi olarak Kaynak’tan kesme bir suç sonucu yargılanma ve cezaya çarptırılmadan sonra gerçekleştirilir. Kazayla olursa buna kavrulma denir. Uygulamada, terim her iki durum için de kullanılır.

Kız-Veliaht: Andor tahtının halefinin unvanı. Kraliçe’nin en büyük kızı tahtta annesinin yerini alır. Hayatta olan bir kız evlat yoksa, taht Kraliçe ile kan bağı olan en yakın kadın akrabaya kalır.

Lan; al’Lan Mandragoran (al-Len Mandragoran): Moiraine’e bağlı bir Muhafız. Taçsız Malkier Kralı, Dai Shan (Savaş Lordu) ve hayatta kalan son Malkier lordu. Bkz. Malkier; Moiraine; Muhafız.

Lanfear (Lenfiyır): Kadim Lisan’da, “Gecenin Kızı”. Terkedilmişlerden biri, belki Ishamael’den sonra en güçlüsü. Diğer Terkedilmişlerin aksine ismini kendi seçmiştir. Lews Therin Telamon’a âşık olduğu, karısı Ilyena’dan nefret ettiği söylenir. Bkz. Ejder; Terkedilmişler.

Leane (Liani): Mavi Ajah’tan bir Aes Sedai, Vakanüvis. Bkz. Ajah; Vakanüvis.

Lews Therin Telamon; Lews Therin Kardeşkatili: Bkz. Ejder.

Liandrin: Tarabonlu, eskiden Kızıl Ajah’tan olan bir Aes Sedai. Şimdi Kara Ajah’tan olduğu biliniyor.

Lini: Leydi Elayne’in ve ondan önce annesi Morgase’in dadısı.

Logain (Logeyn): Bir zamanlar Yenidendoğan Ejder olduğunu ilan eden, sonra ehlileştirilen ve Tar Valon’daki Beyaz Kule’de hapsedilen bir adam.

Malkier: Bir zamanlar Sınırboyları’nda olan, sonra Afet tarafından yutulan bir ulus. Malkier’in işareti, uçmakta olan altın turnadır.

Manetheren (Maneteren): İkinci Akit’i yapan On Ulus’tan biri, aynı zamanda o ulusun başkenti. Hem şehir, hem de ulus Trolloc Savaşları sırasında tamamen yok oldu.

Mayene (Meyiin): Zenginliğini ve özgürlüğünü yağbalığı sürülerinin nerede olduğunu bilmesine borçlu olan, Fırtınalar Denizi kıyısında bir kent-devlet. Yağbalığı ekonomik önemlilikte Tear, Illian ve Tarabon’un zeytinlikleri ile yarışır. Neredeyse bütün lamba yağı yağbalığı ve zeytinden sağlanır. Mayene Başı tarafından yönetilir. Mayene hükümdarları Artur Şahinkanadı’nın torunları olduklarını iddia eder. Mayene’in işareti uçmakta olan altın şahindir.

Mazrim Taim: Saldaea’yı altüst eden bir sahte Ejder. Alt edildi ve yakalandı. Yönlendirebiliyor ve büyük güce sahip olduğu söyleniyor. Bkz. Sahte Ejder.

Melaine (Meleyn): Goshien Aiellerinin Jhirad boyundan bir Bilge. Bir düşgezgini.

Merrilin, Thom (Merrilin, Tom): Pek de basit biri olmayan bir âşık.

Min: İnsanların çevresinde gördüğü halelerden ve imgelerden bazı şeyleri okuyabilen bir genç kadın.

Moiraine (Muareyn): Mavi Ajah’tan bir Aes Sedai. Damodred Evi’nde doğmuştur, ama taht sırasında yoktur. Cairhien Kraliyet Sarayı’nda yetiştirilmiştir.

Morgase (Morgeyz): Işığın İnayeti ile, Andor Kraliçesi, Diyarın Savunucusu, Halkının Koruyucusu, Trakand Evi’nin Yüksek Makamı. İşareti üç altın anahtardır. Trakand Evi’nin işareti gümüş bir anahtartaşıdır.

Muhafız: Bir Aes Sedai’ye bağlı bir savaşçı. Bağ Tek Güç ile ilgilidir ve adam bundan hızlı iyileşme, uzun süre yiyecek, su ve uyku olmadan dayanabilme, Karanlık Varlık’ın lekesini uzaktan hissedebilmek gibi yetenekler kazanır. Muhafız hayatta kaldığı sürece bağlandığı Aes Sedai, adam ne kadar uzakta olsa da onun hayatta olup olmadığını, öldüğü anı, ölüm şeklini anlar. Ama bağ adamın ne kadar uzakta ve ne yönde olduğunu anlamasını sağlayamaz. Çoğu Ajah bir Aes Sedai’ye bağlı en az bir Muhafız olması gerektiğine inansa da, Kızıl Ajahlar hiçbir Muhafız ile bağ kurmaz, Yeşil Ajahlar ise bir Aes Sedai’nin dilediği kadar çok Muhafız ile bağ kurabileceğine inanır. Ahlaki açıdan Muhafız’ın bağa razı olması gerekir, ama adam gönülsüz olsa bile yapıldığı görülmüştür. Aes Sedailerin bağdan ne elde ettikleri, büyük bir özenle saklanan bir sırdır. Bkz. Aes Sedai.

Myrddraal (Marddraal): Karanlık Varlık’ın yaratıkları, Trollocların kumandanları. İnsanlar kullanılarak üretilen Trolloclarda, insan özelliklerinin yüzeye çıktığı çarpık ürünlerdir, ama Trollocları yapan kötülük tarafından kirletilmiştir. Fiziksel olarak insanlara benzerler, ama gözleri yoktur. Aydınlıkta ve karanlıkta kartal gibi görebilirler. Karanlık Varlık’tan kaynaklanan belli özellikleri vardır; bakışları ile felç etmek, gölge olan herhangi bir yerde yok olmak bunladandır. Sahip oldukları bilinen pek az zayıflıktan biri, akan suyu aşma konusundaki gönülsüzlükleridir. Farklı yörelerde değişik isimlerle bilinirler. Örneğin Yarı-insan, Gözsüz, Gölgeadam, Sinsi, Hortlark, Soluk.

Natael, Jasin (Nateyl, Jeysin): Aiel Kıraçları’nda yolculuk eden bir âşık.

Niall, Pedron (Nayol, Peydron): Işığın Evlatları’nın Lord Kumandanı. Bkz. Işığın Evlatları.

Ogier (Ogeyr): (1.) Uzun boyları (ortalama bir erkek yetişkin üç metredir), geniş burunları, uzun, tüylü kulaklarıyla bilinen insan olmayan bir ırk. Yurt denilen bölgelerde yaşarlar. Dünyanın Kırılışı’ndan sonra bu yurtlardan ayrılmaları (Ogierler tarafından Sürgün olarak anılır) Özlem denen şeyle sonuçlanmıştır; yurdundan fazla ayrı kalan bir Ogier hastalanır ve ölür. Yurtlarından nadiren çıkarlar ve normalde insanlarla pek az ilişkileri olur. İnsanlar tarafından pek bilinmezler ve pek çok kişi Ogierlerin efsane olduğuna inanır. İnsanlar tarafından pek bilinmezler ve pek çok kişi Ogierlerin efsane olduğuna inanır. Barışçıl ve zor öfkelenen bir halk olarak bilinirler, ama bazı eski hikâyeler Trolloc Savaşları’nda insanların yanında savaştıklarını anlatır. Amansız düşmanlar olarak bilinirler. Bilgiye âşıktırlar, kitapları ve hikâyeleri insanların unuttuğu bilgileri taşır. Ortalama Ogier ömrü insan ömrünün üç dört katıdır. (2.) Bu insan olmayan ırktan bir birey. Bkz. Ağaçşarkıcısı; Dünyanın Kırılışı; Yurt.

Rhuarc (Raurk): Bir Aiel, Taardar Aiellerinin klan şefi.

Rhuidean: Büyük bir şehir, Aiel Kıraçları’ndaki tek şehir. Dış dünya tarafından hiç bilinmiyor. Neredeyse üç bin senedir terk edilmişti. Eskiden Aieller arasındaki erkekler Rhuidean’a yalnızca bir kez klan şefi olmaya uygun olup olmadıklarının anlaşılması için bir ter’angreal tarafından sınanmak üzere girebiliyordu (ancak üçte biri hayatta kalıyordu) ve kadınlar aynı ter’angreal tarafından sınanmak ve sonra Bilge olmak için iki kez girebiliyorlardı. Kadınların hayatta kalma oranı daha yüksekti. Artık şehir Aieller tarafından kullanılıyor ve Rhuidean’ın bir ucunu, bir yeraltı okyanusundan beslenen ve Kıraç’taki tek ırmağı besleyen tatlı su dolu bir göl kaplıyor. Bkz. Aiel.

Ruhsuz: Bkz. Gri Adam.

Sahte Ejder: Yenidendoğan Ejder olduğunu iddia eden adamlar. Yüzyıllar içinde, çoğu Tek Güç’ü yönlendiremeyen adamlar olmuşlar, ama pek azı Tek Güç’ü kullanabilmiştir. Ama hepsi, Ejder’in yeniden doğuşu ile ilgili Kehanetleri gerçekleştiremeden ya ortadan kaybolmuş ya yakalanmış ya da öldürülmüştür. Yönlendirebilen sahte Ejderlerin arasında Raolin Karanlıkbelası (KS 335-36), Yurian Taşyay (yaklaşık KS 1300-1308), Davian (ÖY 351), Guaire Amalasan (ÖY 939-43) ve Logain (YÇ 997) vardır. Bkz. Yenidendoğan Ejder.

Saidar; saidin: Bkz. Gerçek Kaynak.

Sandar, Juilin: Tear’dan bir hırsız avcısı.

sa’angreal: Bir bireyin aksi halde mümkün ya da güvenli olmayacak kadar çok Güç yönlendirmesini sağlayan, son derece nadir bir nesne. Sa’angreal angreal’e benzer, ama daha güçlüdür. Bir angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarı angreal kullanılmadan yönlendirilebilen Güç miktarından ne kadar fazlaysa, sa’angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarı angreal kullanılarak yönlendirilebilen Güç miktarından o kadar fazladır. Efsaneler Çağı’nın andaçlarıdır ve nasıl yapıldıkları artık bilinmemektedir. Ang’real’ler gibi, erkek ve kadın sa’angreal’leri vardır. Yalnızca bir avuç sa’angreal kalmıştır ve sayıları angreal’lerden çok daha azdır.

Seanchan (Şovnçan): (1.) Artur Şahinkanadı’nın Aryth Okyanusu’nun karşısına gönderdiği ordulardan kalan ve oradaki toprakları ele geçirenler. Yönlendirebilen her kadının başka herkesin güvenliği açısından kontrol altına alınması, yönlendirebilen her erkeğin aynı sebepten öldürülmesi gerektiğine inanırlar. (2.) Seanchanların geldiği ülke.

Sınırboyları: Büyük Afet’in sınırında bulunan uluslar. Saldaea, Arafel, Kandor ve Shienar.

Sorgucular: Işığın Evlatları içinde bir topluluk. Anlaşmazlıklarda gerçeği aramak ve Karanlıkdostlarını ortaya çıkarmak için yemin ederler. Gerçek ve Işık arayışlarında genel-asıl sorgu yöntemleri işkencedir; normal yaklaşımları, gerçeği zaten bildikleri ve kurbanın itiraf etmesi için çabaladıkları yönündedir. Sorgucular kendilerine Işığın Eli, gerçeği arayan El derler ve zaman zaman Evlatlardan ve Evlatlara komuta eden Kutsanmışlar Kurulu’ndan tamamen ayrıymış gibi davranırlar. Sorgucuların başı, Kutsanmışlar Kurulu’nda da görev yapan Yüksek Sorgucu’dur. Simgeleri kan kırmızısı, ucu kıvrık çoban asasıdır.

Sanche, Siuan (Sançe, Suon): Tearlı bir balıkçının kızıydı ve Tear kanunları uyarınca, yönlendirme potansiyelinin olduğunun anlaşıldığı günden sonraki ikinci gün batımından önce Tar Valon’a giden bir gemiye konuldu. Mavi Ajah’tandı.

Sul’dam: Tercümesi “tasma tutan”. A’dam aracılığı ile yönlendirebilen bir kadını kontrol etme yeteneği olan kadın için bir Seanchan terimi. Seanchan’da genç kadınlar damane testi ile aynı zamanda, aynı yaşlarda test edilir. Seanchanlar arasında oldukça şerefli bir pozisyondur. Damane’lerden çok sul’dam’lar bulunur. Bkz. A’dam; Damane; Seanchan.

Şahinkanadı, Artur: Efsanevi kral Artur Paendrag Tanreall. KY 943-94 arasında hüküm sürdü. Dünyanın Omurgası’nın batısındaki bütün toprakları, hatta Aiel Kıraçları’nın ötesindeki bazılarını birleştirdi. Aryth Okyanusu’nun ötesine ordular gönderdi (KY 992), ama ölümünden sonra bunlarla iletişim kayboldu. Ölümü Yüzyıl Savaşları’nı başlattı. İşareti uçan altın şahindir. Bkz. Yüzyıl Savaşları.

Tallanvor, Martyn (Talanvor, Martin): Kraliçenin Askerleri’nin Muhafız Teğmeni. Kraliçesini canından ve onurundan çok sever.

Tarabon: Aryth Okyanusu kıyısında bir ulus. Başkenti Tanchico’dur. Bir zamanlar büyük bir tüccar ulus olan Tarabon, başka şeylerin yanı sıra halı, boya ve Havai Fişekçiler Loncası tarafından üretilen havai fişeklerin kaynağıydı. Şimdi iç savaş yüzünden harap olmaktadır; Arad Doman’a ve Yenidendoğan Ejder’in tarafında yemin etmiş insanlara karşı savaş vermektedir.

Tarmon Gai’don: Son Savaş. Bkz. Ejder Kehanetleri; Valere Borusu.

Tar Valon’un Alevi: Tar Valon’un, Amyrlin Makamı’nın ve Aes Sedailerin simgesi. Stilize bir alev şeklindedir; ucu yukarıya bakan tek bir gözyaşı damlası.

Ta’maral’ailen (Tamaralaylen): Kadim Lisan’da, “Kader Ağı.” Çağın Deseni’nde, ta’veren olan bir ya da birden fazla kişinin çevresinde oluşan büyük değişim. Bkz. Çağın Deseni; ta’veren.

ta’veren: Zaman Çarkı’nın çevresine başka, belki tüm yaşam ipliklerini ördüğü ve bir Kader Ağı oluşturduğu kişi. Bkz. Çağın Deseni.

Tear: Fırtınalar Denizi’nde bir ulus. Aynı zamanda o ulusun başkenti, büyük bir liman. Tear’ın işareti kırmızı ve altın rengi fon üzerinde üç beyaz hilaldir. Bkz. Tear Taşı.

Tear Taşı: Tear’ı koruyan kale. Delilik Zamanı’ndan sonra inşa edilen ilk kalelerden olduğu, Tek Güç kullanılarak yapıldığı söylenir. Sayısız kez kuşatılmış ve saldırıya uğramıştır, ama bu teşebbüsler hiç başarılı olmamıştır. Yenidendoğan Ejder ve birkaç yüz Aiel tarafından tek gecede alınmış, böylece Ejder Kehanetleri’nin iki kısmı gerçekleştirilmiştir. Taş’ta saklanan angreal ve tar’angreal koleksiyonu Beyaz Kule’nin koleksiyonu ile yarışır. Bazıları bu koleksiyonun, Callandor’a sahip olmanın sebep olduğu ihtişamı azaltmak için toplandığını söyler.

Tear’ın Yüksek Lordları: Yüksek Lordlar kurul görevi görerek, kral ya da kraliçesi olmayan Tear ulusuna hükmederler. Sayıları sabit değildir, yıllar içinde yirmi ile altmış arasında değişmiştir. Daha önemsiz Tear lordları olan Toprağın Lordları ile karıştırılmamalıdır.

Tek Güç: Gerçek Kaynak’tan çekilen güç. İnsanların büyük çoğunluğu Tek Güç’ü yönlendirme yeteneğinden tamamen yoksundurlar. Pek az kişiye yönlendirme öğretilebilir ve daha da azında bu yetenek doğuştan vardır. Bu azınlığa öğretilmesine gerek yoktur; isteseler de istemeseler de, belki de ne yaptıklarını fark etmeden Gerçek Kaynak’a dokunacak, Güç’ü yönlendireceklerdir. Bu doğuştan yetenek genellikle ergenlik çağının sonlarında ya da gençlikte kendini gösterir. Kontrol öğretilmezse ya da kendiliğinden öğrenilmezse –bu çok zordur ve başarı oranı yalnızca dörtte birdir– ölüm kaçınılmazdır. Delilik Zamanı’ndan bu yana zaman içinde tamamen çıldırmadan Güç’ü yönlendirebilen erkek çıkmamıştır; bir derece kontrol elde etmişse bile, hastanın canlı canlı çürümesine sebep olan bir hastalıktan ölür –bu hastalık, delilik gibi Karanlık Varlık’ın saidin’i kirletmesinden kaynaklanır. Bkz. Aes Sedai; Beş Güç; Delilik Zamanı; Gerçek Kaynak; Yönlendirme.

Tel’aran’rhiod (Teleyranriod): Kadim Lisan’da, “Görünmez Dünya” ya da “Düşler Dünyası”. Eskilerin olası tüm diğer dünyalara nüfuz ettiği, o dünyaları çevrelediğine inandığı, düşlerde kısa bakışlar atılabilen bir dünya. Başka rüyaların aksine Düşler Dünyası’nda olanlar gerçektir; orada alınan bir yara uyanışta hâlâ var olacaktır ve orada ölen biri uyanamaz.

Terkedilmişler: Bilinen en güçlü Aes Sedai’nin on üçüne verilen ad. Ölümsüzlük vaadine karşılık, Gölge Savaşı sırasında Gölge’nin tarafına geçmişlerdir. Efsanelere ve kalan kayıtlara göre, Karanlık Varlık’ın zindanı yeniden mühürlenirken, onunla beraber tutsak edilmişlerdir. İsimleri hâlâ çocukları korkutmak için kullanılmaktadır: Aginor, Asmodean, Balthamel, Be’lal, Demandred, Graendal, Ishamael, Lanfear, Mesaana, Moghedien, Rahvin, Sammael ve Semirhage.

ter’angreal: Tek Güç kullanan, Efsaneler Çağı’ndan andaçlar. Angreal ve sa’angreal’lerin aksine her ter’angreal belli bir işi yapması için yaratılmıştı. Örneğin bir ter’angreal yeminleri bağlayıcı kılmak için yapılmıştır. Bazı ter’angreal’ler Aes Sedailer tarafından kullanılır, ama başka pek çok ter’angreal’in hangi amaçla yapıldığı bilinmemektedir. Bazıları yönlendirme gerektirir, diğerleri herkesçe kullanılabilir. Bazıları, onları kullanan kadınları öldürür ya da yönlendirme yeteneklerini yok eder. Bkz. angreal; sa’angreal.

Trakand Evi’nden Elayne (İleyn): Kraliçe Morgase’in kızı, Andor Tahtı’nın Kız-Veliahtı. Şimdi Kabuledilmişlerden biri. İşareti altın zambaktır.

Trakand Evi’nden Gawyn (Gevin): Kraliçe Morgase’in oğlu, Elayne’in ağabeyi, Elayne tahta çıktığı zaman Kılıcın İlk Prensi olacak kişi. İşareti beyaz yabandomuzudur.

Trolloclar (Trolloklar): Gölge Savaşı sırasında yaratılan, Karanlık Varlık’ın yaratıkları. Çok iri yapılı, son derece vahşi hayvan-insan melezidirler. Kabile benzeri çetelere bölünmüşlerdir ve Dha’vol, Dhai’mon, Ko’bal kabileleri önde gelir. Haşin doğalara sahiptirler ve öldürme zevki için öldürürler. Son derece hilekârdırlar ve korkuyla güdülenmedikleri sürece güvenilmezler.

Trolloc Savaşları: Yaklaşık KS 1000’de başlayan ve üç yüz yıldan fazla süren, bu sürede Trollocların dünyayı yakıp yıktığı bir savaş dizisi. Zaman içinde Trolloclar öldürüldü ya da Büyük Afet’e sürüldü, ama bazı uluslar yok oldu ve başkaları nüfuslarının çoğunu kaybetti. O zamana ait kayıtlar bölük pörçüktür.

Tuatha’an (Tuataan): Tenekeciler ve Gezginler olarak da bilinen göçebe halk. Parlak renklere boyanmış arabalarda yaşarlar ve Yaprağın Yolu dedikleri pasifist bir felsefeleri vardır. Aiel Kıraçları’ndan geçebilen nadir insanlardandır, çünkü Aieller onlarla asla iletişim kurmaz.

Üç Yemin: Aes Sedailiğe terfi eden Kabuledilmişlerin ettiği yeminler. Yemin Çubuğu’nu, yani yeminleri bağlayıcı kılan bir ter’angreal’i tutarak edilirler. Bu yeminler şunlardır: (1.) Gerçek olmayan söz söylememek. (2.) Bir insanın bir diğerini öldürmekte kullanabileceği bir silah yapmamak. (3.) Gölgedölleri haricinde kimseye karşı, son çare olarak kendisinin, Muhafızının ya da bir başka Aes Sedai’nin hayatını savunmak amacı dışında Tek Güç’ü silah olarak kullanmamak. İlk kullanılan ikinci yemindi ve Güç Savaşı’na tepki olarak doğdu. Bazen dikkatli konuşularak ilk yeminin bağlayıcılığından kaçınılmaktadır. Son ikisinin asla çiğnenemez olduğuna inanılır.

Vakanüvis: Aes Sedailer arasında, yetke sırasında Amyrlin Makamı’ndan sonra gelir. Aynı zamanda Amyrlin’in sekreterliğini yapar. Kule Salonu tarafından ömür boyu hizmet etmek üzere seçilir ve genellikle Amyrlin’le aynı Ajah’tan gelir. Bkz. Ajah; Amyrlin Makamı.

Valere Borusu (Valer): Büyük Boru Avı’nın efsanevi nesnesi. Boru’nun, Gölge’ye karşı savaşmak üzere ölü kahramanları geri çağıracağına inanılır. Yeni bir Boru Avı başlatılmıştır ve Illian’da Avcılar yemin etmiştir.

Verin Mathwin: Kahverengi Ajah’tan bir Aes Sedai.

Yabani: Tek Güç yönlendirmeyi kendi kendine öğrenmiş, kriz anından kurtularak hayatta kalmış kadın. Bu tür kadınlar genellikle ne yaptıklarını anlamaya karşı sınırlar koyar, ama bunlar yıkılabilirse yabaniler en güçlü yönlendirenlerden olur. Terim genellikle horgörüyle kullanılır.

Yenidendoğan Ejder: Kehanetlere ve efsanelere göre Lews Therin Kardeşkatili’nin reenkarnasyonu. Bkz. Ejder; Ejder Kehanetleri; Sahte Ejder.

Yeti: Tek Güç’ün belli alanlarda kullanılan yetenekleri. Bunlar arasında en yaygın bilineni Şifa’dır. Yolculuk, yani insanın kendini bir yerden diğerine aradaki mesafeyi aşmadan götürebilmesi yeteneği unutulmuştur. Kehanet (gelecekteki olayları genel olarak bilebilme) yeteneği ancak nadiren bulunur. Uzun zaman önce kaybedildiği sanılan bir Yeti de Düşgörmedir. Bu Yeti Düşgörenin düşlerini yorumlayarak gelecekteki olayları Kehanet’in gösterdiğinden daha detaylı bilebilme yeteneğini de içerir. Bazı Düşgörenler Tel’aran’rhiod’a, Düşler Dünyası’na, hatta (inanışa göre) başka insanların düşlerine girebilir. Bilinen son Düşgören YÇ 526’da ölen Corianin Nedeal’di ama artık yalnızca pek az kişinin bildiği bir Düşgören daha vardır.

Yönlendirme: (Fiil) Tek Güç’ün akışını kontrol etme işi. Bkz. Tek Güç.

Yurt: Bir Ogier yerleşim yeri. Dünyanın Kırılışı’ndan bu yana çok yurt terk edilmiştir. Artık anlaşılmayan bir şekilde korunmaktadırlar, öyle ki içlerinde hiçbir Aes Sedai Tek Güç’ü yönlendiremez, hatta Gerçek Kaynak’ın varlığını hissedemez. Yurdun dışında Tek Güç kullanma girişimlerinin, sınırlarının içinde etkisi yoktur. Zorlanmadıkları sürece hiçbir Trolloc yurda girmez ve bir Myrddraal bile büyük ihtiyaç içindeyse girer ve bunu büyük bir gönülsüzlükle yapar. Kendilerini gerçekten adayan Karanlıkdostları bile bir yurdun içinde rahatsızlık hissederler.

Yüz Yoldaş: Lews Therin Telamon önderliğinde Gölge Savaşı’nı sona erdiren, Karanlık Varlık’ı zindanına kapatan nihai darbeyi indiren, Efsaneler Çağı’nın en güçlü yüz erkek Aes Sedaisi. Karanlık Varlık’ın karşı darbesi saidin’i kirletti; Yüz Yoldaş çıldırdı ve Dünyanın Kırılışı’nı başlattı. Bkz. Delilik Zamanı; Dünyanın Kırılışı; Gerçek Kaynak; Tek Güç.

Yüzyıl Savaşları: İttifakların devamlı değiştiği, birbirine girmiş bir dizi savaş. Artur Şahinkanadı’nın ölümü üzerine ve onun imparatorluğunun paylaşılması için başlamıştır. ÖY 994’ten ÖY 1117’ye kadar sürmüştür. Savaş yüzünden Aryth Okyanusu ile Aiel Kıraçları, Fırtınalar Denizi ile Büyük Afet arasındaki topraklar nüfusunun çoğunu kaybetmiştir. Yıkım o kadar büyük olmuştur ki, o zamana ait pek az kayıt kalmıştır. Artur Şahinkanadı’nın imparatorluğu paramparça olmuş, bugünkü uluslar oluşmuştur. Bkz. Şahinkanadı, Artur.

Zaman Çarkı: Zaman, yedi çubuklu bir tekerlektir ve her çubuk bir Çağ’dır. Çark dönerken Çağlar gelir ve geçer, her biri unutularak efsaneye, sonra mite dönüşen anılar bırakır ve o Çağ yeniden geldiğinde artık çoktan unutulmuş olur. Bir Çağın Deseni, o Çağ’ın geldiği her seferde biraz değişik olur ve her seferinde büyük değişimlere açıktır.